第六章

终于发生了，那个等待中的信息已经来了。他觉得似乎已经等了一辈子。

当时他正顺着部里的长走廊走着，几乎走到茱莉娅塞给他纸条的地方，他感到某个体形比他大的人紧跟在他身后。那个人——不管是谁——轻轻咳了一下，显然是准备说话。温斯顿猛地停步一转身，是奥布兰。

他们终于面对面了，而他唯一的冲动像是要跑掉。他的心脏猛烈跳动着，无法开口讲话。但奥布兰继续以同样步伐走着，友好地把手在温斯顿的手臂上搭了一会儿，所以两人是在并肩走着。他开始以一种奇特的严肃然而彬彬有礼的方式开口说话，这一点让他跟大多数内党党员显得不一样。

“我一直想找机会跟您谈谈，”他说，“我最近读了您在《泰晤士报》上写的新话文章。我想您对新话有种学术方面的兴趣，对不对？”

温斯顿部分恢复了常态。“谈不上学术方面，”他说，“我只是个业余爱好者。那不是我的专业，我从来没参加过这种语言的具体构建工作。”

“您写得倒是很得体，”奥布兰说，“这不只是我的看法。我最近跟您的一个朋友谈过，他没说的，是个专家，可是我这会儿想不起他叫什么。”

温斯顿的心里痛苦地颤动了一下，这句话指的如果不是塞姆，那才是不可想象。但塞姆不止是死了，而且被消灭了，是个“非人”，只要明显提及他，都会带来生命危险。奥布兰的那句话显然意在发出一个信号、一个暗语。通过一同犯下一点点思想罪，他把他们两个人变成了共犯。他们本来在继续顺走廊走着，这时奥布兰停下脚步推了推眼镜，这种动作他总能奇怪地做得很亲切，能让人消除戒心。接着他又说道：

“我真正想说的是，您那篇文章里，用了两个已经过时的词，不过只是最近才过时的。您有没有看过《新话词典》第十版？”

“没有，”温斯顿说，“我想还没有发行吧，在档案司，我们用的还是第九版。”

“我想第十版要过几个月才会出，不过已经有一批提前发行了，我自己就有一本。您也许有兴趣看一看？”

“很有兴趣，”温斯顿答道，马上明白了这话意图何在。

“有些新发展最具天才性。关于削减动词数量这一点——我觉得您会对这一点感兴趣。让我看看，要不我派人把词典送给您？不过这种事我恐怕肯定会忘记，也许您可以在方便的时候，来我住的地方拿？等一下，我给您写我的地址。”

他们正好站在电屏前。奥布兰有点心不在焉地摸了摸他的两个口袋，然后掏出一个皮面笔记薄和一杆金色的墨水笔。他潦草地写下了地址。他就站在电屏下方，那个位置能让电屏设备那端的人读到他写的是什么。然后他把那页撕下来递给温斯顿。

“我晚上一般都在家，”他又说，“不在家的话，我的仆人会把词典给您。”

他走了，留下温斯顿拿着那片纸，这次不需要藏起来了。不过他还是仔细记下上面所写的东西，几小时后把它和别的东西一起丢进了记忆洞。

他们两人的交谈最多有几分钟，这节插曲只可能具有一种意义，即这是为了让温斯顿知道奥布兰的地址的一个方法，是计划好的。这有必要，因为除非直接询问，否则总是不可能知道别人住在哪里，根本没有什么地址录。“想跟我见面的话，可以来这儿找我。”那是奥布兰对他说的话。也许甚至在词典里的某处，会藏了某种信息。但不管怎么样，有一件事确定无疑，那就是他一直想象的地下串联活动的确存在，而他已经摸到了它的外缘。

他知道或早或晚，他会听从奥布兰的召唤，也许是明天，也许是过了很久以后——他不能肯定。正在发生的事是水到渠成的结果而已，这一进程几年前就开始了。第一步是私下的一个无意识想法，第二步是开始记日记。他已经把想法付诸文字，现在是把文字付诸行动了。最后一步是发生在仁爱部的某种事情，他已经接受了这个结局，它包含在开始中，但那令人恐惧，要么更准确地说，像是先尝了口死亡，像有点没那么有活力了。即使在他跟奥布兰说话时，当他已经明白话里的意思时，他陷入一种冰冷的战栗感，有种感觉是踏进了坟墓的潮气中，就算他一直知道坟墓就在那里，也没能让他感觉好很多。

第七章

温斯顿醒来时，眼里全是泪水，茱莉娅睡意朦胧地翻个身贴近他，嘴里咕哝着什么，似乎在说：“怎么了？”

“我梦到——”他一开口马上又打住。它复杂得无法用言语讲述。一方面是所做的梦，另一方面是与之相关的记忆。醒来后的几秒钟内，那些记忆进入了他的脑海。

他又躺在那里，眼睛闭着，仍然沉浸在梦境的气氛里。那是个庞杂而亮堂的梦，他的整个人生似乎在他面前展开了，就像夏天雨后傍晚时分的一带风景，全展现在玻璃镇纸内。玻璃的表面就像天空的穹顶，在此穹顶下，万物都沐浴在清晰柔和的光线中，从那里，可以看到无限远的地方。这个梦境也是包含在——确实，从某种意义上说它存在于——他母亲的手臂动作里，三十年后，这个动作是由他在电影上看到的那个犹太女人做出的，她在试图为小男孩挡住子弹，就在直升飞机将他们两人炸成碎片之前。

“你知道吗？”他说，“直到现在，我仍然相信是我害死了我妈。”

“你为什么要害死她？”茱莉娅问道，她几乎已经睡着。

“我没有害死她，不是在实际意义上。”

在梦里，他想起他对母亲的最后一瞥，睡醒前的一小段时间里，许多围绕着那一瞥的小事情都想起来了。就是那种记忆，许多年来，他一定都在有意识地将其从自己的意识里排除出去。他不能肯定那件事发生在哪一年，当时他不会比十岁还小，也许是十二岁吧。

温斯顿的父亲早些时候失踪了，他也不记得有多早。但是他记得那时令人不安的喧嚣情形：周期性的空袭带来的惊慌和到地铁站躲避，处处都有一堆堆瓦砾，街角张贴着看不明白的公告，一群群身穿同样颜色衬衫的少年，面包店外极长的队，远处断断续续的机关枪声——而最重要的，是从来填不饱肚子这件事实。他记得在漫长的下午和别的男孩一起，到处翻垃圾筒和垃圾堆找卷心菜梗和土豆皮的事，有时甚至能找到陈面包皮，他们会小心地把上面的煤灰擦掉。还去等候经过某条路的卡车开来，他们知道车上装的是喂牲畜的饲料，有时，当卡车开到起伏不平的路段时，会颠出几块油饼。

他父亲失踪后，他母亲并未表现出惊讶或者呼天抢地的悲痛，但在她身上，也发生了突变。她似乎变得完全无精打采，就连温斯顿也能看出，她在等候她已经明白必将发生的事情。她做着需要做的一切——做饭，洗涤，缝补，铺床，扫地，给壁炉台拂尘——总是做得很缓慢，奇怪地没有多余的动作，就好像一个艺术家的人体模型在自行动着。她那庞大匀称的身体似乎能自行恢复静止。她会一连几个钟头坐在床上，几乎一动不动地照看他的妹妹。他妹妹的身子骨很小，病恹恹的，很少出声，两三岁大，由于瘦，让她的脸长得像猴子脸。时不时地，他母亲会把温斯顿揽到怀里，很长时间紧搂着他，一句话也不说。虽然年纪小而且自私，但他也意识到不知为何，这跟那件从未提到过的、即将发生的事情有关。

他记起他们住过的房间，那是个阴暗而且空气不流通的房间，好像那张铺着白色床单的床占了一半地方。壁炉挡板那边有个煤气灶，还有块放食物的搁板。门外平台那里，有个褐色的陶制水池，跟其他几个房间的一样。他记得母亲那雕像般的身躯在煤气灶前弯着，在搅动炖锅里的什么东西。他记得最清楚的是他从未吃饱过肚子，还有吃饭时候进行的凶狠抢夺。他会纠缠不休地问母亲为何没有吃的了，会向她大吵大闹（他甚至还记得他的嗓音，那时候开始提前变声，有时候奇怪地瓮声瓮气的），或者是他试图以悲切切的啜泣来争取超过自己的应得份额。他的母亲也很愿意给他超过应得的份额，理所当然认为他——“男孩子”——应该得到最大份额，然而不管给他多少，他总会要求更多。每次吃饭时，他母亲都会恳求他别自私，要记着他的小妹妹还在生病，也要吃东西，可是没有用。她不再给他舀饭时，他会发怒地哭喊，用力想把锅和勺子从她手里夺过来，还会从他妹妹的盘子里抓一点。他也知道他在让她们两人挨饿，可他忍不住，甚至觉得他有权那样做，他那种饥肠辘辘的感觉好像让他可以理直气壮那样做。在两顿饭的间隔，他母亲没看好的话，他还会不时偷拿一些搁板上放的少得可怜的食物。

有一天，配给的巧克力发下来了，过去几周或者几个月里都未发过。他记得很清楚那珍贵的一小片巧克力。他们三个人分的是两盎司重的一片（那年头他们还用盎司计重），显然应该平分成三份。突然，像是听从别的什么人的话，温斯顿听到自己在以瓮声瓮气的大嗓门要求得到整块。母亲告诉他别太贪心。他们没完没了争辩了很长时间，有过喊叫、呜咽、流泪、抗议、讨价还价，等等。他长得极瘦小的妹妹双手抱着母亲，恰似一只小猴子，她坐在那里扭着头用大而忧伤的眼睛看着。到最后，他母亲把巧克力掰四分之三给了温斯顿，剩下的四分之一给了他妹妹。那个小女孩拿着巧克力木然看着，似乎不知道那是什么。温斯顿站在那里看了一会，然后突然迅速跳起来，从她手里抢过巧克力就往门口跑去。

“温斯顿，温斯顿！”他母亲在身后叫他，“回来！把妹妹的巧克力还给她！”

他停下脚步，然而没回去。他母亲那双焦急的眼睛在盯着他。甚至到现在，他还想着那件事，但在即将发生时，他仍不知道是种什么事。他妹妹意识到被抢走了什么东西，开始细声细气地哭了起来。他母亲用胳膊搂着那个孩子，把她的脸贴向自己的乳房，那个动作里的某一方面告诉他妹妹快死了。他转身跑下楼梯，手里的巧克力变得黏乎乎的。

他再也没有见过他的母亲。三口两口吃完巧克力后，他感到有点羞愧，在街上闲逛了几小时，直到最后肚子饿得让他又回到家里。到家后却找不到母亲，这在当时已经是种正常现象。房间里什么也没少，只是他母亲和妹妹不见了。她们什么衣服也没带走，甚至没带走他母亲的大衣。直到今天，他仍不能肯定他母亲是不是已经死了，完全有可能的是她被送进了劳改营。至于他妹妹，可能像温斯顿一样，被转移到一处无家可归儿童的集中地（被称为感化中心），是因为内战而设立的。要么可能跟母亲一起被送进了劳改营，要么只是被扔到哪里，任其死去。

那梦境在温斯顿的脑海里依然生动，特别是手臂的遮挡保护动作，其中包含了梦境的全部意义。他又想起两个月前的另外一个梦。那次，他母亲坐在一艘沉船上，跟她坐在那张铺着白色被子的肮脏床上的样子一模一样，他的小妹妹仍在贴着她，是在他下面很深的地方，而且每分钟都在下沉，但她仍透过颜色越来越深的水看着他。

他告诉茱莉娅他母亲失踪的事。她也没有睁开眼，只是翻了个身以便睡得更舒服。

“我估计你当时是个让人讨厌的小猪猡，”她吐字不清地说，“所有小孩儿都是猪猡。”

“对，可我讲这件事的意思不在于此。”

茱莉娅呼吸的样子显然说明她又快睡着了，他也不想继续谈论他的母亲。根据他所记得的，他估计她没什么特别之处，也不会是个聪明的人，然而拥有一种高贵和纯洁的气质，那只是因为她遵循的是自己的标准，她的感情是她自己的，无法从外部来改变。她不会想到一个行动既然没用，就毫无意义。你爱一个人，就去爱他，你什么也不能给他时，你仍然给他以爱。当最后一块巧克力也没了时，他母亲用胳膊搂紧她的小孩。那没用，并不会因此产生出多一点巧克力，也不会让她或她的小孩免于一死，然而她那样做似乎是自然而然的事。小艇上那个逃难妇女用手臂遮住她的儿子，在抵挡子弹方面，不会比一张纸更有效。党所做的最坏之事，是说服人们仅靠冲动或感情解决不了任何问题，而同时让你在现实世界上变得彻底软弱无力。一旦落入党的手里，你感觉到什么或者没感觉到什么，你做了或者控制住没做什么，那都完全无关紧要。不管发生什么事，你是消失得无影无踪了，你和你的行为从此湮没无闻，你被不留痕迹地从历史河流中清除掉。然而对仅仅两代之前的人来说，这点似乎并非很重要，因为他们无意篡改历史，他们遵从的，是个人之间的忠诚，从来不会对之怀疑。重要的是个人之间的关系，一个完全徒劳的动作、一个拥抱、一滴眼泪、向垂死之人所说的一句话，等等，都具有自身的价值。他突然想到，群众保持着这样，他们不会忠诚于一个党、一个国家或者一种思想，他们互相忠诚。他不再看不起群众，或者只是把他们看做一种早晚会猛醒并改造世界的惰性力量，这在他是第一次。群众仍保持有人性，他们的内心没有硬化，一直怀着朴素的感情，而他温斯顿却需要通过自觉努力再次学到。想到这点时，也没有什么明显的联系，他就想到几周前看到人行道上的一只断手时，他是怎样把它踢到阴沟里的，似乎那是条卷心菜梗。

“群众是人，”他大声说，“我们不是。”

“为什么？”茱莉娅问道，她又醒了。

他想了一小会儿。“你有没有想到过，”他说，“对我们来说，最好是在还得及之前离开这儿，以后永远不再见面？”

“对，亲爱的，我想到过，想过很多次。可是不管怎样，我都不会那样做。”

“我们运气好，”他说，“不过好运气持续不了很久。你还年轻，看上去正常而且清白，如果能和我这种人保持距离，你有可能再活五十年。”

“不，我全想到过。你干什么，我也干什么。你别太沮丧，我的生存能力强着呢。”

“我们也许能够再在一起半年或者一年，不晓得，可是最终我们还是注定会分开。你有没有意识到我们将何等孤立？他们抓了我们后，我们谁都没办法为对方做些什么，绝对什么也不能。如果我坦白，他们会枪毙你，如果我不坦白，他们一样会枪毙你。我能做什么或说什么，或者我不说什么，都绝对无法把你的死推迟五分钟。我们两个人甚至不会知道对方是死了还是活着，我们会完全无能为力，不过有一点是重要的，那就是我们不会互相背叛，虽然这点也不会影响结果。”

“如果你说的是坦白，”她说，“我们会坦白的，没错。每个人都会，你无法坚持不坦白，他们会拷打你。”

“我不是说坦白，坦白不是背叛。你说了什么没说什么都无关紧要：要紧的只有感情。可他们无法让我不爱你，那会是真正的背叛。”

她想了一下。“他们做不到，”她最后说，“那件事他们做不到。他们能强迫你说出任何话——任何话——却无法强迫你心里也相信，他们进入不了你内心。”

“对，”他说道，心里也多了点希望。“对，非常正确。他们进入不了你内心。如果你能觉得保持人性是值得的，即使那也不能带来任何结果，你就已经打败了他们。”

他想到了永远在监听的电屏，他们可以日日夜夜监视你，但只要你能保住项上人头，就仍然能智胜他们。他们尽管聪明绝顶，却仍然未能掌握如何发现另一个人心里在想什么的秘密。也许等你真正落到他们手里后，就并非绝对如此了。人们不知道在仁爱部会遭遇到什么，不过可以猜到：拷打，药品，记录你的神经反应的精密仪器，通过不让睡觉、单独监禁以及无休止的审讯一步步击垮你。不管怎样，你无法守住一直不说实话，他们会用审讯挖出来，用拷打的办法从你嘴里撬出来。但如果目标不是求得活命，而是保持人性，说到底，那又有什么关系？他们无法改变你的感情，在此问题上，就连你也不能改变自己的感情，即使你心里想。他们能够详细至极地挖出你所做、所说及所想的任何事，然而你内心仍然不可征服，它的运转即使对你自己来说，也属神秘莫测。

第八章

他们来了，到底还是来了！

他们站在一个长方形房间内，灯光柔和，电屏的声音关得很小，华美的深蓝色地毯给人一种像是走在天鹅绒上的感觉。在房间内的远端，奥布兰正坐在一张桌子前，在一盏带有绿色灯罩的电灯下工作着，左右两边都有一堆文件。仆人领茱莉娅及温斯顿进去时，他也没有费神抬头看。

温斯顿的心脏扑通扑通跳得很厉害，他怀疑自己是否还能开口说话。他们来了，到底还是来了，那是他唯一的想法。来这里已经算是够轻率的，两人一起来，就更是愚蠢，尽管他们来时，确实走了不同的路线，只是在奥布兰的门口会合。单单走进这样一个地方，就需要鼓足勇气才行，从里面看一眼内党党员所住的地方，或者说就连进入他们所住的这一区，都是很少有的事。巨大的公寓楼房的总体气氛，所有东西的华美感和宽敞感，好食物、好烟丝的陌生气味，无声而且快得令人难以置信的电梯滑上滑下，身穿白色短上装的仆人匆匆来去——一切都令人生畏。虽然来这里有很好的借口，他还是每走一步都担心墙角会突然冒出一个身穿黑色制服的警卫，要求看他的证件并命令他滚开。但奥布兰的仆人没犹豫就让他们进去了。他是个身穿白色短上装的黑头发矮个男人，长了张全无表情的菱形面孔，也许是个中国人。他领他们走过的那条过道上，铺着柔软的地毯，墙上贴着奶黄色墙纸，还有白色护墙板，全都一尘不染，同样令人生畏。温斯顿记得他所见过的墙壁无一例外，都被许多人的身体蹭得脏乎乎的。

奥布兰的手指间捏了张纸条，好像正在专心看。他那张凝重的脸庞俯视着，以至于能看到他鼻子的轮廓，样子既令人敬畏，又是聪明的。在可能有二十秒的时间里，他坐在那里一动不动，然后他把口述记录器拉向自己，用部里的混合行话叽里咕噜说了一通：

“项目一逗号五逗号七批准句号建议包括第六项加加荒谬近于罪想取消句号前所未有建设性不取加满估计机械顶上句号通知结束。”

他不慌不忙从椅子上起身，走过不发出脚步声的地毯到了他们面前。说完那些新话单词后，他身上好像少了点官气，脸色却比平时更为阴沉，似乎因为被打扰而感到不快。温斯顿内心已有的恐惧好像突然被一种正常的尴尬所取代。在他看来，似乎很有可能他完全犯了个愚蠢的错误，他又有什么实实在在的证据，认定奥布兰会是某种政治反叛者呢？除了一个眼神，和仅仅一句意义模糊的话语外一无所有，剩下的只是他内心的想象，建立在一个梦境的基础上。他甚至无法退一步假装他是来借词典的，因为那样的话，就无法解释茱莉娅何以跟他一起来了。奥布兰走过电屏时，似乎突然想到什么。他停下脚步，转身按下电屏上的一个开关，只听得一声脆响，那个声音停止了。

茱莉娅因为惊诧而轻轻尖叫了一声。温斯顿已经感到恐慌，但还是震惊得不由脱口而出：

“您可以把它关掉！”他说。

“对，”奥布兰说，“我们可以把它关掉，我们有这个特权。”

他这时正对着他们，魁梧的身体矗立在他们两人面前，他脸上的表情仍然不可捉摸。他有点是在严肃地等温斯顿说话，可是说什么好呢？即使是现在，很有可能的是他这位忙人正恼火地琢磨他们为何要来打扰他。谁也没说话，电屏关掉后，房间里是死一般的沉寂，每一秒都好像过得很慢。温斯顿费力地仍然直盯着奥布兰的眼睛。接着那张阴沉的面孔突然放松了，似乎接下来就要微笑。奥布兰推了一下眼镜，那是他特有的动作。

“我先说还是您先说？”他说。

“我先说吧。”温斯顿马上说，“那个真的关了吗？”

“对，全关了。只有我们。”

“我们来这儿是因为——”

他顿了一下，首次意识到自己动机的模糊性。因为实际上，他不知道他指望能从奥布兰这里得到什么样的帮助，所以难以讲出自己来这里的原因。他继续开口说话，也意识到他一定说得既有气无力，又矫揉造作。

“我们相信存在着某种串联活动，某种与党对抗的地下组织，而且相信您有所参与，我们想加入，为它工作。我们与党为敌，不相信英社的原则，是思想犯，也是通奸者。我告诉您这些，是因为我们想把自己交给您听凭您发落，如果您觉得我们是自投罗网，我们也认了。”

他有种感觉门被打开了，他停下来扭头瞟了一眼。一点没错，那个黄面孔矮个仆人没敲门就进来了，温斯顿看到他拿了个托盘，上面有一个玻璃瓶和几个玻璃杯。

“马丁是我们的人，”奥布兰淡淡地说，“酒拿过来，马丁。放在圆桌上。这儿椅子够不够？我们最好还是坐下来舒舒服服地谈。给你自己搬张椅子进来，马丁。这是正事，你可以暂停十分钟不做仆人了。”

矮个子男人动作很自然地坐了下来，但仍然有种仆人式的神态，是仆从享受到另眼相待时的神态。温斯顿拿眼角瞄着他。他突然想到那人一辈子都在扮演一个角色，觉得即使仅仅暂时放下装扮的身份，也是危险的。奥布兰手握玻璃瓶的瓶颈，把一种深红色液体倒进几个玻璃杯。这一动作唤起了温斯顿的模糊记忆，就是很久以前在墙上或是广告牌上看到过的——一个由电灯拼成的巨大瓶子似乎在上下动着，把里面的东西倒进杯子。从上方看，那东西几乎是黑色的，在玻璃瓶内，却闪着红宝石般的光芒，有种又酸又甜的味道。他看到茱莉娅拿起她那杯很好奇地闻了闻。

“这叫葡萄酒，”奥布兰带着一丝不易察觉的微笑说，“你们肯定在书本上读到过，不过恐怕外党党员很少能喝到。”他的脸色又沉下来，却又举起酒杯。“我觉得应该先让我们为健康干杯，祝我们的领袖，也就是伊曼纽尔·戈斯坦因身体健康。”

温斯顿多少有点急切地举起他那杯酒。葡萄酒是种他读到也梦到过的东西，就像那块玻璃镇纸和查林顿先生记了一半的押韵诗，属于已经消失的、浪漫的过去——那是他自己心里对旧时代的叫法。不知为何，他总以为葡萄酒像黑莓酱一样，味道很甜，而且很快就能让人有醉意。实际上，他终于喝到时，那种东西显然令人失望。原因在于喝了许多年的杜松子酒后，他变得几乎不会品酒。他放下空玻璃杯。

“这么说是有戈斯坦因这个人了？”他问道。

“对，有这么一个人，而且还活着。至于在哪儿，我也不知道。”

“那么串联活动还有组织呢？是不是真的有？不会纯粹是思想警察无中生有编出来的吧？”

“不，是真的，我们叫它兄弟会。除了它存在以及你属于其中一员，别的你什么都不会知道，我很快就会再谈到这点。”他看了看他的手表。“即使是内党党员，关掉电屏超过半小时也是不明智的。你们不应该一起来，必须分别离开。您，同志——”他向茱莉娅点了点头。“您先走。我们还有二十分钟左右。你们要明白我必须问一些问题。总的说来，你们准备做什么？”

“做任何我们力所能及的事。”温斯顿说。

奥布兰在椅子里把身子转过一点，好正对着温斯顿。他几乎对茱莉娅视而不见，似乎想当然认为温斯顿能代表她说话。他眼闭一会儿，然后开始以低沉而无感情的声音提问，好像是例行公事，是种问答教学法，多数问题的答案他已经心里有数。

“你们愿意牺牲自己的生命吗？”

“愿意。”

“你们愿意杀人吗？”

“愿意。”

“去干可能导致几百个无辜百姓丧命的破坏活动呢？”

“愿意。”

“去向外国出卖你的国家呢？”

“愿意。”

“你们愿意去欺骗，造假，勒索，腐蚀儿童的思想，散发让人上瘾的药品，教唆卖淫，传播性病——做任何可能导致道德败坏以及削弱党的力量的事？”

“愿意。”

“比如说，如果向小孩脸上泼硫酸这件事在某种意义上说对你们有利——你们也愿意去做吗？”

“愿意。”

“你们愿意隐姓埋名，余生都当一个服务员或码头工人吗？”

“愿意。”

“如果我们命令你们自杀，你们也愿意吗？”

“愿意。”

“你们愿意——你们两个人——永远分开不再见面吗？”

“不！”茱莉娅突然插了一句。

而温斯顿觉得自己好像过了很久才回答。有那么一阵子，他甚至好像无力说话。他的舌头在无声地动着，先是想发出某个词的音节，接着又想发另外一个词的开头音节，他不知道说什么好。“不。”他最后说。

“你们能告诉我，很好，”奥布兰说，“我们有必要了解一切。”

他转过身面对茱莉娅又说起话来，语气里多了点感情。

“您明不明白就算他不死，他也可能变成另外一个不同的人？我们可能不得不给他一个新身份。他的脸、动作、手形、头发颜色——甚至声音都会不一样了，而且有可能您自己也会变成另外一个人。我们的外科医生能把一个人改头换面得认不出来，有时候这也是必要的，有时候我们甚至截去他的一只手或脚。”

温斯顿忍不住又很快瞟了一眼马丁那张蒙古人种的脸庞，上面看不到有什么疤痕。茱莉娅的脸略微变得苍白了一些，让她的雀斑显现出来，但她仍然大胆地看着奥布兰。她咕哝了一句什么话，似乎是表示同意。

“好，这就好了。”

桌子上有个装香烟的银盒，奥布兰很是心不在焉地把烟推给温斯顿他们抽，自己也抽了一根，接着他站起身，开始慢慢踱来踱去，似乎他站着可以更好地思考。那是种高级香烟，很粗，卷得很好，卷烟纸也有种不寻常的柔滑感。奥布兰又看了看手表。

“马丁，你最好去餐具室，”他说，“再过一刻钟我就要再打开电屏了。你走的时候，好好认认这两位同志的脸，你会再见到他们，我可能不会。”

跟刚才在大门时一样，矮个男人的黑眼睛扫视他们的脸庞。他的举止里丝毫没有友好的样子，他在记下他们的外貌，然而对他们不感兴趣，要么是看不出他感兴趣，温斯顿想到假面可能无法改变表情。马丁没说话，没做出任何打招呼的动作就出去了，走时无声地关上了门。奥布兰在踱来踱去，一只手放在黑色工作服的口袋里，另一只手夹着香烟。

“你们要明白，”他说，“你们将在黑暗里斗争，永远会是在黑暗里。你们会收到命令，然后服从命令，也不会明白是为什么。回头我送给你们一本书，从这本书里，你们会了解到我们在其中生活的这个社会的真正本质，还有我们据以摧毁它的策略。读完这本书，你们就是兄弟会的正式成员了。但是除了我们为之奋斗的总目标以及当前任务，你们对兄弟永远了解不到什么。我告诉你们它存在，但是我告诉不了你们它的成员有一百个呢，还是一千万。以你们的个人经历来说，你们永远连十几个兄弟会成员的名字也说不上来。你们会有三四个联系人，他们经常消失，然后由别人接上。因为这是你们的初次联系，所以会保持下去。你们收到命令时，会由我发出。如果我们觉得有必要跟你们联系，就会通过马丁。最终被抓到后，你们会坦白，那不可避免，但是除了自己的行为，你们能坦白的很少。你们坦白出来的，不过是少数几个不重要的人。很可能你们甚至无法出卖我，到那时，我要么已经死了，要么成了另外一个人，长着另外一副面孔。”

他又在柔软的地毯上走来走去。虽然他很魁梧，举动中却仍具有非凡的优雅之处。即使在他把手伸在口袋里，或者把弄那根香烟时，仍能散发出优雅气质。他给人一种印象他不仅有力量，而且自信和善解人意，尽管带有嘲讽意味。不管他内心可能有多么热切，他一点也没有狂热分子那种执着的样子。说起谋杀、自杀、性病、截肢和易容时，他隐约有种开玩笑的样子。“这不可避免，”他的话音似乎这样表示，“这是我们一定要做的，不能退缩。然而如果生命再次变得值得活下去，我们就不会做这件事。”温斯顿的心里油然而生对奥布兰的钦佩之情，那几乎是崇拜。他暂时忘了戈斯坦因幽灵般的形象。看着奥布兰结实的肩膀和坚毅的脸庞时——非常丑陋而又非常文雅——不能不相信他不可击败。他精通谋略，能预见到所有危险。连茱莉娅也似乎被他打动了。她由着她那根烟自行燃尽，在聚精会神听着。奥布兰继续说道：

“你们已经听到过有关兄弟会存在的传言，无疑你们也已经形成了自己的看法。以你们的想象，兄弟会进行规模巨大的地下串联活动，在地下室秘密聚会，在墙上涂写东西，通过暗号或者特殊手势互相接头等，然而这种事情一样也不存在。兄弟会的成员无法互相确认，对任何一个成员来说，除了很少几个人，不可能知道更多成员。即使戈斯坦因落到思想警察手里，他也招不出一份成员名单，也招不出什么资料让他们能顺藤摸瓜得到全体成员名单，根本不存在这样的名单。兄弟会无法完全被消灭，因为它不是一般意义上的组织，它之所以存在，靠的是一种信念，那不可摧毁。除了这种信念，你们永远不会有别的来支撑自己。你们感受不到同志之情，也没人来鼓励你。最终被逮捕后，你们不会得到任何帮助。我们从来不对成员进行营救，最多是在绝对需要让某个人不能开口时，有时把一个剃须刀片夹带送进牢房。你们必须适应没有结果也没有希望的生活。你们会工作一段时间，然后会被逮捕，你们会坦白，后来就会被处死。这些是你们将看到的仅有的结果，任何可见的变化在我们这辈子里都不可能看到。我们是死了的人，我们真正的生命在于未来。我们会仅仅以几捧尘土、几块骨头参与到未来，然而未来有多远不得而知，可能在一千年后。目前，除了一点点扩大具有理智思想的人群，别的都不可能。我们不能合力行动，只能通过一个人向另一个人、一代向下一代这种方式来向外传播我们的认识。在思想警察当道时，你别无选择。”

奥布兰停了下来，第三次看他的手表。

“差不多到您该走的时间了，同志。”他对茱莉娅说，“等等，瓶里还有一半呢。”

他把杯子全倒满，然后手持杯柄举起他那杯。

“这次是为什么而干杯呢？”他仍然带着一丝讥讽的样子说，“为了思想警察不辨东西？为了老大哥死掉？为了人性？为了未来？”

“为了过去。”温斯顿说。

“过去最重要。”奥布兰严肃地表示同意。他们喝完了杯子里的酒，然后过了一会儿，茱莉娅起身要走。奥布兰从橱柜顶上取下一个小盒子，递给她一片扁平的白色药片，要她放在舌头上。他说在出去时别冒酒气，这点很重要，因为开电梯的是个善于观察的人。她出去后门一关上，奥布兰就似乎已经忘了她的存在。他又来回踱了几步，然后停了下来。

“还有些细节问题，”他说，“我估什你们有个藏身地方？”

温斯顿给他说了查林顿先生楼上那个房间。

“那里暂时可以用，以后我给你们另外安排一个地方，重要的是经常变换藏身地方。另外，我要把‘那本书’送给您。”温斯顿注意到就连奥布兰说起那个词时，好像也是带了引号。“您也明白，就是戈斯坦因的书，可能要过几天我才能拿到一本。您可以想象到，它没有几本在世，思想警察对它的查抄和销毁跟我们印刷它的速度一样快，但那几乎无关紧要，这本书不可毁灭。上一本没有了，我们可以几乎一字不错地再印一本。您上班带不带公文包？”

“肯定带。”

“什么样的？”

“黑色，很破旧，有两根系带。”

“黑色，两根系带，很破旧——好。近期的某一天——我不能肯定是哪天——您上午上班时收到的通知中，有个词是印错的，您必须要求重发这个通知。第二天，您上班时别带公文包。那一天某个时候，有人会碰碰脸的胳膊说：‘我想您的公文包掉了。’在他给您的公文包里，有本戈斯坦因的书。您要在两周内归还。”

他们有一阵没说话。

“还有几分钟您就得走了，”奥布兰说，“我们会再次见面——如果我们真能再次见面——”

温斯顿抬头看着他。“在没有黑暗的地方？”他迟疑地说。

奥布兰点了点头，没有显得惊讶。“在没有黑暗的地方。”他说，似乎也想起了这句话的出处。“还有，在您走之前，还有什么想说的话？有没有什么口信？什么问题要问？”

温斯顿想了一下，好像也没什么问题想问了，更没有想泛泛而言地唱高调。他想到的不是直接跟奥布兰或者兄弟会有关的任何事情，他脑子里出现的，是混合在一起的图象，包括他跟母亲度过最后一段时间的阴暗房间，查林顿先生铺子上面的房间，那块玻璃镇纸还有带玫瑰木画框的钢雕版版画。他几乎是随随便便地问：

“您会不会刚好知道一首老押韵诗，开头是‘“桔子和柠檬。”圣克莱门特教堂的大钟说’？”

奥布兰又点了点头，他严肃而有彬彬有礼地说完了诗中那一节：

“桔子和柠檬。”圣克莱门特的大钟说。

“你欠我三个法寻。”圣马丁教堂的大钟说。

“你什么时候还我？”老百利的大钟说。

“等我富了再说。”肖尔迪奇教堂的大钟说。

“您知道最后一行！”温斯顿说。

“对，我知道最后一行。现在您恐怕该走了，到时间了，可是等一下，最好让我给您取片药。”

温斯顿站起身，奥布兰伸出一只手，他握手有力得要把温斯顿的手给捏碎。到门口时，温斯顿转过头，奥布兰却似乎正在把他从心里忘掉。他在等待，手放在控制电屏的开关上。在他身后，温斯顿能看到写字台、绿色灯罩的电灯、口述记录器和放着厚厚文件的铁丝篮。这件事情已经结束。他想到半分钟后，奥布兰又会重新为党做起中断的重要工作。

第九章

温斯顿疲劳得像凝胶一样。凝胶是个恰当的用词，自动出现在他脑海里。他的身体似乎不仅像果冻那样软，而且也呈半透明状。他觉得如果把手举起，会看到光线透过来。全部血液和淋巴液都因为无比繁重的工作而被抽干，只留下由神经、骨骼和皮肤组成的脆架子。所有知觉都似乎被放大，工作服在磨擦他的肩膀，人行道让他的脚底发痒，甚至把手张开攥住都是种费力的动作，能让他的关节咯咯作响。

他在五天内的工作时间超过九十个小时，部里其他所有人也是。现在全结束了，直到明天上午，他实际上无事可做，没有任何党安排的工作要做。他可以去那个藏身处过上六小时，然后再在自己的床上睡九小时。在不算炎热的下午阳光中，他慢腾腾地走上一条通向查林顿先生的铺子的肮脏街道，同时也注意看有没有巡逻队出现，然而他感情用事地相信这天下午不可能有谁来干涉他。他带的公文包重得每走一步都碰到他的膝盖，让他的腿部皮肤从上到下都有发麻的感觉，里面装的就是“那本书”，他带着它已有六天，但是还没有打开过，甚至没看过一眼是什么样子。

仇恨周的第六天，在经过游行、讲话、呼喊、歌唱、旗帜、宣传画、电影、蜡像、军鼓滚奏和小号尖响、操正步的踏地声、坦车履带的轧轧声、大批飞机的轰鸣、枪炮齐响——这样过了六天之后，最高潮颤动着接近顶点，对欧亚国的全面仇恨沸腾着达到狂乱的程度。将在仇恨周的最后一天被公开处以绞刑的二千个欧亚国战争犯如果落到人们手里，无疑会被撕成碎片。但就在这时，却宣布大洋国根本不是在跟欧亚国，而是在跟东亚国打仗，欧亚国是盟国。

当然，无人承认有过任何转变，只是极其突然地，每个人都知道了敌国是东亚国而不是欧亚国。大家知道的那一刻，温斯顿正在参加一次示威活动，在伦敦的中心广场举行。时当夜晚，那些白色的面孔及鲜红的旗帜被耀眼的泛光灯照射着。广场上集中了数千人，其中包括一千个身穿侦察队制服的小学生组成的方阵。在用红布装饰的讲台上，某个内党的演讲家正向人群做着慷慨激昂的讲话。他是个瘦削的矮个男人，长着跟身材不相称的长手臂和一颗硕大的秃顶头，上面还有几络稀疏的头发。他长得像个侏儒，因为仇恨而扭动着身子，一只手抓着话筒柄，另一只手——胳膊瘦骨嶙峋，手却大如蒲扇——在头顶的空气中凶狠地抓舞。他的声音因为扩音器而带上了金属味，在没完没了地迸射着一系列内容，诸如暴行、屠杀、驱逐、抢劫、强奸、拷打战俘、轰炸平民、散布谎言的宣传、侵略、背信毁约等。听他演讲，你不可能不先是相信，然后变得疯狂。每隔一阵子，人群的愤怒沸腾起来，喇叭的声音被野兽般的咆哮声压了下去，那是从几千个喉咙不可遏制地爆发出来的，而最为野性十足的喊叫，来自那些学童。讲话持续了可能有二十分钟时，一个通讯员匆匆走上讲台，把一张纸条塞到演讲家手里。他打开看了一眼，然而并未停止演讲。他的声音和行为都没有任何改变，他演讲的内容也未改变，但是突然间，那些名字变了。不用说什么话，理解像波浪一样掠过人群。大洋国在跟东亚国打仗！然后出现一阵剧烈的骚动。广场上布置的旗帜和宣传画全错了！超过一半的宣传画上印错了面孔。这是蓄意破坏！戈斯坦因的特务在行动！接着出现了暴乱般的一段插曲，宣传画被人们从墙上扯下来，旗帜被撕成碎片踩到脚底。侦察队的队员表现出了惊人敏捷的身手，他们爬上楼顶，把烟囱那里飘扬的三角旗剪掉。才两三分钟时间，这些工作就全部完成了。那位演讲家仍紧攥话筒柄，肩部前倾，另一只空出来的手在空中抓舞，仍然在演讲。再过一分钟，人群中又爆发出愤怒而引起的野蛮咆哮声。仇恨周跟刚才一样，丝毫不走样地进行，只是仇恨的对象变了。

温斯顿回头想一想时，令他印象深刻的是，那个演讲者实际上是在某句话中间变了调，不仅没打顿，而且甚至没破坏句子结构。但在那时，他还在想着另外一件事。宣传画被扯掉的混乱时刻，有个他没看到其长相的男人拍拍他肩膀说：“对不起，我想您的公文包掉了。”他没说话，心不在焉地接过公文包。他知道还要再过几天，他才有机会看看里面的东西。示威活动结束后，他立即回到了真理部，尽管那时已经差不多二十三点，部里全体工作人员都是这样做的。电屏里已经传出要他们回到工作岗位上的命令，但那几乎是多此一举。

大洋国在跟东亚国打仗，大洋国一直在跟东亚国打仗。过去五年内的政治性文献的绝大部分都已完全落伍，所有报道和档案、报纸、书籍、小册子、电影、录音、照片等——一切都必须以闪电般的速度改掉。虽然没有什么指示，但大家都明白，部里的首长希望在一星期内，让所有地方都不再提到跟欧亚国打仗、与大洋国结盟之事。这项工作极其艰巨，而且由于不得明言涉及到的做法而更显艰巨。档案司里的每个人都是每天工作十八个小时，小睡两次，每次三个小时。从地窑里取出了床垫，走廊上全摊的是。三餐饭由食堂服务员用推车推着到处发放，包括三明治和胜利咖啡。每次温斯顿暂停工作去睡会儿觉时，总是努力把桌子上的活干完；而每次当他眼皮沉重、腰酸背痛地拖着脚步回来后，他的桌子上又堆满积雪一样的纸卷，不仅把口述记录器埋了一半，而且多得掉到了地上，因此他要做的第一件事，总是把纸卷堆成够整齐的一堆，好给自己腾出地方干活。最难办的，是这项工作根本不是完全机械性的，一般情况下用一个名字代替另一个就行了，然而凡是处理某些事件的详细报道时，都需要细心再加上想象力，甚至在把某场战争搬到世界上另外一个地方时，都需要相当丰富的地理知识才行。

到了第三天，他的眼睛疼得难以忍受，眼镜片每隔几分钟就需要擦一次。这就像在撑着干一件极其累人的体力活，一件有权利拒绝去干，然而又神经质地渴望将其完成的活。他低声向口述记录器念出的每个词、蘸水笔的每一划都是精心编造的谎言，然而在有时间回想一下时，他不记得自己被这一事实困扰过。跟档案司里别的人一样，他渴望能把这种伪造工作干得十全十美。第六天上午，纸卷来量少了下来。长达半小时里，什么也没有从管子里吹送出来，然后又是一个纸卷，接着又没有了。差不多在同一时间，每个地方的工作都轻松了。记录司里的每个人都悄悄长叹一口气，一件不可提及的伟大功绩完成了。现在对任何人来说，都无法以文件证据证明跟欧亚国发生过战争。十二点时，出人意料地收到通知，说部里所有工作人员从下午到第二天上午都不用上班。温斯顿仍带着装有“那本书”的公文包——工作时放在两腿之间，睡觉时放在身子下面——回了家，刮过脸后，他几乎在浴缸里就睡着了，虽然水才微温而已。

他爬上查林顿先生铺子里的楼梯，关节有点叫人舒服地咯咯作响。他身上累，却不再困乏。他打开窗户，点亮肮脏的小油炉，在上面放了一锅水准备煮咖啡。茱莉娅很快也会来，还有“那本书”也在这里。他坐在那张脏乎乎的扶手椅上，解开了公文包的系带。

这是本黑面厚书，装订较差，封面上没印作者名字或书名，印刷字体也略微有点不一致。页边已经破旧不堪，很容易就会散页，似乎这本书已经过很多人手。有书名的那一页上印着：

寡头集体主义的理论与实践

伊曼纽尔·戈斯坦因　著

温斯顿开始阅读：

第一章
无知即力量

有史以来，很可能自新石器时代结束以来，世界上一直存在三种人：上等、中等和下等。他们以很多方式再往下细分，有过无数不同的名称，他们的相对数量以及相互态度都因时代而异，然而社会的基本结构却从未改变。即使经过翻天覆地和似乎不可逆转的变化之后，同样的格局总是重新得以奠定，就像无论往哪个方向推得再远，陀螺仪都会恢复平衡一样。

这三个阶层的目标永远不可调和……

温斯顿停了下来，主要是为了体会一下他正在舒适安全地读书这一事实。他独自一人，没有电屏，锁眼上也无人偷听，没有扭头扫视或手捂住书本这种不安的冲动。宜人的夏日微风吹拂他的脸颊，从远方某处，隐隐约约传来小孩子的叫喊声，在这个房间里，除了时钟虫鸣般的走时声，没有别的声音。他往扶手椅里坐得更深一些，把脚放在壁炉前的挡板上。这是种无上的幸福，是不变的永恒。突然，正如一个人有时会翻一本他知道最终会把每个词都一读再读的书本那样，他把书翻到另外一处，发现已经是第三章。他继续阅读：

第三章
战争即和平

二十世纪中期以前，即可预见到世界将分成三个超级大国。由于俄国吞并了欧洲，大英帝国被美国吞并，现存三大国中，有两个在当时已实际存在，第三个大国东亚国将在又经过十年混战后崛起。三者之间的边界在某些地区很明确，而在另外一些地区，随着战争形势发展而波动，但一般而言是按照地理界线。欧亚国包括整个欧亚大陆北部，从葡萄牙到白令海峡；大洋国包括美洲、大西洋岛屿以及不列颠各岛、澳大利亚和非洲南端；东亚国比另外两国小一些，西部边界不是很确定，它包括中国及其以南地区、日本群岛以及蒙古面积不定的大片区域。

要么联甲攻乙，要么联乙攻甲，三个超级大国永远处于交战中，过去二十五年里一直如此。然而战争也不再像二十世纪前几十年的战争那样，具有孤注一掷、你死我活的性质。它是各个无法击溃对方的参战国之间目标有限的战事，既无具体开战原因，也无意识形态方面的真正差异。但这并不是说战争方式或者在战争问题上的盛行态度变得没那么嗜血或者多了点骑士精神，恰恰相反，战争歇斯底里症在各国内部都经久不衰并普遍存在，像强奸、劫掠、屠杀儿童、把大批人口变成奴隶，甚至发展到煮死及活埋这样针对战俘的报复行为都被视为正常，而且如果是己方而不是敌方所为，此种行为就更值得称颂。然而从实际意义上说，战争涉及的人数很少，其中多数都是受到高度训练的专家，造成的伤亡数字相对少一些。战斗都是在一些不清不楚的边境地区，一般人都知之不详，要么在扼据海路战略地点位置的水上堡垒附近。从各国社会和生活方式意义上说，战争的意义仅限于消费品的长年短缺和偶尔打来一颗火箭弹炸死几十个人而已。事实上，战争的特点已经改变。说得更准确点，发动战争的理由在重要性顺序上已经改变。在二十世纪上半叶的大战中只占较小程度的动机现在已成为主导性的，被有意识认可并依照其行动。

为理解如今的战争——因为战争或结盟的对象每隔几年总会变化，但总是同样的战争——人们必须首先理解战争不可能是决定性的，三者的任何一个都不可能完全被征服，甚至另外两国联合起来也做不到，它们过于势均力敌，而且相互之间的天然屏障太难克服。欧亚国被其辽阔疆域所保护，大洋国依靠大西洋和太平洋的宽度，东亚国靠的是其居民善于生养以及勤劳的本性。第二，从实际意义上说，也没可以打仗的原因了。随着自给自足经济体制的形成，生产和消费达到平衡，在以前的战争中，作为主要战争理由的争夺市场这点已不复存在，原材料之争也不再是你死我活的问题。不管怎样，三个超级大国辽阔得能够在各自疆域内取得所需全部物资。如果说战争还有直接经济原因，那就是对劳动力的争夺。各大国的国境之间，存在一个哪个国家都不曾长期占领的地带，大致呈四边形，四个角中包括丹吉尔、布拉柴维尔、达尔文港，(1)它包括了全球五分之一的人口。三大国就是为了占领这一带人口密集的地区和北部的冰盖区而争斗不已。实际上三者中，谁都不曾占领过全部争议地区，它的各部分经常易手，要靠突然的背信弃义行为，才能占据这一块或那一块地方，正是这一点，造成了结盟方式的不断变化。

所有被争夺的地区都蕴藏着宝贵的矿产资源，有些地方出产重要的植物产品，如橡胶，在较寒冷地方生产橡胶，则需要以费用相对较高的合成方法。然而最重要的，是这些地区拥有永不枯竭的廉价劳动力储备。不管哪个国家，只要占领了赤道非洲或者中东地区，或者印度南部，或者印度尼西亚群岛，就同时能够支配几千万乃至几亿廉价而勤劳的苦力。这些地区的居民多少被公开置于被奴役的地位，永远是前一个征服者刚走，下一个又来，而且被当做煤和石油一样的消耗品，以竞赛制造更多军备，攫取更多领土，控制更多劳动力，制造更多军备，攫取更多领土，就这样无限进行下去。应该看到的是，战斗从未越过被争夺地区的边界。欧亚国的国境在刚果河和地中海北岸之间波动，印度洋和太平洋的岛屿在大洋国和东亚国之间不停易手，在蒙古，欧亚国和东亚国的分界线从未稳定过；在北极地区，三者都声称对极其辽阔的疆域拥有主权，其实那里大部分地区都荒无人烟，也未经探测。力量平衡却总是被大体维持着，作为三大国的中心地域从未被侵犯过。此外，赤道地区被剥削人民的劳动对全球经济而言，也并非真正必需，他们对全球财富总量没有一点贡献，因为不管他们生产的是什么，总被用于战争这个目的，发动战争的目的，总是为了让己方国家在发动下次战争时处于有利地位。通过被奴役人民的劳动，永不停息的战争的速度会加快。然而即使他们不存在，全球社会结构以及这种结构自我维持的过程也不会有根本不同。

现代战争最重要的目标（根据双重思想原则，这一目标被内党的头头脑脑承认的同时也否认）是消耗机器的产品而不提高总体生活水准。从十九世纪末期开始，如何处理剩余消费品的问题就成为工业社会的潜在问题。当前，少数人就算能填饱肚子，这个问题显然仍不紧迫，即使不进行人为销毁，也可能不会成为紧迫问题。当今世界跟一九一四年以前的世界比较起来，是个物质缺乏、食不裹腹、满目疮痍的世界，跟当时人们所设想的未来世界比起来更是如此。二十世纪初期，设想中的未来社会是个令人难以置信的富足安逸、井井有条、效率极高的社会——是个由钢铁和雪白水泥所构建的光彩夺目、一尘不染的世界——那是几乎每个识字的人们意识中的一部分。科学技术以惊人速度发展，而且很自然可以想象科技会永远发展下去。但这些并未发生，部分由于长期战争和革命所造成的穷困，部分由于科技进步需要思想上的经验主义习惯，在一个严格军事化管理的社会里，这种习惯无法幸存。总体而言，当今世界比五十年前的世界更原始。有些落后地区得到发展，不少东西被发明出来，但总是以某种方式跟战争和警方的侦察活动有关，实验和发明总体上说是停止了，二十世纪五十年代的核战争所造成的破坏从未被全面修复过。然而，机器的潜在危险性总是存在。机器首次出现时，在所有能够思考的人们看来，人们无必要再从事苦工，因此人与人之间的不平等现象很大程度上也将消失。如果机器是有意为此目标而使用，那么几代人以后，饥饿、过劳、肮脏、文盲和疾病就会被消除。实际上机器并非有意为此目标使用，而是按照一种自动的过程。在十九世纪末到二十年代初差不多五十年时间里，机器确实大大提高了普通人的生活水平，这是通过生产出有时不可能不分配的财富来完成的。

然而同样明显的是，财富的全面增长具有毁灭性危险——确实如此，从某种意义上说，是要毁灭等级社会。如果这个世界上每个人都只需要工作很短的时间、能够填饱肚子、能够住在一幢有厕所、有冰箱的房屋里，而且拥有一辆汽车甚或飞机，最明显和也许是最重要的不平等将不复存在。如果这成为全面现象，那么财富就不会带来差别。无疑可以想象有这么一个社会，私人财产和奢侈品意义上的财富是平均分配的，而权力仍然把持在享受特权的少数人手里，但事实上，这种社会不可能保持长期稳定。如果所有人都能享受悠闲自在、高枕无忧的生活，绝大多数人都将学会识文断字和独立思考，而一般情况下，他们可能因为贫穷而变得愚昧。他们学会这些后，早晚会意识到享受特权的少数人是尸位素餐者，就会将之扫除。长远而言，等级社会只有建立在贫穷和无知的基础上，才有可能存在。回到农业社会——正如二十世纪初某些思想家梦想过的那样——实际上不可行，它跟机械化趋势相矛盾，而机械化在全球范围内，已经差不多类似一种本能。再者，任何国家如果一直保持工业落后状态，那么在军事上都会过于软弱，肯定会直接或间接受制于更先进的对手国家。

通过控制物品产量来让广大人民保持贫穷状态，也不是令人满意的解决办法。在资本主义的最后阶段，约在一九二零年到一九四零年之间，很大程度上采用的就是这种办法。许多国家的经济因此一直处于停滞状态，土地抛荒，不再增添资本设备，很大一部分人没有工作，靠政府救济才得以苟延残喘。然而也会导致军事上的弱势，因为它造成的贫困显然并非必需，使得反抗不可避免。问题是怎样让工业的车轮继续转动，而又不增加世界上的财富。必须生产出货物来，却又必须不去将之分配。实践中，只能通过不断的战争才能达到这一目标。

战争最根本的行为是毁灭，不一定是人命，而是人们的劳动产品。战争是个将物资粉碎或者抛到同温层，或者沉到海底的办法，否则这些物资就会让人们生活得过于舒适，因而从长远意义上说，会过于聪明。即使战争武器真的被摧毁了，武器生产仍是消耗劳动力的方便途径，而不用去生产任何可供消费的东西。例如，建造一个水上堡垒所使用的劳动力就能建造出一百艘货船，然而这一堡垒最终也会报废拆掉，永远不能为任何人带来物质上的好处，接着再花费极巨的劳动力去建造下一座水上堡垒。从原则上说，战争努力总是计划得能够消耗掉满足人们最低需求之外的所有剩余物。实际上，人们的需求总是被低估，结果是生活必需品中有一半总处于短缺状况，然而就连这点也被认为是有利条件。这是精心制订的政策，让即使享有特权的团体也在困苦的边缘徘徊，因为普遍的物资缺乏能够增加小小特权的重要性，因此能够导致不同集团之间的差别更为明显。以二十世纪初的标准衡量，甚至一个内党党员所过的生活也是艰苦朴素、工作繁重的。然而，他的确拥有的一些奢侈条件——他住面积很大、配套设施齐备的公寓，穿质地更好的衣服，享用高级的食物、酒类和烟草，还有两三个仆人供他驱遣，有自己的汽车或直升飞机——让他和外党党员的生活有天渊之别，而外党党员和他们称为“普罗”的贫不聊生的大批群众相比，又享有类似的特权地位。社会气氛是那种相当于被围困的城市之内的气氛，贫富的差别可能就是有没有一块马肉可吃。同时，由于人们意识到处于战争中，因此是处于危险中，这使得将全部权力交给一个小小的阶层似乎是自不待言，是为了生存下去不得已而为之。

可以看出，战争不仅完成了必需的摧毁工作，而且完成得在心理上也能接受。从原则上说，通过建造庙宇和金字塔，挖个坑然后再填上，或者甚至是生产出大批货物然后放把火烧掉这些方式，也能很简单地把过剩的劳动力浪费掉，然而这些方法仅能提供等级社会的经济基础，而非感情基础。在此，要关注的不是群众的精神面貌——只要让他们一直处于工作中，他们的态度便无关紧要——而是党自身的精神面貌。甚至是地位最低的党员也要求他们称职而且勤劳，甚至在有限的程度内头脑聪明，但是同样需要他们做易于轻信和愚昧无知的狂热分子，他们主要的精神状态是恐惧、仇恨、无限敬仰和欣喜如狂。换句话说，他应该具有和战争状态相适应的心理状态。战争是否真正发生着没有关系，而且因为不可能取得决定性胜利，战争进程的顺势逆势也没有关系，需要的只是应当保持战争状态。党要求其党员的智力分裂——这在战争气氛中更容易达到——现在几乎成了种普遍现象，而且所处职务越高，这一点就越突出。恰恰是在内党中，战争的歇斯底里症和对敌人的仇恨最强烈。以他作为管理者的身份，一个内党党员经常需要知道这条或那条战争消息是不实的，他也许经常也能意识到整个战争都是无中生有之事，既非正在发生着，也非为了跟所宣称的相去甚远的目的而发动，然而通过“双重思想”，不难使这种认识失效。同时，没有一个内党党员对战争正在进行着的神秘信念有过一丝动摇，而战争注定将以己方取胜而结束，大洋国将成为无可争议的世界主宰。

对这种即将到来的征服，所有内党党员都将其当做事关信仰之事。征服要么通过攫取一块块领土逐渐达到，从而积聚起无坚不摧的强大力量，要么靠着研制出无法与之对抗的新式武器。这种研制新式武器的工作正在持续不断进行，这也是具有创造力或者爱思考的头脑能得到用武之地的极少数活动之一。在当今大洋国，传统意义上的科学几乎已经不复存在。新话里没有“科学”这个词，过去的科学成就赖以建立的思维上的经验主义方法跟英社中最基本的原则相矛盾。就连技术进步，也必须是在它的产品能以某种方式用以减少人类自由的前提下才能取得。所有实用技术方面要么停滞不前，要么在倒退。耕作农田用的是马拉犁，书本却是用机器写就。但在至关重要的问题上——其实指的就是战争和警方的侦察活动——仍然鼓励用经验主义方法，要么至少这种方法得到容忍。党有两个目标，一是征服全世界，二是一劳永逸地消灭独立思考的可能性。因此，党要解决的最主要难题有两个，一是如何在并非本人自愿透露的情况下发现他正在想什么，二是在没有预警的情况下于几秒钟内消灭上亿人口。科学研究之所以仍继续进行，这些就是研究课题。现在的科学家要么是集心理学家和审讯者于一身，对脸部表情、动作和说话音调所蕴含的意义进行极其细致的研究，而且对让人说实话的药物、休克疗法、催眠和拷打肉体的效果进行试验；要么他是个化学家或者物理学家，或者生物学家，只研究他专业上的特定分支，跟杀人有关。在和平部里的巨型试验室里和隐蔽在巴西森林里——或是在澳大利亚的沙漠中，或是南极洲的不为人知的岛屿上——的试验站里，一队队专家正在不知疲倦地工作着。有些专家只是在制订将来战争的后勤计划，有些专家在设计越来越大个的火箭弹、威力越来越大的炸药和防护性能越来越好的装甲；还有些专家在寻找更致命的毒气，或者可大批生产的可溶性毒药，以致能全部消灭地球上的植物或者能抵抗所有可用抗生素的病菌种类；另外有些专家在努力制造出可以在地底下前进的车辆，如同潜艇在水下那样，或者像帆船一样不需要基地的飞机；还有些专家的研究方向更是匪夷所思，例如通过架设于几千公里以外太空中的透镜聚焦太阳光，或者利用地心热量，人为制造地震和海啸。

但是所有这些项目离实现从来差得很远，三大国中，没有哪个能明显领先另两个。更值得注意的是，所有三者都已经拥有原子弹，那比他们目前任何一种研制工作有可能制造出来的武器的威力都更大。虽然党习惯性地将原子弹的发明归功于自己，然而原子弹早在二十世纪四十年代就已出现，差不多十年后开始大规模使用。当时，几百颗炸弹投在工业中心地区，主要在俄国的欧洲部分、西欧以及北美。其后果令三国的统治集团明白再多投几颗，就意味着有组织社会的末日，因而也是他们自己掌权的结束之日。因此，虽然正式的协定不曾存在过或者有迹象存在过，然而没有谁再扔原子弹。三大国全都只是继续制造原子弹并储备起来，等待决定性机会的到来，他们都相信那一天迟早会来。同时，战术在三四十年的时间里几乎被固定下来。直升飞机比以前使用得更频繁，轰炸机在很大程度上已被自动推进的炮弹所取代，易受攻击的可航战舰让路给了不会沉没的水上堡垒，然而在其他方面，几乎无任何进展。坦克、潜水艇、鱼雷、机关枪，甚至步枪和手榴弹都仍在使用。虽然报章上和电屏里在报道没完没了的杀戮，但是像早期战争中孤注一掷的战斗，也就是在几周内使几十万甚至是几百万人送命的战斗，却从未再次发生过。

三大国中没有一个会企图进行有可能带来重大失败危险的部队调动，所采取的任何大规模军事行动，都是对盟国的突然袭击。三者都采用的，或自欺地采用的都是同样策略。三者的计划是通过结合战斗、讨价还价和时机计算恰当的背叛行为，去占领多个基地，这些基地形成一个圆圈，将两个对手国家之一完全包围起来。然后跟该国签下友好条约，在许多年时间里与其保持和平关系，以致其疑心全失、麻痹大意起来。这段期间，装有核弹头的火箭弹可以集中到所有战略据点。到最后，这些火箭弹在同一时间发射，造成铺天盖地的效果，以至于不可能进行反击。然后再跟剩下的对手国家签订友好条约，并为下次攻击作准备。几乎不值一提的是，这种如意算盘只是白日做梦而已，没有实现的可能。不仅如此，除了赤道及北极附近的被争夺地区，从来没有哪个国家进攻过敌国领土，这就说明了各大国之间在某些地方有确定的边界。例如，欧亚国很容易就能攻占不列颠群岛，从地理位置上说，那是欧洲的一部分，另一方面，大洋国也能将其边界扩张到莱茵河甚至维斯图拉河(2)，但那样就违犯了各大国都遵循的关于文化统一性的不成文原则。如果大洋国占领以前被称为法国和德国的地区，就需要或者消灭掉当地的居民——会是一项实行起来极为困难的工作，或者把差不多有一亿的人口同化，从技术发展角度来说，这些人口与大洋国的人口处于一致的水平。三大国都面临同样难题，对其结构来说，绝对需要除了有限度地和战俘和黑人奴隶接触，不与外国人发生任何联系。甚至对目前的正式盟国，也以最复杂的猜忌之心度之。大洋国的普通公民除了见到战俘，从未见过一个欧亚国或者东亚国的公民，而且被禁止学习外语。如果他被允许跟外国人接触，就会发现他们跟他是同类，他被告知的关于那些人的说法绝大部分是谎言，他在其中生活的封闭世界将被打破，而他的道德观赖以存在的恐惧、仇恨和自以为是的正义感就可能灰飞烟灭。因此，所有三方都意识到不管波斯或者埃及，或者爪哇岛，或者锡兰易手多少次，除了炮弹，一切都绝对不可越过边界。

在此背后，有一项从未明明白白讲出来的事实，然而被默认，并成了行为准则，那就是所有三大国中的生活状况都相差无几。在大洋国盛行的哲学叫英社，在欧亚国盛行的哲学被称为新布尔什维主义，而在东亚国盛行的哲学有个中文名字，通常被译做“崇死”，但是也许“消灭自我”可以表达得更透彻一些。大洋国的公民被禁止了解另外两种哲学的任何宗旨，却被教导将其斥为野蛮地违背了道德和常识。实际上，这三种哲学几乎无法分别，所支持的社会体系根本无任何区别，都是同样的金字塔结构，同样有着对半人半神领袖的个人崇拜，经济同样由连绵战争所维持并为战争而服务。因此，三者不仅不能将对方征服，而且征服了也不会有何获益。恰恰相反，只要三者之间保持战争冲突，就会像三捆谷物那样互相支撑。通常而言，三者的统治集团对其所作所为在意识到的同时也意识不到。生活中，他们都致力于征服全世界，然而他们也知道，有必要让战争在不可能取胜的情况下永远继续下去。同时，因为不存在征服或者被征服的可能，使得否认现实成为可能，这也正是英社和与其对立的其他两种思想体系的特征。有必要重复一遍之前已经讲过的，也就是通过变得连绵不断，战争从根本上说，改变了自身性质。

在过去，一场战争几乎从定义上说，是早晚会结束的，通常说来，胜利还是失败也明确无误。在过去，战争也是人类社会与具体现实保持联系的主要手段之一。每个时代的每位统治者都曾试图将错误的世界观强加给他们的追随者，然而不会鼓励他们拥有趋于影响军事效率的错觉，其后果令这些统治者承受不起。只要失败意味着失去独立，或者意味着通常被认为不好的结果，就一定要认真防备以避免失败。具体事实不能视而不见。哲学或宗教或伦理学或政治中，二加二可能等于五，但在设计枪支或者飞机时，二加二就必须等于四。缺乏效率的国家总是迟早会被征服，而追求效率则不利于产生错觉。再者，为追求效率，就有必要向过去学习，那就意味着对过去发生之事要有相当精确的观念。当然，以前的报纸和历史书经常是带着偏见和经过歪曲的，但不可能像如今这样进行伪造活动。战争能可靠地让人保持理智，对统治集团而言，它也许是让理智得以保持的所有措施中最重要的。不管战争是赢是输，没有哪个统治集团完全毫无干系。

然而，当战争实际上变成连绵不断时，它也不再是危险的了。战争连绵不断时，就没有军事必要这一概念，技术进步可以停止，最明显的事实可以被否认或漠视。正如我们已经看到的，仍在进行的、能称为科学研究的研究仍是为了战争这一目标，然而从本质上说，那是种白日梦，而研究出不了成果也不重要。效率，甚至军事效率都不再需要。在大洋国，除了思想警察，一切都无效率。因为三大国的每一个都不可征服，实际上每个国家都是个自成一体的世界，在其中，几乎想怎样歪曲思想都可以放心实行。现实只是在日常生活需要中凸现出来——饮食需要，有房住，有衣穿的需要，避免服毒或者从顶楼窗户跳下来的需要，诸如此类。生与死、肉体的欢乐和疼痛之间仍有差别，但仅此而已。在被与外部世界以及过去切断联系的情况下，大洋国的公民就像位于星际之间的人，不知道哪个方向是上，哪个方向是下。这种国家里的统治者地位至高无上，就连以前的法老或恺撒都未曾达到。他们必须避免他们的追随者饿死太多，以免造成不便，不得不保持与对手国家在军事技术上保持同样的低水平。然而一旦达到这些起码条件，他们就可以将现实随心所欲地进行扭曲。

因此，按照从前的战争标准来衡量，现代战争不过徒有虚名而已，它就像某种反刍动物之间的争斗，这种动物头顶的角所长角度让它们不会互相伤害。但是尽管战争是虚假的，却并非没有意义。它会消耗掉剩余的消费品，也有助于保持那种特殊的精神氛围，那是等级社会所必需的。可以看出，现在的战争完全成了一种内部事务。过去，所有国家的统治集团虽然也承认他们的共同利益，因而对战争的破坏性进行控制，但他们的确互相开仗，而且胜利者也掠夺失败方。而在我们当今这个时代，他们根本没有互相开仗，战争是由统治集团向着自己的国民发动的，而且战争的目的，不是为了去攻占或防止被攻占领土，而是保持社会结构不变。因此，“战争”这个词就变得能使人误解。也许说得准确点，就是通过将其变成连绵不断的，战争已不复存在。从新石器时代一直到二十世纪早期的战争对人们造成的那种独特压力也不复存在，而代之以很不相同的其他之事。如果三大国不是互相开战，而是同意永远保持和平，每个国家的边界都不受侵犯，结果将完全一样。因为在那种情况下，每个国家都仍是自成一统的天地，永远不会有外来危险所带来的使人头脑清醒的影响。真正永远的和平和战争将是一回事。这一点——虽然党员中的绝大多数只是在浅层意义上明白这一点——就是党的标语“战争即和平”的内在含义。

温斯顿停止了阅读。远处，一颗火箭弹雷鸣般爆炸了。独自在没有电屏的房间里读禁书的极乐感觉仍未消逝。独处和安全是种身体上的感觉，不知为何，它跟身体上的疲累感、扶手椅的柔软感以及窗外吹入的微风拂在脸颊上的感觉掺杂在一起。那本书让他读得入迷，或者说得更准确一点，它给了他安心的感觉。从某种意义上说，那本书上所写的没有什么他不知道，但那正是它吸引人的部分原因。如果他有可能把自己的零乱思想整理出来，书上所说的正是他会说的东西。它是由另外一个跟他具有类似思想的人写出来的，但在能力、系统性和无畏精神方面，此人比他强了许多倍。在他看来，最好的书本是告诉你一些你已知事情的书本。他刚刚翻回第一章，就听到茱莉娅走上楼梯的声音，他从椅子上起身去迎接她。她把褐色工具包扔到地上，一下子扑进他怀里。他们超过一星期没见过面了。

“我拿到了‘那本书’。”松开她后温斯顿说。

“噢，你拿到了吗？好。”她没有多大兴趣地说，几乎马上就在油炉旁边跪下来开始煮咖啡。

直到在床上躺了有半小时后，他们才又回到这个话题。傍晚的凉意刚好可以让他们盖上床罩。楼下照常传来熟悉的唱歌声和靴子走在石板路上的摩擦声。温斯顿第一次来时看到的那个强壮的红胳膊女人几乎是院子里的固定景致，只要太阳不落山，她似乎没有一个钟头不是在洗衣盆和绳子之间走来走去，嘴里不是噙着晾衣服夹子，就是在兴致勃勃地唱歌。茱莉娅侧躺着，像是已经快睡着了。他伸手拿过在地板上放着的“那本书”，然后靠床头坐着。

“我们一定要读读它，”他说，“你也得读，所有兄弟会的成员都得读。”

“你读吧，”她眼也没睁地说，“读得大声点，这样最好了，你可以边读边解释给我听。”

时钟指向六点钟，即十八点，他们还有三四个小时。他把书本搁在膝盖上开始读了起来。

第一章
无知即力量

有史以来，很可能自新石器时代结束以来，世界上一直存在三种人：上等，中等和下等。他们以很多方式再往下细分，有过无数不同的名称，他们的相对数量以及相互态度都因时代而异，然而社会的基本结构却从未改变。即使经过翻天覆地和似乎不可逆转的变化之后，同样的格局总是重新得以奠定，就像无论往哪个方向推得再远，陀螺仪都会恢复平衡一样。

“茱莉娅，你醒着吗？”温斯顿问道。

“对，亲爱的，我听着呢。往下读，写得太棒了。”

他继续读下去：

这三个阶层的目标永远不可调和。上等阶层的目标是保持其地位，中等阶层的目标是跟上等阶层调换地位，下等阶层的目标，如果有——因为他们被苦工压得喘不过气，只是断断续续意识到他们日常生活之外的事情，这已经成为他们恒久的特点——就是要消灭所有差别，创造出一个人人公平的社会。因此具有相同主要特点的斗争贯穿了整部历史。很长一段时期内，上等阶层似乎牢牢掌握着权力，然而迟早会到了这么一个时候，他们要么对自己失去信心，要么无能力进行有效统治，要么两者皆有。接下来，他们被中等阶层推翻，中等阶层假装为了自由和正义而斗争，因而争取到了下等阶层的支持。但是中等阶层一旦达到目的，就立刻将下等阶层又强行置于原先受奴役的地位，然后自己成为上等阶层。很快，新的中等阶层从另外一种或两种人中分离出来，斗争又重新开始。三种人中间，只有下等阶层从未哪怕是暂时达到过目标。说自古至今从未有过实质上的进步是夸大其辞，即使在现在，虽然处于下降时期，一般人的生活水平跟几个世纪前的比起来还是有实质性提高。但是无论财富的增长、举止的文明化、改革或者革命，都不曾向着人类的平等推进过哪怕一毫米。从下等阶层的角度看来，历史性变动所意味的，除了主宰者的名称变化，从来别无其他。

到十九世纪后期，在许多观察者看来，此种模式的反复性显而易见，因此产生了一个思想家学派，他们将历史诠释为循环发展的，声称这一点表明了不平等乃人类生活的不变法则。当然，这一学说向来不乏拥护者，但在如今，它被提出的方式是大大不一样了。过去，等级社会这种社会形式的必要性特别被上等阶层宣扬，它被国王、贵族和靠其过着寄生生活的牧师、律师之类人鼓吹，一般说来，是通过承诺死后可以进入一个想象出来的世界，从而淡化等级社会的严峻性。中等阶层只要仍在为掌权而斗争，便总是使用自由、平等、博爱这些字眼。然而如今的情况是，四海之内皆兄弟的观念受到目前还没有、只是希望不久就会掌权的人们的攻击。过去，中等阶层打着平等的旗帜闹革命，然后当旧的专制一被推翻，就马上建立起新的专制，而新的中等阶层实际上事先就宣称要实行专制。社会主义作为一种理论，出现于十九世纪，是可以上溯到古代奴隶起义的一系列思想链条上的最后一环，它仍然深深受到旧时代乌托邦主义的影响。然而约从一九零零年以来出现的社会主义的每一变种都多少公开抛弃了建立自由、公平社会的目标。本世纪中叶出现的新运动——即大洋国的英社，欧亚国的新布尔什维主义，东亚国的通常被称为“崇死”的主义——都有自觉的目标，即保持不自由、不平等永远不变。这种新运动当然是从旧的发展而来，趋于变得有名无实，对旧的主义中的意识形态只是口头宣扬而已。然而这三种运动的目标都是抑制进步，在某个时刻让历史止步不前。那种常见的钟摆式运动将再次发生，然后就停下来。照例，上等阶层将被中等阶层推翻，后者就成了上等阶层，不过这一次，通过有意采取的策略，上等阶层将永远保持地位不变。

新学说之所以出现，部分是由于历史知识的积累和历史感的增强，那在十九世纪以前几乎不存在。历史的循环性前进如今已为人们所了解，要么说似乎如此。如果说它是可以理解的，那么就可以篡改。然而最重要也是最根本的原因，是早在二十世纪初，人类的平等已在技术上成为可能。仍然不变的是人们的天赋各不相同，能力也各不相同，有些人得天独厚，另一些人并非如此，然而到了二十世纪初，已经不再有阶级差别或者贫富悬殊的必要。在更早的时代，阶级差别不仅不可避免，而且有利。不平等是文明的代价。然而随着机器生产的发展，此种情形发生了变化。即使人们仍需要做不同种类的工作，却不再需要在不同的社会及经济水平上生活。因此，从正在夺取权力的新集团的角度看来，人类平等不再是个值得奋斗的目标，而是需要避开的危险。在更远古的时代，在实际上不可能存在平等公正的社会时，就会相当容易相信其存在。几千年以来，人们一直梦想有人间天堂，在其中，没有法律和累死累活的工作，人人亲如兄弟般在其中生活，甚至在确实从革命中获益的人们当中，这种憧憬也有一定市场。法国、英国和美国革命的继承者部分相信对于人权、言论自由、法律面前人人平等之类他们自己的说法，甚至其行为某种程度上也受到这些说法的影响。然而到了二十世纪四十年代，所有主要政治思想的主流都是独裁主义的了。恰恰就在有可能实现时，人们却不再相信有人间天堂。每一种新的政治理论，不管如何自称，都导致倒退回等级化和军事化。从一九三零年左右开始，在普遍正变得严峻的形势下，那些停止很久的做法，有些停止几百年了——不经审讯关押，把战俘当做奴隶使用，公开处决，刑讯逼供，扣押人质乃至放逐整个地区的人口——不仅变得平常，而且被自认开明和进步的人们容忍甚至辩护。

只是在全球范围内经过十年国际战争、内战、革命和反革命之后，英社和与其并立的其他主义才成为被全面贯彻执行的政治理论，其到来则早被其他许多体制预示过了，那些体制一般被称为极权主义，出现于本世纪早些时候，而将在大乱之后出现的新世界的轮廓则早就显而易见，由什么样的人来控制这个世界也同样显而易见。新生贵族绝大部分由官僚、科学家、技师、工会组织者、宣传专家、社会主义者、教师、记者和专业政治家所组成。这些人来源于领工资的中产阶级和工人阶级中的上层，由以垄断工业和中央集权政府所组成的贫瘠的世界造就，并团结到一起。跟旧时代相应阶层的人们比起来，他们没那么贪婪，更不易被奢侈生活所诱惑，更渴望拥有纯粹的权力，而最重要的是，他们对自己正在进行的行为有更清醒的认识，在镇压反抗方面更有决心，最后一个区别最重要。跟现今的专制比起来，过去的专制并非全力维持，而且缺乏效率。过去的统治集团某种程度上总受到开明思想的影响，对到处存在的控制不及的现象听之任之，只是关注明目张胆的行为，而且对他们的国民想什么毫不关心，甚至中世纪的教会以当今标准衡量，也具有宽容性。之所以如此的部分原因，是在过去，没有哪个政府能对其公民持续进行监视。然而印刷术的发明使得公众意见易于控制，而电影和收音机更在这方面推进一步。随着远程视像技术的开发，技术进步使得用同一台设备同时接受和传送变得可能，人们从此无法再过不受干涉的生活。在其他信息渠道都已断绝的情况下，任何公民，或者说至少每个重要到值得监视的公民都可能每天二十四小时处于警方监视之下，也二十四小时被置于官方的宣传声浪中。这样，不仅是完全服从于国家的意志，而且在所有问题看法上的绝对统一就史无前例地成为可能之事。

在五六十年代的革命之后，社会照例进行自我重组，分成上、中、下三个阶层。但是新的上等阶层跟以前的上等阶层不一样，他们并非依本能行事，而是知道怎样做才能保住地位。他们早就认识到寡头政治最稳固的基础是集体主义。财富和特权如果被集体拥有，捍卫起来也最为容易。二十世纪中叶进行的所谓“消灭私有财产”运动，其实意味着财富集中到了比以前少得多的人们的手里，不同之处是新的财富拥有者是个集团，而不是许多单独的人。从单独个人意义上说，党员除了很少的个人财产，别的什么都不拥有，但在集体意义上，党拥有大洋国的一切，因为它控制一切，并以其认为合适的方式处置产品。革命之后那些年里，它几乎未遭反抗就获得了这种主宰地位，这是因为整个过程都以集体化为代表。一般人总会设想，如果资本家被剥夺财产所有权，社会主义就肯定随之而来。毫无疑问资本家被剥夺了财产，工厂、矿山、土地、房屋、运输工具——他们被剥夺了一切。因为这些不再是私有财产，那就一定应该是公共财产。作为源于早期社会主义运动的英社，沿用了社会主义的措词，实际上也执行了社会主义纲领的主要部分，结果既是提前预见到，又是蓄意导向的，那就是经济上的不平等变成永久性的了。

然而为了长期保持等级社会，问题还要复杂得多。统治集团之所以下台，会有四种情形，要么被外部势力征服，要么其统治的效率不高，以致大众被发动起来造反，要么它让一个强大的、心怀不满的中等阶层得以出现，要么它丧失了统治的自信和意愿。这些因素都不是单一起作用的，作为规律，某种程度上说，这四种因素全都存在。统治集团如果能防止此四种因素出现，就会永远掌权。说到底，决定性因素还是统治集团自身的精神状态。

本世纪中叶之后，上述第一种危险在现实中已不复存在。如今将世界瓜分的三个国家中的每一个，实际上都不可征服，只有通过缓慢的人口变化使其有可能被征服，然而作为一个拥有广泛权力的政府，很容易就可以避免这样。第二种危险也只是种理论上的危险。大众从来不会自发造反，他们也从来不会仅仅因为受到压迫而造反。确实，只要不让他们掌握作比较的标准，他们就根本永远意识不到自己在受压迫。过去周期性发生的经济危机完全毫无必要，如今也不允许发生，但是其他情形，具有同样大范围的混乱状况能够而且确实会发生，只是不会带来政治性后果，因为不满不可能被表达得清晰有力。至于生产过剩的问题——因为机械技术的进步，在我们的社会，这一直是个潜在问题——可以通过连绵不断的战争解决（参见第三章），战争也有利于将大众的士气鼓舞到必要水平。因此，从我们目前的统治者的角度来说，唯一的真正危险，是从他们自身阶层分化出一个由能干、未尽其才、渴望权力的人所组成的集团，从而产生出自由主义和怀疑主义精神。这就是说，问题在教育，要不断促进领导集团和紧挨其下的更大的行政管理集团的觉悟，而大众的觉悟则要以否定其的方式来影响。

在此背景下，即使一个人原先不了解大洋国社会的主要结构，也能够推断出来。金字塔的顶端为老大哥，老大哥永远正确，无所不能。每次成功、每项成就、每次胜利、每项科学发现、所有知识、所有智慧、所有幸福、所有德行，都被认为是直接在他的领导和鼓舞下取得的。谁也不曾见过老大哥，他是宣传牌上的一张面孔，电屏里的一个声音。我们可以合理地确信他将万寿无疆，至于他何时出生，已经成了很不确定的事情。老大哥是党选择用来向世界展示自己的一个形象，他的作用是作为热爱、恐惧、崇拜的焦点，在对象是某个人而非某个机构时，这些感情更易于产生。老大哥之下是内党，人数限制在六百万，或者说不到大洋国人口的百分之二。内党之下是外党，如果内党可以称之为国家的大脑，外党就像国家的手。再往下是愚昧的大众，习惯上称之为“群众”，可能占全部人口百分之八十五。我们前面所做的社会分类中，群众是下等阶层，因为赤道地区的被奴役人口经常在征服者之间易手，不是永远或者必要的组成部分。

从原则上说，这三个集团的成员并非世代相传。内党党员的后代理论上并非生来就是内党党员，能否当上内党或外党党员，要在十六岁时通过考试决定。也不存在任何种族歧视或任何明显的一个地区控制另一个地区的现象。党的最高层有具有犹太人、黑人、南美人血统的党员，每个地区的行政管理者总是从那一地区的居民中挑选出来。大洋国的所有居民都没有自己被别人从一个遥远的首都殖民的感觉。大洋国无首都，其名义上的元首，是一个无人知其行踪的人。除了英语是通用语言，新话是官方语言，所有其他方面都未实行集中化。它的统治者不是靠血缘关系聚拢在一起，而是靠着信奉同样的教义。确实，我们的社会是分等级的，而且分得很严格，是按照乍一看似乎是世袭的脉络分等级。不同阶层之间发生的互相流动情况，比在资本主义甚至是工业前时代都要少得多。党的两个分支之间有一定数量人员换位，但目的只是把意志薄弱者从内党剔除出去，并提拔外党那些野心勃勃的人，以使其不致造成危害。群众实际上得不到提拔，其中最具天赋的，有可能成为传播不满的核心人物，他们只是被思想警察盯上并消灭掉。但此种状况并非一定永远不变，而且并非原则问题。党不是原先意义上的阶级，其目的不是将权力交给自己的下一代这样简单。如无其他办法让最能干的人留在最高层，它会完全准备好从群众阶层中简拔整整新的一代。关键年代里，党并非世袭体制这一点很大程度上能化解反抗。老式社会主义者被训练跟所谓的“阶级特权”作斗争，他们以为不是世袭的，便不会是永远的，然而他们不明白寡头政治的连贯性并不需要是在实际意义上，也未能想一想世袭贵族统治总是短命的，而像天主教会这样具有吸纳性的机构，有时会维持几百到几千年。寡头统治的要旨不是父传子、子传孙，而是坚持死者加诸生者的某种世界观和生活方式。只要它能指派自己的后继者，统治集团就永远会是统治集团。党所关心的不是血统上的永存，而是自身的不朽。只要等级化结构永远保持不变，至于是谁掌握权力并不重要。

真正说起来，所有我们这个时代特有的信仰、习惯、喜好、情感、精神状态，都是为了保持党的神秘性，并防止当前社会的本质被看透而有意使其持续下去。实际的造反行为或者任何造反的铺垫工作在目前都不可能。完全不用害怕群众，由其放任自流，他们就会一代接一代、一个世纪接一个世纪工作，生养，死去。他们不仅没有造反的冲动，而且不会明白世界可以变成另外一个样子。只有当工业技术的发展使得有必要对他们进行更高层次的教育时，他们才会变得危险，但是既然军事、商业以及竞争都不再重要，群众的教育水平实际上是降低了。群众有什么意见或者没有什么意见都被认为是无关紧要之事，他们之所以被允许享受思想的自由，是因为他们没有思想。另一方面，在党员身上，甚至在最不重要事项上最细微的思想越轨，也不能被容忍。

党员从出生到死亡都在思想警察的监视之下。即使独处时，他也永远不能确定他是否真的在独处。不管他在哪里，睡着还是醒着，工作还是休息，洗澡还是在床上，他都能在不经通知也不知觉的情况下被监视。他的一切行为都不是无关紧要。他的友情、娱乐、对妻子儿女的行为、独处时脸上的表情、睡梦时的咕哝讲话，甚至独具特点的身体动作，都被警惕地一点不漏监视着。不止是任何轻罪，而且是任何不管有多么不显眼的古怪行为、习惯上的改变、任何可能是内心斗争征兆的紧张姿态都注定会被发觉。在所有方面，他都不能随心所欲。另一方面，他的行为不是由法律或者任何清楚写明的行为规范所规定。大洋国没有法律，被查到就意味着肯定被处死的行为并未明示为严禁之列，持续不断的清洗、逮捕、拷打、监禁和蒸发这些惩罚手段并非针对实际所犯罪行而使用，而只是为消灭可能在未来某个时候犯下某种罪行的人而使用。对党员的要求是他不仅要有正确的思想，而且要有正确的本能。许多他被要求拥有的信念和态度从未被清楚地说明白，而要想说明白，就必然会将英社的内在矛盾之处赤裸裸揭示出来。如果他天生是个思想正统的人（新话称为“好想者”），他在所有情况下不用想就知道什么是正确信念或者应有情感。然而不管怎样，由于在他的儿童时期对他进行过围绕着“止罪”“黑白”、和“双重思想”这些新话词语的精心思想培训，他不愿意，也无力对任何方面想得太深入。

党员不应该有任何个人情感，而且内心要永远保持热情，他应该生活在仇恨国外敌人和国内叛徒的持续狂热状态中，因为打胜仗而欢欣鼓舞，在党的力量和智慧面前对自身产生渺小感。通过像两分钟仇恨会这种活动，他对贫乏的、无法得到满足的生活产生的不满被精心导向外部并消散，而有可能导致反抗态度的怀疑感被他很早就形成的内心纪律提前消除。这种纪律中首要的也是最简单的，甚至能教给小孩子的，就是新话里所谓的“止罪”。“止罪”意味着在即将产生任何危险思想的关头，具有马上停下的能力，如同本能。它包括掌握不了类推、看不到逻辑错误的能力，如果某个最简单的论点对英社不利，就对其进行误解的能力，还有对可能导致向异端思想发展的思绪感到厌烦或者抵制的能力。简而言之，“止罪”意味保护性的愚蠢，但光是愚蠢还不够，恰恰相反，在广义上，正统要求一个人像柔体杂技演员控制自己的身体那样，完全能控制自己的思路。大洋国社会从根本上守着这样的信条，即老大哥无所不能以及党永远正确，然而因为在现实中，老大哥并非无所不能，而党也并非永远正确，这就需要在现实问题上不懈地、时时刻刻地弹性对待。此处的关键词为“黑白”，跟新话里的许多词一样，这个词也有恰好相互矛盾的两种含义。用在敌人身上，它意味着无视客观事实、厚颜无耻地颠倒黑白的习惯。而用在党员身上时，它的意思是在党的纪律要求如此时，要出于忠诚的意愿去颠倒黑白。但它同时还意味着相信黑就是白这种能力，而且不止如此，知道黑就是白，然后忘记他曾相信黑就是黑，白就是白。这就要求一刻不停地篡改过去，这需要一种能够真正包容一切的思维体系，才有可能完成，在新话里，这被称为“双重思想”。

篡改过去有两个必要原因，一种是次要的，可以说，是预防性的。这个次要原因，就是党员之所以像群众一样忍受现状，部分原因是他没有可资比较的标准。一定要把他和过去切断，就像把他与外国切断一样，因为对于他，有必要相信他比他的祖先生活得更好，而且平均物质享受水准一直处于提高中。然而之所以需要对过去进行调整，重要得多的原因是要保证党的永远正确性。不止是讲话、统计数字和所有档案都必须不停被更新，以显出党在所有问题上预测都正确，也因为这样，才可以不承认所有教义以及政治联盟上的变化。因为改变自己的思想甚至是政策，都等于承认自己有缺点。例如，如果欧亚国或东亚国（不管哪一国）是当今的敌国，那么这个国家一定永远都是敌国。如果存在与此矛盾的其他事实，那些事实就必须被篡改，因此历史一直在被重写。这种每天都在伪造过去的工作由真理部进行，它跟由仁爱部进行的镇压及侦察行为对政权的稳固性都属必要。

过去的易变性是英社的基本教条之一。英社认为历史事件并非客观存在，而仅仅存在于文字档案以及人们的记忆里。档案和记忆在哪些方面一致，哪些就是过去。因为党全面控制档案，也全面控制党员的思想，因此过去就是党想让它什么样就是什么样。同时虽然过去可以被篡改，但它在任何特定事例上，却从未被篡改过。因为不管它在当时是需要按什么样子再创造，这一新版本就成了过去，没有任何不同形式的过去存在过。经常会这样，当同一事件在一年内被篡改好几遍，已经改得面目全非时，依然存在上述情况。永永远远，党掌握着绝对事实，而且很清楚，这种绝对事实永远都是现在的样子。可以看出，控制过去最重要的，取决于对记忆的训练。确认所有文字档案都跟目前的正统性相一致无非是种机械行为，然而也需要记住，事件是按照所希望的方式发生的。如果有必要重新安排记忆或者篡改文字档案，就有必要忘掉自己做过这种事。这样做的窍门，可以像其他任何一种思考方法那样学会，绝大多数党员的确都学会了，既聪明又正统的人更不用说全学会了。旧话中，它被很直白地称为“现实控制”。新话中，它被称为“双重思想”，不过还包括很多别的含义。

“双重思想”意味着在一个人的脑子里，同时拥有两种相互矛盾的信念，而且两种都接受。党的知识分子明白他的记忆必须往哪个方向改变，因此他知道自己在玩弄现实，然而通过实行“双重思想”，也能让他心安理得地认为现实不曾被改变。这个过程一定要有意识地进行，否则过程中精确度就不够，而且它也一定要无意识地进行，否则会带来一种做伪的感觉，因而会有罪过感。“双重思想”是英社的核心，因为党最基本的行为，是进行有意识的欺骗，同时又保持目的坚定性，那需要绝对诚实。讲着别有用心的谎言，同时又真心实意相信这些谎言；忘掉一切变得有碍的行为，然后一旦再次需要，又从遗忘中拣回来；否认客观现实的存在，同时又考虑到被否认的现实——这些都缺一不可。甚至在使用“双重思想”这个词时，也需要进行“双重思想”。因为使用这个词时，是承认在篡改现实，通过再来一次“双重思想”，就会清除这种认识，如此循环不已，谎言总跨在真实的前面。最终以“双重思想”为手段，党就能够——我们都明白，可能在几千年内继续能够——左右历史进程。

历史上所有寡头统治者都倒台了，是因为要么他们变得僵化，要么变得软弱，要么变得愚蠢自大，不能与时俱进地调整而被推翻，要么变得开明而且懦弱，在需要使用武力时却让步，所以也被推翻了。这就是说，他们倒台要么是有意识导致，要么是无意识。创造出两种情况并存的一种思想系统，这是党的成就，除此之外没有别的思想基础能让党的统治千秋万代。如果要实行统治并使之持续下去，就必须混淆现实感，因为统冶的秘决，在于把对自身永远正确的信念和从过去错误中吸取教训结合起来。

几乎勿庸置疑，“双重思想”最高明的实行者，是那些创造出“双重思想”并知晓它是种超级思想欺骗系统的人。我们这个社会上，对世事最明察的人也是最看不清其本质的人。总而言之，越是理解透彻，越是幻觉重重，越是聪明绝顶，越是头脑昏庸。一个明显的例证就是越往上层，战争的歇斯底里症就越厉害。对战争有着最接近理性认识的人，是被争夺地区的被统治对象，对他们而言，战争无非是持续不停的灾难，浪潮一样来回冲刷他们的身体。对他们来说，哪一方取得胜利完全无所谓，他们明白统治者变化无非意味着他们仍然要干同样的活，因为新主人会跟旧主人以同样方式对待他们。地位稍高一点，我们称之为“群众”的工人只是偶尔才意识到战争的存在。需要时，他们能被刺激进入恐惧和仇恨的狂热状态中，然而在被放任自流时，他们可以很长时间都想不起来正在打仗。真正的战争狂热存在于党内上下，特别在内党，相信能够征服世界的人，正是知道那是不可能的人。这种对立面的奇特联系——有知和无知，悲观怀疑和狂热盲信——正是大洋国社会有别于其他社会的显著标志。官方意识形态中充满自相矛盾之处，甚至有时也看不出有什么实际原因需要这样。因此党抛弃并贬低以前社会主义运动中采用的每种原则，而且决定以社会主义的名义这样做。党宣扬要对工人阶级采取轻视态度，这在前几个世纪都未曾有过。它要求党员穿上制服，那曾是体力劳动者的特别制服，党如此决定正是出于这一原因。党有系统地削弱家庭的稳固性，用一个能直接唤起家庭式忠诚的称呼来称其领导人。甚至统治我们的四个部的名称在蓄意混淆事实方面，也揭示了一种厚颜无耻的行径。和平部负责战争，真理部制造谎言，仁爱部负责拷打，富足部则制造饥饿。这些矛盾之处不是偶然，也不是一般的虚伪所致，而是精心运用“双重思想”的结果。因为只有通过调和矛盾，才能永远保住权力，要打破古老的循环别无他法。如果能做到永远避免人人平等——如果我们已经以高等阶层称之的那些人要永远保持统治地位——那么主要思想状态就必定是处于受控的疯狂状态。

然而仍然存在一个直到现在，我们险些将之忽略的问题，这就是：为何要避免人人平等？假设这一过程中的方法已得到正确说明，这种为了将历史凝固在某一特定时间的不遗余力、精确计划的全部努力出于何种动机？

至此，我们就要谈到最重要的奥秘。正如我们已经明白的，党的神秘性，最重要是内党的神秘性是依靠“双重思想”来实现的。然而比这更深一层就是最初的动机，也就是那种从未被怀疑过的本能，这种本能首先导致夺权，然后引出“双重思想”、思想警察、连绵不断的战争和随后出现的其他必要的那套东西。这种动机实际上包括……

温斯顿察觉到了寂静，就像察觉到新的声音一样，他觉得茱莉娅似乎有一阵子一动不动。她侧躺着，腰部往上光着身子，脸枕在手上，一络黑发散盖在她的眼睛上，她的乳房在缓慢而匀称地起伏。

“茱莉娅。”

没有回答。

“茱莉娅，你醒着吗？”

没有回答，她睡着了。他合上那本书，小心放在地板上，躺下来把床罩拉上来盖住两个人。

他想，他仍对最根本的秘密不得而知。他明白怎么做，却不明白为什么。第一章和第三章一样，并未告诉任何他以前不知道的事，只是把他已经掌握的知识系统化了。然而读过之后，他比以前更明白他没疯。作为少数派，即使是一个人的少数派，也并不能说明你疯了。世界上存在着真理和非真理，如果你坚守的是真理，即使要跟整个世界对抗，你也不会是疯的。正在下沉的夕阳把一缕黄色光线从窗户斜射进来照在枕头上。他闭上眼睛，照在脸上的阳光和挨着他的那个女孩的光滑躯体给了他一种强烈的、催人欲睡的、自信的感觉。他是安全的，一切正常。他嘴里咕哝着“理智不是个统计学概念”就睡着了，他觉得这句话蕴藏了深刻的智慧。

————————————————————

(1) 丹吉尔为摩洛哥北部港市，布拉柴维尔为刚果共和国首都，达尔文港为澳大利亚北部港市。

(2) 维斯图拉河，又称维斯瓦河，波兰最大河流，流经华沙、克拉科夫等。

第十章

醒来后，温斯顿觉得自己已经睡了很长时间，可是扫了一眼老式时钟，才知道那时才二十点半。他躺着迷糊了一会儿，接着下面院子里又响起一如既往的低沉歌声：

这不过是种无用的幻想，

就像四月天般易逝。

但是一个眼神、一句话和唤起的梦啊，

已经把我的心儿窃取！

这首傻里傻气的歌曲似乎流行不衰，仍然到处都能听到，比那首《仇恨之歌》还要命长。茱莉娅听到唱歌，醒了，舒舒服服伸个懒腰就下了床。

“我饿了，”她说，“我再煮点咖啡。妈的！炉子里没油了，水也凉了。”她掂起炉子晃了晃。“里面没油了。”

“我估计可以从老查林顿那里弄一点。”

“奇怪，我肯定油原来是满的。我要穿上衣服，”她又说，“好像越来越冷。”

温斯顿也起床穿上了衣服。那个不曾疲倦的声音继续唱道：

他们说时间可以愈合一切，

说你早晚都会忘完。

但是多年前的笑容还有泪水，

仍把我的心儿给搅乱！

束紧工作服的腰带后，他踱到窗前。太阳一定是落到了房子那边，而不再直射着院子。石板是湿的，好像刚洗过，烟囱之间的天空蓝得那么鲜艳，他有种感觉是天空也洗过了。那个女人在不知疲倦地大步来回，衣服夹子噙在嘴里又取出，一会儿唱歌一会儿不出声，晾着一块又一块、取之不尽的尿布。他怀疑她是不是以洗衣为生，要么只是为二三十个孙辈操劳不已。茱莉娅来到他旁边，他们一起有点着迷地盯着下边那个身强体健的女人。他看着那个女人特有的举止，她粗壮的胳膊伸向晾衣绳，壮实得像母马一样的屁股往后撅着，他突然第一次想到她是漂亮的。这样一个五十岁的女人——由于生养而变得身躯庞大无比，然后由于干活而变得结实有力，直到粗糙到了骨子里，像是长得过了头的萝卜——他以前从未想过这种身体会是漂亮的，但的确如此。他想，到底为什么不可以说那是漂亮的？那具结实而全无曲线的、花岗岩一般的躯体再加上粗糙的红皮肤，它跟一个少女的躯体之间的关系，与玫瑰果跟玫瑰花之间的关系是一样的，但为何果实会被认为比不上花朵呢？

“她真漂亮。”

“她屁股那儿至少有一米阔。”茱莉娅说。

“那是她独特的美。”

他一只手就轻易把茱莉娅柔软的腰部搂了一圈。从臀到膝，她身体的一侧在贴着他。他们两人不会生出孩子来，永远做不到这点，他们只能通过说话互相传递头脑里的秘密。下面那个女人缺乏智力，她只有粗壮的胳膊、温暖的内心和多产的肚皮。温斯顿想知道她生了多少孩子，可能至少有十五个。她有过为期不长的花季年华，也许有一年像野蔷薇那样美丽。然后突然像个受了精的果实一样，她长得壮实、红润而且粗糙了，接着她的生活就一直是洗衣、拖地、缝补、做饭、扫地、擦亮东西、修理、拖地、洗衣，等等，先是给孩子，然后为孙辈，三十年如一日，从未间断过，到头来，她却依然在歌唱。不知为何，温斯顿对她所怀的神秘崇敬感跟烟囱帽后面天空的样子混合到了一起。那片天空苍白无云，向无限遥远的地方延伸着。想来奇怪，对每个人来说，天空都是同样的天空，无论在欧亚国或者东亚国或者这里。天底下的人们也几乎完全一样——在所有地方，包括全世界，有着上亿跟这里一样的人们，他们对彼此的存在一无所知，被仇恨和谎言之墙所隔，但仍然几乎完全一样。他们从未学会思考，但正是在他们的心里、肚子里和肌肉里，储备着某一天将推翻这个世界的力量。如果有希望，它就在群众身上！用不着非得把“那本书”读完，他就知道戈斯坦因最后要表达的一定也是此意。未来属于群众。不过他能不能肯定他们翻身做主人时，对他温斯顿来说，他们建立起的世界不会跟党的世界一样，让他感觉格格不入？对，他可以肯定，因为至少那将是个理智的世界。只要有平等，就会有理智。或早或晚，那都是将要发生的，力量会觉醒。群众是不朽的，看看院子里那个勇敢的女人，你就不会怀疑这点。最终他们会觉醒，直到那天到来之时——尽管可能要过一千年之久——他们会克服各种各样的困难活下来，像小鸟一样，从一个躯体向另一个躯体传递活力，那是党所缺乏的，也无法消灭。

“你还记不记得，”他问道，“第一天时，那只在树林边上对着我们唱歌的画眉？”

“它没在对着我们唱，”茱莉娅说，“它在自娱自乐，甚至也不能那么说，它只是在唱歌而已。”

小鸟唱歌，群众唱歌，党不唱歌。在全世界，在伦敦和纽约，在非洲、巴西和边界那边的神秘禁地，在巴黎和柏林的街上，在无限广袤的俄国平原上的村庄里，在中国、日本的集市上——每个地方，都伫立着同样的坚强而且无法被征服的身躯，由于干活和生养而变得身躯庞大，从生下来一直劳累到死去，却仍然在唱着歌。正是从她们强壮的两腿间，总有一天会诞生一个自知自觉的种族。你们是死人，他们拥有的是未来。但如果你能像他们那样保持躯体活着，让自己的大脑不死，并把二加二等于四这种秘密教义传下去，你就也能分享到未来。

“我们是死人。”他说。

“我们是死人。”茱莉娅顺从地附和道。

“你们是死人。”他们身后响起一个冷酷的声音。

他们一下子分开了。温斯顿似乎感到五内俱寒，他看到茱莉娅瞪圆了眼睛，她的脸色变成了奶黄色。仍然留在她脸颊上的两个胭脂块格外显眼，几乎像是要浮离下面的皮肤。

“你们是死人。”那个冷酷的声音又说。

“在画后面。”茱莉娅轻声说。

“在画后面。”那个声音说，“站着不许动，没有命令一步也不许动。”

来了，终于来了！他们除了看着对方的眼睛，什么也不能做。去逃命，在尚不太晚前离开这座房屋——他们从未动过这些念头，不可想象敢于违抗传自墙上的冷酷声音之命。只听见啪的一声，好像一个锁扣又被扣上，还有打碎玻璃的声音。那张画掉到地上，露出后面的电屏。

“现在他们能看见我们了。”茱莉娅说。

“现在我们能看见你们了。”那个声音说，“站在房间中央，背靠背。手抱在脑袋背后。不准互相接触。”

他们没接触，但他似乎能感觉到茱莉娅的身子在颤抖，也许只是他自己在颤抖。他只能控制住不让自己的牙齿打战，可他的膝盖不听使唤。楼下响起了皮靴声，房内房外都是。院子里好像挤满了人，有什么东西被人在石板上拖着。那个女人的歌声突然停止了。又响起在地上滚动的长长的声音，似乎是洗衣盆被扔得从院子这头滚到了那头。接着是十分混乱的愤怒呼喊声，最后是一声痛苦的号叫。

“房子被包围了。”温斯顿说。

“房子被包围了。”那个声音说。

他听到茱莉娅在咬紧牙关。“我想我们最好还是说再见吧。”她说。

“你们最好还是说再见吧。”那个声音说。接着，另一个很不一样的声音插了进来，那是个细细的文雅声音，温斯顿感觉似曾相识。“另外，顺便说句不跑题的话：‘这儿有支蜡烛照着你去睡觉，这儿有把斧头把你的头剁掉！’”

温斯顿背后，有什么东西砸到了床上。一个梯子头从窗口伸进来，压坏了窗户框，有人正在从窗口爬进来。上楼梯的皮靴声也响了起来，房间里站满身穿黑色制服的彪形大汉，脚上穿着钉了铁掌的皮靴，手里拿着警棍。

温斯顿不再颤抖了，连眼睛也几乎没转动。只有一件事要紧：保持别动，保持别动，以免让他们有理由打你！一个长着像职业拳击手的那种扁平下巴，嘴巴只是一条缝的男人跟他面对面站着，用拇指和食指掂着警棍，像是在考虑什么事情一样，把它上下晃悠着。温斯顿跟他的视线接触了一下。那种暴露的感觉，也就是手放在头后面，脸和身子完全没有遮挡时的感觉无法忍受。那个人把白色的舌尖伸出来舔了一下应该是嘴唇的地方，然后走了过去。又听见啪的一声，有人从桌子那里拿起玻璃镇纸把它砸到壁炉底部的石头上摔成碎片。

那一小片珊瑚——一片小而起皱的粉红色东西，像是蛋糕上的糖制玫瑰花蓓蕾——滚过了床垫。温斯顿想，它多么小啊，它总是多么小！他听到在背后有吸气的声音，接着砰的一声，他的脚踝被狠狠踢了一脚，让他的身体猛然几乎失去平衡。有个男人一拳捅在茱莉娅的肚子上，她痛得像把折尺般弓着腰在地板上猛烈扭动着，难以出上来气。温斯顿根本不敢把头转动哪怕一毫米，但有时能从眼角看到她那张苍白的脸庞，正在大口喘气。即使他自己也是满怀恐惧，但似乎他身上也能感受到那种痛楚，可是对茱莉娅来说，比彻骨痛楚更紧迫的是要能喘上来气。然后，有两个人拉着膝盖和肩膀把她像麻袋一样抬走了。温斯顿扫了一眼她的脸庞，是在朝着地上，显出黄色而且变了形，眼睛闭着，脸颊上仍有胭脂印。那是他最后一眼看到她。

他站在那里一动也不动，还没有人打他。几点想法很快自动闪现在他的脑海，但似乎完全不能让他感兴趣。他想知道他们是不是也把查林顿先生抓起来了，也想知道他们把院子里那个女人怎么样了。他注意到尿很憋，也略微感到吃惊，因为他只是两三个钟头前才尿过。他注意到壁炉台上的时钟指着九点钟，也就是二十一点。可是光线好像太强了。八月傍晚的光线到二十一点时不是越来越暗淡吗？他怀疑是不是说到底，是他和茱莉娅把时间弄错了——他们多睡了十二个小时，当时其实是第二天早晨八点半。不过他没再往下多想，没有意义。

过道里又响起轻一些的走路声，查林顿先生进了房间，那些穿黑制服的突然变得恭顺了些。查林顿先生的外表也有了些变化。他的眼光落到玻璃镇纸的碎片上。

“把碎片拣起来。”他厉声说道。

有人弯腰从命。查林顿先生话里的土腔消失了。温斯顿突然意识到刚才从电屏里听到的就是那个声音。查林顿先生仍然穿着那件旧丝绒夹克，但是他一直几乎是全白的头发又变成了黑色，也没再戴着眼镜了。他向温斯顿狠狠盯了一眼，似乎在对他验明正身，然后就不再多看他一眼。仍能将他认出来，但是变了个人。他的身体挺得直了，好像比以前魁梧些。他的脸庞只有很少变化，但足以让他面目全非。他的眉毛没那么浓密了，皱纹不见了，整个脸部轮廓似乎改变了，甚至鼻子也似乎短了些。这是张属于五十三岁左右的人警觉而严肃的脸庞。温斯顿想到这是他生平第一次心里明白地看着一位思想警察。

第一章

他不知道自己身在何处，大概在仁爱部，然而没办法确定。他是在一间天花板很高、没有窗户的牢房里，墙上贴着亮闪闪的瓷砖，隐藏的电灯以冷光照亮了整间牢房，另外还有种低沉的、一刻不停的嗡嗡声，估计跟换气系统有关。除了牢门那里，四面墙上都安了条宽度刚好能坐上的长凳或者说搁板。对面有个马桶，可是没有垫板。牢房内有四张电屏，每面墙上一张。

他感到腹内隐隐作痛，自从被推进一辆没有窗的囚车带走以来，就一直感到那里疼。但他也感到饥饿，那是种折磨人的、影响健康的饥饿。他可能有一天时间没吃过东西了，也可能是一天半，他也不知道——很可能永远也不会知道——他被捕时是上午还是晚上。被捕以来，他就没再吃过东西。

他坐在那道窄窄的长凳上尽量一动不动，双手交叉放在膝盖上，他已经学会一动不动地坐着。如果你做出意外的动作，他们会通过电屏喝斥。想吃东西的渴望却越来越强烈。他最想吃的是一片面包，他想到工作服口袋里还有几片面包皮，甚至有可能——他这样想，是因为好像有什么东西不时蹭他的腿——口袋里还有不小的一块面包。到最后，想弄个明白的诱惑压过了恐惧，他悄悄把一只手伸进口袋。

“史密斯！”电屏里传来一声喝斥，“六零七九号温斯顿·史密斯！在牢房里不准把手放进口袋！”

他又一动不动地坐着，双手交叉放在膝盖上。被带到这里之前，他被带到另外一个地方待了段时间，那肯定是巡逻队使用的一个普通临时拘留所。他不知道在那里待了多长时间，不管怎样，会有几小时，在没有时钟也没有日光的情况下，难以判断有多长时间。那是个闹哄哄、臭气冲天的地方，他曾被关在跟现在这间差不多大的牢房里，可那间脏得要命，而且总是挤满十到十五个人。他们中的大多数是普通罪犯，但其中也有几个政治犯。他一直靠着墙不作声地坐着，被身上肮脏的人挤来挤去，他的心思全被恐惧和腹部的疼痛所占据，因此对周围之事兴趣不大，不过他还是留意到党员囚犯和其他囚犯在行为上有极大差别。党员囚犯总默不作声，一副害怕的样子，普通囚犯倒像谁都不放在眼里。他们高声咒骂看守，在财物被没收时奋力还击，在地板上写下流话，还把食物藏在衣服里不知什么地方偷偷带进牢房，电屏里传来想维持秩序的声音时，他们甚至嚷得比它的声音还大。另外，他们中间有几个似乎跟看守的关系很要好，他们喊看守的外号，并花言巧语从他们那里骗到烟卷，从门上的观察孔塞进来。看守对待普通囚犯时，也有一定的宽容，尽管他们也必须粗暴对待他们。他们经常谈论劳改营的事，大多数囚犯都要被送进那里。温斯顿听明白了，如果能跟别人搞好关系，懂得决窍，劳改营也“不赖”。劳改营里有各种各样的行贿受贿、开后门和敲诈勒索行为，也有同性恋和卖淫行为，甚至还有用土豆做的非法蒸馏酒。被寄予信任的总是普通囚犯，特别是歹徒和杀人犯，他们组成类似贵族的群体。所有脏活累活都让政治犯来干。

临时拘留所里各种各样的囚犯走马灯般来来去去：毒品贩子、小偷、强盗、黑市交易者、醉汉、妓女，等等。有些醉汉很凶，别的囚犯不得不合力把他制伏。有个身躯巨大、六十岁左右的女人被四个看守一人抓着一条腿或胳膊抬进来，她仍在乱蹬乱嚷，她的乳房沉甸甸地垂着，一头浓密的白色卷发在挣扎时散开了。几个看守扯下她用力踢人的靴子，然后隔着温斯顿的大腿就把她撂了过来，几乎把他的大腿骨压碎。那个女人坐正身子后向看守的背影大声嚷道：“操你们这些杂种！”然后她注意到自己坐得不平，就滑下温斯顿的膝盖坐到长凳上。

“请原谅，亲爱的。”她说，“我也不想坐到你身上，只是那几个该死的家伙把我撂这儿了。他们不知道怎么对待女士，对不对？”她停下来，拍拍胸口打了个嗝。“请原谅，我不大舒服。”

她身子前俯，往地板上吐了一大摊东西。

“好点了。”她说着把身子向后靠并闭上了眼睛。“我的意思是千万别忍着，趁在胃里还没消化的时候吐出来。”

她恢复过来了，转过身子又看了一眼温斯顿，似乎一下子就喜欢上了他。她伸出一条粗壮的胳膊搭在温斯顿的肩上并把他扳向自己，她嘴里的啤酒和呕吐味直冲温斯顿的脸庞。

“你姓啥，亲爱的？”

“史密斯。”温斯顿说。

“史密斯？”那个女人说，“怪了，我也姓史密斯。怎么回事呢？”她又感伤地说，“我有可能是你妈！”

温斯顿想，她真有可能是他母亲，她们两人的岁数和体形都差不多，人们在劳改营里过二十年多少会有点变化，很有可能。

别的囚犯没一个跟他说话。很奇怪的是，普通囚犯对党员囚犯视而不见，他们称党员囚犯为“党棍”，语气里带着轻蔑和不屑。党员囚犯似乎害怕跟别人说话，最主要的，是害怕互相交谈。只有一次，两个女党员在长凳上被挤到一块时，一片嘈杂中，温斯顿无意听到她们很快交谈了几句，特别提到所谓的“一零一房间”，他不知道是什么意思。

可能在两三个小时前，他们把他带到了这里。他腹部的隐痛从未消退过，只是有时轻，有时厉害些，他的思绪也随之开阔或紧缩。疼得厉害时，他想到的只是疼痛本身和想吃东西的渴望。感觉好一些时，他陷入恐慌。有时他真真切切预见到将要遭遇什么事时，他的心头乱跳，屏住呼吸。他感到警棍打在他的肘部，钉了铁掌的靴子踢在他小腿肚上；他看到自己在地上爬行，嘴里的牙齿被打落，但还在尖叫着请求饶恕。他几乎没怎么想起茱莉娅，没办法把心思固定在她身上。他爱她，不会背叛她，但那只是一项事实，他像知道算术规则一样知道这件事实。他感觉不到对她的爱，也几乎没怎么想她会遭遇何事。他想起奥布兰的时候更多，还怀着一丝希望。奥布兰肯定知道他被捕了。正如他曾经说过的，兄弟会从不营救自己的成员，不过还有剃须刀片，他们在能做到的情况下会送进来。看守冲进牢房之前，他或许有五分钟时间可用。剃须刀片带着灼人的冰冷感觉割进他的身体，甚至拿着它的手指也会被割到骨头。他那种病躯的所有感觉全回来了，即使是最轻的痛楚，也让他缩着身子颤抖不已，他拿不准就算他有机会使用剃须刀片，他究竟会不会用。更为理所当然的是活一时算一时，即使肯定到最后还是要被拷打，多活上十分钟也好。

有时他试图计算出牢房墙上瓷砖的数量，应该不难，但他总是或早或晚忘了数到多少。更多时候，他琢磨的是自己身在何处和当时是几点钟的问题。有一阵子，他感到很肯定外面是一片光明，再过一阵，他又同样肯定地觉得外面是一片漆黑。在这里，他本能地知道电灯永远不会关，这是个没有黑暗的地方。他现在才明白为何奥布兰似乎明白他那句话里的暗示。仁爱部里没有窗户，他所在的牢房也许在大楼的中心部位，或者挨着外墙，又可能在地下十层或者地上三十层。想象中，他把自己换了一个又一个地方，试图通过身体的感觉，来确定自己是在高高的空中还是深深的地下。

外面响起皮靴走路的声音。铁门当的一声打开，一个年轻警官敏捷地一步跨入。他身穿整洁的黑制服，浑身上下像擦亮的皮革一样闪闪发光，他苍白而缺乏表情的脸庞像是蜡制面具。他向外面的看守示意把领来的囚犯带进来。诗人安普福斯踉跄着走进牢房，铁门当的一声又关上了。

安普福斯拿不准似的左右挪动，似乎觉得有另外一扇门可以出去，然后就开始在牢房里踱来踱去。他还没有注意到温斯顿也在里边，他不安的眼神盯着温斯顿头部上方高一米的墙上。他没有穿鞋，又大又脏的脚趾从袜子洞住外伸着。他也有几天没刮脸了，一脸又短又硬的胡须长得到颧骨那里都是，让他有了副凶逞之徒的样子，跟他高大而虚弱的身体和不安的动作形成奇特的反差。

温斯顿尽管疲倦，还是坐直了一点身子。他必须跟安普福斯说话，即使要冒着被电屏里的声音喝斥的危险。甚至可能想象安普福斯身负夹带刀片之命。

“安普福斯。”他说。

电屏里没有传来喝斥声。安普福斯停下脚步，有点吃了一惊。他的两眼慢慢聚焦到了温斯顿身上。

“啊，史密斯！”他说，“你也在！”

“你怎么也进来了？”

“跟你说实话——”他在温斯顿对面的长凳上别别扭扭地坐了下来。“只有一种过错，对不对？”他说。

“你犯了吗？”

“我显然犯了。”

他把一只手放到前额上压了太阳穴一会儿，似乎想记起来什么事。

“这种情况是有的，”他含糊地说，“我能想到的有一次——可能就是那次。那是不谨慎，一点儿没错。我们当时正在为吉卜林(1)的诗歌创作出定稿，我在其中一行的末尾保留了‘上帝’这个词，我也是没办法！”他抬眼看着温斯顿，几乎是愤慨地又说道，“那一行没法改，那首的韵脚是‘棍子’(2)，你知不知道英语里总共只有十二个词跟‘棍子’押韵？我一连几天绞尽脑汁地想，但的确没有其他可以押韵的词。”

他的表情变了，暂时没了恼怒感，看上去几乎是高兴的。从他又短又硬的肮脏胡须上，绽放出一种知识分子式的激动，是某个学究发现一件无用事实时的喜悦。

“你有没有想到过，”他说，“整个英语诗史都受到了英语缺乏韵脚这一事实的决定性影响？”

没有，温斯顿从未想到过这一点，但此情此景，这也不能让他觉得很重要或者有趣。

“你知不道现在是几点钟？”他问道。

安普福斯好像又吃了一惊。“我几乎从来没想过这个问题。他们可能是两天或者三天前抓到我的。”他眼睛在墙上扫来扫去，似乎有点想在哪里找到窗户。“这种地方白天黑夜没什么差别，我不明白怎样才能计算出是几点了。”

他们前言不搭后语地又谈了几分钟，冷不防从电屏里传来要他们住嘴的喝斥。温斯顿平静地坐着，两手交叉着。安普福斯的身躯庞大得没法舒舒服服地坐在窄凳子上，他不安地扭来扭去，瘦长的两手一会儿扣着一个膝盖，然后再换到另一个上。电屏里传来命令，厉声要求他老老实实坐着。时间在流逝，二十分钟，一小时——难以判断。外面再次响起皮靴声，温斯顿的心头一紧。很快，非常之快，也许再过五分钟，也许就是现在，皮靴声会意味着轮到他了。

门打开，那个冷面的年轻警官跨进牢房，手向安普福斯一指。

“一零一房间。”他说。

安普福斯被两个看守夹在中间脚步蹒跚地走了出去，他脸上隐约显出不安的样子，但仍是一副迷惘相。

好像又过去很长一段时间，温斯顿的腹部疼得更厉害些了，他的心思在同一段轨道上来来回回，就像一个球次次掉进同一道狭槽。他只能想到六件事：腹部的疼痛，一块面包，流血和呼号，奥布兰，茱莉娅，剃须刀片。这时，他心头又是猛地一紧，沉重的皮靴声越响越近。铁门打开时，它制造出的气流带进一股刺鼻难闻的冷汗味道。帕森斯走进牢房，他穿着卡其布短裤和一件运动衫。

这次温斯顿吃惊得有点忘了场合。

“你也进来了！”

帕森斯瞥了温斯顿一眼，眼神里既不是感兴趣，也不是吃惊，而只是痛苦。他开始急冲冲地走来走去，显然无法不动。每次他伸直胖乎乎的膝关节时，那里显然在颤抖。他的眼睛圆睁着，像在盯着什么，似乎他无法忍住不看那不远处一样。

“你怎么进来了？”温斯顿问他。

“思想罪！”帕森斯几乎是抽噎着说，他的声调听上去一方面是完全服罪，另外还有种不敢相信的震惊感，就是这个词居然会用到自己身上。他在温斯顿对面停下脚步，开始急切地向他诉说：“你不会认为他们会枪毙我吧，对不对，老兄？如果你没有真的做什么事——只是个念头，那是你无法控制的——他们不会枪毙你，对不对？我知道他们会给我辩解的机会。噢，我相信他们会那样做！他们了解我过去的表现，对不对？你了解我是什么样的人，我不能算是坏人。不算聪明，这不用说，可是热心。我一向全心全意为党服务，不是吗？我会被判五年就够了，你觉得呢？要么甚至十年？像我这样的伙计在劳改营里会很有用，他们不会因为我做错一次就枪毙我吧？”

“你有罪吗？”

“我当然有罪！”帕森斯嚷道，还奴性十足地看了一眼电屏。“你不是认为党会逮捕一个无辜的人吧？”他长得像青蛙一般的脸庞平静了一点，甚至略微带上了虔诚的表情。“思想罪是件可怕的事，老兄。”他用教育人的语气说，“它很阴险，能在你根本不知道的时候控制你。你知道它是怎么控制我的？在我睡觉的时候！对，这是事实。你看我，一天到晚都在工作，尽我的本分——从来根本不知道我的思想里有坏东西，后来我就开始说起梦话。你知道他们听到我说什么吗？”

他压低嗓子，好像某个人为了治病的原因而说一句下流话。

“‘打倒老大哥！’对，我说了！好像说了一遍又一遍。老兄，我这是跟你说，我很高兴在我还没有进一步发展前，他们就抓到了我。你知不知道到了法庭上我会怎么跟他们说？‘谢谢你们，’我会说，‘谢谢你们及时挽救了我。’”

“谁检举的你？”温斯顿问他。

“是我的小女儿。”帕森斯半是伤心，半是自豪地说，“她从锁眼里听到的。她听到我那样说，第二天就去巡逻队报告了。对一个七岁的小家伙来说，够聪明的了，对不对？我一点也不埋怨她，事实上我还为她自豪呢。不管怎样，这说明我已经把她培养上了正路。”

他又急冲冲地走来走去，向马桶渴望地瞟了好几眼。到后来，他突然猛地扯下短裤。

“对不起，伙计，”他说，“我忍不住了，憋着呢。”

他的大屁股一下坐到马桶上。温斯顿用手捂住了脸。

“史密斯！”电屏里传来了喝斥的声音，“六零七九号温斯顿·史密斯！把手放下来，在牢房里不准捂着脸！”

史密斯放下手。帕森斯在马桶上排便，声音很大，泄得干净。接下来才知道抽水装置有毛病，牢房里一连几个小时都臭气熏天。

帕森斯被带走了，更多囚犯被神秘地带来又被带走。有个女人被带去“一零一房间”，温斯顿留意到她听到那个词似乎瘫掉了，甚至脸色也变了。到后来——如果他是上午被带来这个地方的，那就是在下午，如果他是下午被带来的，那就是在午夜——当时牢房里有六个人，有男有女，全一动不动地坐着。温斯顿的对面有个男人，胖得没了下巴，牙齿外露，特别像是某种个头很大、于人无害的啮齿动物。他红一块白一块的胖脸颊下部有很明显的颊袋，很难不让人以为他在那里还藏了点食物。他那双灰白色眼睛胆怯地在人们的脸上扫来扫去，接触别人的眼光时，他马上望向别处。

铁门开了，又一个囚犯被带进来，他的外表让温斯顿心头一惊。他是个普普通通、长相猥琐的男人，也许是个工程师或技术员之类。但是让人吃惊的是他脸部的瘦削程度。他像一具骷髅，出于瘦的原因，他的嘴巴和眼睛大得不成比例，而且那双眼睛里，似乎充满对某人或某物杀气腾腾、不可遏止的仇恨。

那个男人在离温斯顿不远的凳子上坐下。温斯顿没再多看他一眼，那张骷髅一般的痛苦脸庞在他脑海里的形象却特别鲜明，以至于好像就在他眼前。突然，他意识到了是怎么回事：那个男人快饿死了。好像牢房里的每个人在同一时刻，都想到了同样的事，长凳上出现一阵轻微的骚动。无下巴男人不停扫视那个脸似骷髅的人，然后内疚地转过眼，接着又被一种不可抗拒的吸引力拉了回来。很快，他在那里坐不安稳了，最后他站起来，蹒跚地走到牢房这边，把手深深掏进他的工作服口袋，然后带着难为情的神色拿出一片肮脏的面包，送到脸似骷髅的男人面前。

电屏里传来暴怒的、震耳欲聋的咆哮声，无下巴的男人一下子跳起来，脸似骷髅的男人迅速把手放到背后，似乎在向全世界表明他拒绝了馈赠。

“巴姆斯德！”那个声音在咆哮，“二七一三号巴姆斯德！把面包扔到地上！”

无下巴男人把面包扔到地上。

“站着不准动，”那个声音说，“面朝门，不准动。”

无下巴男人服从了，他有袋的面颊在不可控制地颤抖着。铁门当的一声开了，那个年轻警官进来迈到一边，从他背后，闪现出一个膀阔胳膊粗的矮胖看守。他在无下巴男人的对面站定，然后在警官的示意下凶猛地挥了一拳，这用尽全力的一击结结实实砸在无下巴男人的嘴部，劲道之足好像几乎把他打得飞了起来。他的身体一下子从牢房这头跌到那头，只是马桶底座挡住了他的身体。有一阵子，他躺在那里好像晕了过去，殷红的鲜血从他的口鼻里涌了出来。他发出了很微弱的呜咽或者说是吱吱声，似乎是在无意识状态下发出的。接着他翻了个身，歪歪斜斜地以手撑地跪了起来。在淌着的血和唾液中，他的上下两排假牙全掉了出来。

囚犯全一动不动坐着，手全交叉放在膝盖上。无下巴男人爬回坐的地方。他一侧脸庞的下部变得乌青，嘴巴肿成了不辨形状的一团肉，呈樱桃色，中间是嘴巴的黑洞。

不时有少量鲜血滴到他工作服的胸前位置上。他那双灰白色眼睛仍在各人脸上扫来扫去，显得更加心虚，似乎想弄清楚别人因为他丢人现眼而鄙视他到了什么程度。

铁门开了。年轻警官做了个小小的手势，指着的是那个脸似骷髅的男人。

“一零一房间。”

温斯顿旁边有人抽了口冷气，另外还有一阵骚动。那个男人几乎是一下子跪倒在地板上，十指交错地扣着双手。

“同志！长官！”他叫道，“别带我去那里！我不是什么都向您交代了吗？您还想知道什么？我全坦白出来，全部！只要告诉我您想知道什么，我全坦白！写下来我就会签字——什么都行！别带我去一零一房间！”

“一零一房间。”警官说。

那个男人的脸庞本来已经很苍白，当时也变了颜色，温斯顿本来还不相信。那绝对是一层青色，不可能弄错。

“对我怎么样都行！”他喊道，“你们已经几个星期没让我吃东西了，干脆让我死了吧。枪毙我，吊死我，判我二十五年吧。你们还想让我把谁供出来？你们只用说是谁，想让我说什么我就会说什么，不管是谁，你们怎么样处置他我都无所谓。我有老婆，还有三个孩子，最大的还不到六岁，您可以把他们全带走，在我面前割断他们的喉管，我会在旁边看，可是别带我去一零一房间！”

“一零一房间。”警官说。

那个男人发狂似的看了一圈其他囚犯，似乎想到了找另外一个替死鬼的办法。他的眼睛落到了无下巴男人被打开花的脸上，他突然伸出一条瘦削的胳膊。

“您应该带走的是他，不是我！”他大喊大叫，“您没听到他的脸被打以后他说了什么话。给我一个机会吧，他说的每个字我都说给您听。他才是反党的，我不是。”看守往前跨了一步，那个男人的声音变成了尖叫，“您没听到他说什么！”他还在重复着，“电屏出毛病了。他才是你们要抓的，带他走，别带我！”

两个强壮的看守上前要抓住他的胳膊，但就在那时，他身子在牢房的地板上一扑，抓住了撑着长凳的一根铁腿，像头野兽一样，发出没有词的嗥叫。两个看守抓住他想把他扯开，他却以惊人的力气不放手。在也许有二十秒的时间里，他们在拉扯着他。囚犯全一动不动地坐着，手交叉放在膝盖上，眼睛正视前方。嗥叫声已经停止，那个男人除了抓紧，再也没力气发出别的声音。接着他又发出了另外一种哭叫，有个看守用皮靴踢断了他一只手的手指。他们把他拖起来。

“一零一房间。”警官说。

那个男人被带了出去，蹒跚地走着，垂着头，捧着被踢伤的那只手，不再有一丝反抗。

又过了很久。如果那个脸似骷髅的男人是在午夜时被带走的，到那时就是上午；如果是在上午被带走的，到那时就是下午。温斯顿独自待在牢房里，已经达几小时。窄窄的凳子让他坐得疼痛，不得不经常起身走动一下，也没有受到电屏的斥责。那一小片面包还在那个没下巴的男人丢下的地方。一开始，他需要费很大劲才不去看它，但是不久口渴就更甚于饥饿感。他嘴巴发黏，还有恶臭。嗡嗡声和恒久的白色灯光给他的头脑带来一种晕眩和空洞感。他要站起来，是因为他疼到了骨头里，无法忍受，但几乎马上又坐了下来，因为感到太眩晕，弄不准他还能不能够站立。每当他身体上的感觉稍微可以控制时，那种恐怖感就会回来。有时，他怀着越来越小的希望想着奥布兰和剃须刀片。如果早晚会给他东西吃，可以想象他会拿到藏在食物里的剃须刀片。茱莉娅也依稀出现在他的脑海。她正在某个地方受苦，也许比他受的苦要大得多。她可能此时正在号呼叫痛。他想：“如果能把我的疼痛增加一倍就能救下茱莉娅，我会那样做吗？对，我会的。”但那只是理智状态下所做的决定，之所以如此决定，是因为他应该这样做。他没感觉到那种疼痛，在这种地方，除了疼痛和预知将有的疼痛，感觉不到其他任何事情。再说，当你真的在承受疼痛时，不管出于何种原因，还有可能你希望再增加自己的疼痛吗？到目前为止，这一问题仍无法回答。

又听到皮靴声越来越近。铁门打开，奥布兰走进来。

温斯顿一下子站起来，看到奥布兰，让他震惊得完全忘了应该更谨慎一点。他忘了电屏的存在，这是许多年来的第一次。

“他们也抓到你了！”他嚷道。

“他们很久以前就抓到我了，”奥布兰说，话里带着不温不火、几乎有歉意的讽刺味。他往旁边一让，在他身后出现一个胸部浑阔的看守，手里拎了根长长的警棍。

“你是知道的，温斯顿。”奥布兰说，“别再自己骗自己了，你以前就知道——你一直知道。”

对，他现在明白了，他一直就知道，可是已经没有时间想这些。他眼睛盯着的，只是看守手里的警棍。它有可能落在任何地方：头顶，耳朵，上臂，肘部——

在肘部！他猛然跪了下来，身体几乎瘫软，他用手紧捂被打了的肘部，眼前直冒金星。没想到，真没想到打一下就能那么疼！眼前冒过金星之后，他能看到另外两个人在俯视着他，看守在嘲笑他那扭曲的身体。总算有个问题得到了解答，不管有什么理由，你永远不会希望增加疼痛。对于疼痛，你只有一个希望，那就是让它停止。世界上没有比身体上的疼痛更糟糕的事情，疼痛面前没有英雄，没有英雄。他徒劳地抱紧被打伤的左臂在地上翻滚时，这样想了一遍又一遍。

————————————————————

(1) 约瑟夫·路得雅·吉卜林（1865—1936），英国小说家、诗人，代表作有《丛林的故事》、《吉姆》等，1907年获诺贝尔文学奖。

(2) 原文为“rod”，上帝原文为“God”，两者押韵。

第二章

他躺在像是张行军床之类的东西上，不过离地面更高一些。他被绑在床上动弹不得，似乎有比平时更强的灯光正好照在他脸上。奥布兰站在他旁边，目不转睛俯视着他。在他的另一侧，站着个身穿白大褂、手持注射器的人。

即使睁开眼睛后，他仍然只是逐渐看清了周围的东西。他有种印象他是从一个很不相同的世界游进了这个房间，那里有点像是个在房间之下很深的水下世界。他不知道在那里已有多久，自从他们逮捕他之后，他就再也没有见过黑夜或者白天。另外，他的记忆也不连贯，有时他的意识完全停止了，就连睡觉时也是，然后在一段空白期后又重新拥有，然而他无从得知间隔究竟是几天、几周还是只有几秒钟。

从第一次肘部被打以来，噩梦便开始了。后来，他意识到当时发生的全部，只是个前奏而已，是差不多每个囚犯都须经过的常规审问。罪行很广泛——间谍、破坏之类——不言而喻的是每个人都会坦白。坦白是种例行手续，拷打则是实实在在的。他不记得他被殴打过多少次以及每次殴打持续多久，总有五六个身穿黑制服的人在同时殴打他，有时用拳头，有时用警棍，有时用钢棍，有时用皮靴。很多次他在地上滚来滚去，像头牲畜一样不知羞耻地扭来扭去，一直在企图躲避脚踢，然而没用，那样只不过招致被踢得更多，就在肋骨、腹部、肘部、小腿、腹股沟、睾丸、尾骨等地方。有许多次，这种毒打没完没了，到最后对他来说，残酷邪恶、无法原谅的事情不是看守不停殴打他，而是他无法强迫自己变得不省人事。许多次他完全吓破了胆，以至于甚至在毒打开始前，就喊着求饶，只是看到一个拳头往回收准备击打时，也能让他一股脑儿坦白出真实或者想象出来的罪行。有许多次，他决心什么也不说，每个字只能在他忍疼吸气的间隙从他嘴里挤出来。还有许多次，他软弱无力地想妥协，会对自己说：“我会坦白，但不是现在。我一定要坚持到疼痛变得不可忍受时。再被踢三下，再被踢两下，我就会告诉他们想知道的事。”有时他一直被殴打到几乎无法站立，然后像袋土豆一样，被扔到牢房的石头地板上，让他恢复几个小时，然后又被拖出去再次殴打。还有些时候恢复的时间较长一些，他只是隐约记得，因为在那些时候，他要么在睡觉，要么处于昏迷中。他记得住进过一间牢房，里面有张木板床，一个从墙上突出来，类似搁板的东西，洗脸盆，还吃到了有热汤、面包和偶尔有咖啡的几顿饭。他记得有个粗鲁的理发匠来给他理发剃须，另外还有些身穿白大褂的公事公办、缺乏同情心的人，他们量他的脉博，测试他的反应，翻开他的眼皮，用粗糙的手指摸索他有无骨折，还往他手臂上打针让他入睡。

殴打没那么厉害了，而主要变成一种威胁，一种在他回答得让人不满意时，随时会继续殴打他的恐惧感。审讯他的不再是身穿黑制服的暴徒，而是党员知识分子，都是些动作敏捷、戴着亮闪闪眼镜的矮胖男人，他们轮番审问他，一次持续——他觉得有，没办法肯定——十到十二个小时。这些后来的审讯者确保他处于不厉害的疼痛中，但他们并非主要靠让他疼痛。他们抽他耳光，扭他的耳朵，让他单足站立，扯他的头发，不允许他去小便，用眩目的电灯照射他的脸，直到他的眼泪止不住流出来，但他们这样做的目的，只是羞辱他并摧毁他争辩和推理的能力。他们真正的武器，是残酷无情地对他审讯得没完没了，一小时接一小时，提出迷惑性的问题，让他说出不想说的话，给他设置陷阱，歪曲他所讲的一切，证明他每次都在撒谎和说话自相矛盾，直到他既是因为羞愧，也是因为精神疲劳而哭了起来，有时在一次审讯中，他会哭上十几次。几乎每次审讯时，他们都会高声辱骂他，每次回答得迟疑时，都会威胁要把他交回看守。有时他们却突然改变语气，称他为同志，以英社和老大哥的名义向他恳求，不无伤感地问他即使到了现在，他还有没有剩下对党的足够忠诚，希望洗刷自己的罪恶。经过几小时审讯，他的神经处于崩溃状态时，就连这种恳求的话，也能让他涕泪交流。到了最后，那种唠唠叨叨的声音跟看守的皮靴及拳头比起来，能让他垮掉得更彻底些。简而言之，他成了让他说什么就说什么的嘴巴，让他签什么就签什么的一只手。他唯一关心的，是发现他们想让他坦白什么，然后在凌辱再次开始前很快坦白出来。他坦白自己刺杀了党的高级干部，散发煽动性的小册子，贪污公款，出卖军事秘密，进行各种各样的破坏活动，等等。他坦白早至一九六八年，他就是东亚国的间谍。他坦白自己是个宗教信徒，是资本主义的崇拜者和性变态者。他坦白自己杀害了妻子，尽管他知道，审讯他的人肯定也知道，他的妻子还活着。他坦白许多年来，他跟戈斯坦因保持个人联系，还是某地下组织的成员，该组织几乎包括所有他认识的人。坦白一切，牵连进所有人，这样也较为容易，再说从某种意义上说这都没错。没错，他是党的敌人，在党看来，思想和行为之间无任何区别。

然而也出现了另外一些记忆，孤立地出现在他脑海里，就像一圈全是黑色的照片。

他是在一间不知是明是暗的牢房里，因为除了一双眼睛看不到别的。近在咫尺，有台仪器正缓慢而有规律地滴滴答答走着。那双眼睛变得越来越大，越来越亮，突然他从座位上漂浮起来，跳进那双眼睛便被吞没。

他被绑在一张周围都是仪表的扶手椅上，头上有眩目的电灯，一个白大褂正在读仪表。从外面传来沉重的皮靴声，铁门当的一声打开，那个长着蜡像脸的警官走进来，后面跟着两个看守。

“一零一房间。”那个警官说。

那个身穿白大褂的人没转身，也没看温斯顿，只是在看仪表。

他正转动轮椅通过一个极阔的走廊，它有一公里宽，被灿烂的金色光线照彻。他用最大的嗓门哈哈大笑，并喊叫着坦白的话。他什么都坦白，甚至把被拷打时挺住没说的话也坦白了。他在把他一生的全部历史讲给一个已全部知悉的听众听。跟他在一起的有看守、其他审讯者、那个白大褂、奥布兰、茱利娅、查林顿先生等，他们全都一起在走廊里转动轮椅往前走，在大喊大笑。某种隐藏在未来的恐怖之事被略过了，没有发生。一切顺利，不再有疼痛，他生命里最微末的细节都暴露出来，他被理解并被原谅了。

他在木板床上挣着，不太肯定他是否听到了奥布兰的声音。整个审讯过程中，虽然从未看到过他，但温斯顿有种感觉，奥布兰就在旁边，只是他看不见而已。是奥布兰在操纵一切，是他派来看守殴打温斯顿，又不让他们把他打死。是他决定温斯顿什么时候应该痛得尖叫，什么时候让他的痛苦暂缓，什么时候该给他东西吃，什么时候让他睡觉，什么时候把药物注射进他的胳膊，是他提问并提示问题的答案。他是折磨者，保护者，审讯者，也是朋友。有一次——温斯顿不知道自己是处于药物作用下的睡眠中还是在正常的睡眠中，要么甚至在没有睡着时——有个声音在他耳边低语：“别担心，温斯顿，有我照顾你。我观察你已经七年了，现在到了转折点。我会拯救你，我要让你变得完美。”他不肯定那是不是奥布兰的声音，但跟向他说“我们会在没有黑暗的地方见面”的是同样的声音，那是在另一次梦中，七年前的事。

他不记得审讯是怎样结束的。先是一段黑暗期，然后就到了现在所住的牢房或者说房间里，他这时逐渐看清了周围的东西。他几乎完全平躺着，无法移动身体。他身体的每个主要部位都被绑紧了，甚至后脑勺也不知怎样被固定住了。奥布兰在俯视着他，严肃而且相当悲伤。从下往上看，他的脸庞显得粗糙而衰老，眼下有眼袋，从鼻子到下巴有一些劳累留下的皱纹。他比温斯顿想象的还要老，可能有四十五或者五十岁。他的手下面有个控制盘，上面有个控制杆，盘上还有数字。

“我告诉过你，”奥布兰说，“我们再次见面的话，会是在这里。”

“对。”温斯顿说。

没有警告，只是奥布兰的手轻轻一动，一波疼痛感就袭过他的身体。这是种令人恐惧的疼痛，因为他不明白怎么回事，他有种感觉自己的身体正在承受某种致命的伤害。他不知道他是否真的在承受那种伤害，也不知道那种效果是否由电流造成，但他的身体扭曲得变了形，关节正被慢慢扯开。虽然那种疼痛让他的前额冒出汗珠，但最糟糕的是害怕他的脊椎会喀嚓一声扭断。他咬紧牙关，用力通过鼻孔呼吸，试图尽量久地保持沉默。

“你害怕了，”奥布兰看着他的脸说，“害怕再过一会儿什么东西就会断掉，你最害怕的是你的脊骨会扭断。你脑子里有幅生动的图像，就是你的脊椎喀嚓一声断掉，脊髓从里面流出来。这就是你正在想的，对不对，温斯顿？”

温斯顿没回答。奥布兰扭回控制盘上的控制杆，那种疼痛之波去得几乎和来时一样迅速。

“那是四十。”奥布兰说，“你可以看到，这个盘上最高的数字是一百。请你记好了，在我们的全部谈话时间里，我能随心所欲地随时用任何一种级数让你疼痛。你说任何谎话，或者试图以任何方式搪塞我，甚至显得低于你的一般智力水平，你就会马上疼得叫起来。明白吗？”

“明白。”温斯顿说。

奥布兰的举止没那么严肃了，他沉思地推了下眼镜，来回走了几步。再次开口说话时，他的声音既温柔又耐心。他有种医生或是教师，甚至是牧师的样子，苦口婆心地想解释或者说服别人，而不是惩罚。

“我在为你费神，温斯顿。”他说，“因为你值得。你很清楚自己有什么毛病，你已经认识到了好几年，尽管你试过想否认。你精神不正常，有记忆缺失的毛病。你记不住真正的事件，你还说服了自己，认为你记得别的一些从未发生过的事件。幸好你可以被治好。你自己从来没将自己治好，因为你不愿意那样做。你需要在意志上再努力一点，可是你不想那样做。即使到现在，你仍然抱着你的病症不放，自以为那是种德行，我很清楚。现在我们可以举例说明一下。目前，大洋国在跟那个国家打仗？”

“我被捕时，大洋国在跟东亚国打仗。”

“跟东亚国，好。大洋国一直在跟东亚国打仗，对不对？”

温斯顿吸了口气，他张口想说话，却没说出来，他没办法不看控制盘。

“请说实话，温斯顿，你的实话。告诉我你自以为记得什么？”

“我记得直到我被捕前一星期，我们根本不是在跟东亚国打仗，而跟他们是盟国。战争是跟欧亚国打的，已经持续四年。在那之前——”

奥布兰用手势制止了他。

“再举个例子吧。”他说，“几年前你有过确实很严重的错觉，以为三个名叫琼斯、艾朗森和鲁瑟福曾经是党员的人——他们在对其罪行完全供认不讳后，因为叛国罪和破坏行为而被处决了——你以为他们没犯下被指控的罪行，你相信你看到了确凿无疑的文件证据，可以证明他们的坦白都是假的。有一张让你产生了幻觉的照片，你以为你真的在手里拿过。那是张像这样的照片。”

奥布兰的手指间拿一片长方形的报纸，在也许有五秒钟时间里，从温斯顿的角度能看到它。是张照片，是哪张照片勿庸置疑，就是那张照片，另外一张琼斯、艾朗森和鲁瑟福在纽约进行党务活动的照片，他在十一年前碰巧看到过，但马上就毁掉了。它在他眼前一晃，然后又看不到了。但是他已经看到，毫无疑问他是看到了！他极度痛苦地拼命想把上身挣脱，可是不管向哪个方向移动一厘米都不可能。他暂时忘记了控制盘。他想做的，只是把那张照片再次拿在手里，或者至少再看一眼。

“它存在的！”温斯顿叫道。

“不。”奥布兰说。

他走到房间里的另一边，对面墙上有个记忆洞。奥布兰掀起盖子，那张薄薄的一片纸没看到就被一股暖气流卷走，在火焰一闪之际消失了。奥布兰从墙那边转过身。

“成灰了，”他说，“甚至不是可以辨认出来的灰，是尘土。它不存在，从来没存在过。”

“可是它存在过！现在也存在！它在记忆里存在。我记得，你也记得。”

“我不记得。”奥布兰说。

温斯顿的心沉了下去。这就是双重思想，他有了种彻底无助的感觉。如果他能肯定奥布兰在撒谎，那就似乎有其重要性，但完全有可能奥布兰真的忘了那张照片。真能如此，那么他也会忘记他否认过记得那张照片，然后又忘记忘记这一行为本身。你怎么能肯定这仅仅是个花招而已？也许大脑的疯狂混乱状态真的有可能发生，正是这个想法打败了温斯顿。

奥布兰在沉思着低头看他。更有甚于以往，他有了种教师的样子，正在不辞辛苦地教一个任性但仍有希望的孩子。

“党的标语中有一条关于对过去的控制，”他说，“可以的话，请为我重复一下。”

“‘谁掌握历史，谁就掌握未来。’”温斯顿顺从地重复道。

“‘谁掌握历史，谁就掌握未来。’”奥布兰点着头说，算是终于表示了认可。“温斯顿，依你看来，过去是真实存在的吗？”

无助感再次笼罩了温斯顿。他用眼睛扫了一眼控制盘，他不知道“是”或者“不是”这两种回答哪种能让他免遭疼痛之苦，甚至也不知道哪种回答他相信是正确的。

奥布兰微微笑了。“你可根本不是什么玄学家，温斯顿。”他说，“直到这会儿，你从来没有考虑过存在意味着什么。我说得更准确一点吧。过去是有形地存在于空间中吗？有没有另外一个地方，一个由实物构成的世界，在那里，过去仍在进行中？”

“没有。”

“过去存在的话，会存在于哪里？”

“档案里，那是书面的。”

“档案里，还有呢？”

“脑子里，在人们的记忆里。”

“在记忆里，说得很好。可是我们，也就是党，控制所有的档案，我们也控制所有的记忆，因此我们控制过去，对不对？”

“可是你们怎么能阻止人们记东西？”温斯顿叫道，他再次暂时忘了控制盘。“那是不由自主的，个人控制不了的。你怎么能控制记忆？你还没能控制我的记忆呢！”

奥布兰的态度再次变得严厉。他把手放在控制盘上。

“恰恰相反，”他说，“是你没能控制住它，所以让你到了这儿。你之所以到了这儿，是因为你在谦恭和自律上做得不够，没能做到服从，这是理智的代价。你宁愿当个疯子，当一个人的少数派。只有受过训练的头脑才能看到现实，温斯顿。你相信现实是客观和外在的东西，是独立存在的，你也相信现实的本质不言自明。当你让自己迷惑，以为自己看到什么东西时，你设想每个人都像你一样看到了。不过我告诉你，温斯顿，现实不是外在的。现实存在于人们的头脑中，而不是在别的地方。它不在个人的头脑里，个人的头脑会犯错，而且无论如何，很快就会消亡。现实仅仅存在于党的头脑里，那是集体性的，也是不朽的。无论如何，只要党认为对，它就是对的。除非从党的观点来看，否则不能看到现实。温斯顿，你必须重新学习，这就是事实。它需要自毁行为和意志上的努力。你一定要让自己变得谦恭，然后才能变得理智。”

他停顿了一阵子，好像是让他所说的被领会。

“你记得吗，”他又说道，“你在日记里写过‘自由就是说二加二等于四的自由’？”

“记得。”温斯顿说。

奥布兰举起左手，手背对着温斯顿，拇指藏着，伸出四根指头。

“我伸出的是几根手指，温斯顿？”

“四根。”

“如果党说不是四根而是五根——那么是几根？”

“四根。”

说出这个词后他马上痛苦地抽了一口气，控制盘的指针一下子跳到了四十五。温斯顿猛地出了一身汗。他使劲吸着气，呼出来时，是低沉的呻吟声，即使牙关紧咬也控制不住。奥布兰看着他，仍然伸着四根手指。他把控制杆又复了位，这一次，疼痛只是稍微减轻了些。

“几根手指，温斯顿？”

“四根。”

指针达到了六十。

“几根手指，温斯顿？”

“四根！四根！还用说吗？四根！”

指针一定是更高了些，但他没看到，他看到的，只是那张阴沉严厉的脸庞和四根手指。几根手指柱子一样矗立在他眼前，巨大而模糊，好像在摇晃着，但无疑是四根。

“几根手指，温斯顿？”

“四根！停下来，停下来！你怎么能不停下来？四根！四根！”

“几根手指，温斯顿？”

“五根！五根！五根！”

“不，温斯顿，这样没用。你在撒谎，你还在想着有四根。请你说有几根手指？”

“四根！五根！四根！你想是几根就是几根，可是停下来吧，别让我受罪了！”

突然，他靠着奥布兰搭在他肩膀上的手臂想坐起来。他也许有几秒钟昏了过去，绑着他的绳子松开了。他感到很冷，在控制不住地颤抖，牙齿咬得咔嗒咔嗒响，眼泪在顺着脸颊往下流。有那么一阵子，他像个婴儿似的抱紧了奥布兰，奇怪的是，那双抱着他肩膀的粗壮手臂给了他安慰。他有种感觉，奥布兰是他的保护者，疼痛是外来的，来自别人，而奥布兰会让他免受疼痛。

“你学得很慢，温斯顿。”奥布兰和蔼地说。

“我能怎么办？”他哭哭啼啼地说，“我怎么会看不到在我眼前的东西？二加二等于四。”

“有时候是，温斯顿。有时候二加二等于五，有时候等于三，有时候三种答案都对。你一定要再努力一点，变得理智是不容易的。”

他把温斯顿放回床上，温斯顿的四肢又被绑紧，但疼痛感已经退去，他也不再颤抖了，只剩下虚弱和冰冷的感觉。奥布兰向那个身穿白大褂的人点头示意，那人在整个过程中一动不动地站着。白大褂弯下身子仔细检查了他的眼睛，摸了摸他的脉搏，耳朵贴在他心口听，到处敲了敲，然后向奥布兰点点头。

“再来。”奥布兰说。

疼痛掠过温斯顿的身体，指针一定到了七十或者七十五。这次他闭上了眼睛。他知道手指还在那里，还是四个。唯一重要的是不管怎样不能死，要坚持到疼痛结束。他不再留意自己哭了还是没哭。疼痛又减轻了一些。他睁开眼睛，奥布兰把控制杆又复了位。

“几根手指，温斯顿？”

“四根，我想是四根，我能看到五根就会看到五根了。我正在努力看到五根。”

“你希望的是什么，说服我你看到五根还是真的看到五根？”

“真的看到五根。”

“再来。”奥布兰说。

也许指针到了九十五，温斯顿只是断断续续记得为何会感到疼痛。他紧紧闭上眼睛之后，一片手指的森林跳舞般动来动去，时而交织，时而分开，一根遮挡着另一根，接着又重新显露出来。他在试图数数那是多少，不记得为什么要数，只知道不可能数清，而不知何故，那是由于四和五之间的神秘特性。疼痛又消失了，他再次睁开眼睛时，发现自己仍在看着同样的东西：数不清的手指就像移动的树木，正向两个方向不断掠过，交叉，分开。他又闭上眼睛。

“我伸着几根手指，温斯顿？”

“我不知道，我不知道。你再那么做我要死了。四根，五根，六根——一丝一毫也不骗你，我不知道。”

“有进步。”奥布兰说。

一个针头刺进温斯顿的手臂，几乎就在同时，一种令人极其愉快、能令人康复的温暖感扩展到了他的全身，疼痛几乎已经忘了一半。他睁开眼睛感激地看着奥布兰，看着那张阴沉而有皱纹的脸——非常丑陋，但又非常聪明——他心如潮翻。如果他能够活动身体，他会伸出一只手搭在奥布兰的胳膊上。他从来没有像此时这样，真挚地爱着奥布兰，原因不仅是奥布兰让他不再疼痛。那种旧感觉又回来了，就是说到底，奥布兰是朋友还是敌人无关紧要，重要的是他是个可以与之交谈的人。也许和被人爱比起来，人们更想要的是被理解。奥布兰把他折磨得快疯了，要不了多久，肯定会把他送上死路，但那无关紧要。从某种意义上说，那种感情比友谊还要深厚，他们是至交。总存在那么一个地方，让他们可以面对面交谈，虽然真正要说什么话可能永远也不会说出。奥布兰在俯视着他，那种表情说明在他自己心里，可能有着同样的想法。他开口时，是种平易近人的谈话式语气。

“你知不知道你现在在哪里，温斯顿？”他问道。

“我不知道，不过我猜得到，是在仁爱部。”

“你知不知道你到这儿多长时间了？”

“我不知道，几天，几星期，几个月——我觉得有几个月。”

“在你看来，我们为什么把人带到这儿来呢？”

“让他们坦白。”

“不对，不是那个原因。再想想看。”

“惩罚他们。”

“不对！”奥布兰大叫一声。他的声音变化很大，他的脸庞突然变得既严厉又表情生动。“不对！不仅仅是为了掏出他们的供词，也不仅仅是为了惩罚你。我告诉你我们为什么把你带到这儿好吗？为了治愈你！让你变得理智！我们带到这里的每个人没有谁在离开时还没被治好，你明白吗，温斯顿？我们对你犯的那些愚蠢的罪行不感兴趣。党对公然的行为不感兴趣，我们关心的只是思想。我们不只是消灭敌人，我们还把他们改变过来。你明白我这句话的含义吗？”

他向温斯顿弯着身子。距离近的关系，他的脸庞看来其大无比，而且极为丑陋，因为是从下往上看到的。除此之外，这张脸上还洋溢着得意和狂热。温斯顿的心再次抽紧了。如果可能，他会在床上再往下缩一些。他很有把握觉得奥布兰正要完全是随心所欲地扭动指针。但就在此时，奥布兰转过身子，来回走了几步，然后以没那么激动的语气继续说道：

“你首先要明白的是，在这里，没有烈士这个概念。你读到过以前的宗教迫害。中世纪有过宗教裁判所，那是失败之举。它以铲除异教为目标，结果却让异教永远扎下了根。在火刑柱上烧死一个异教徒，会有几千别的人站出来。怎么会这样？因为宗教裁判所公开把敌人杀死，是在他们还没有悔悟的情况下，就把他们杀掉的，实际上，他们是因为不肯悔悟而被杀掉。他们之所以被杀，是因为他们不肯放弃他们真正的信念。自然，所有光荣都归于受害者，所有耻辱都归于把他们烧死的人。到后来，二十世纪出现了所谓的极权主义者。他们是德国纳粹和俄国的共产党。俄国人对异端的迫害比宗教裁判所还要残酷。他们想象自己已经从过去的失误中吸取了教训，至少知道不能制造烈士。在对受害者进行公审时，决意摧毁他们的尊严。他们拷打和单独关押击垮受害者，直到受害者变成人所不齿、畏畏缩缩的无耻之徒，让他们坦白什么就坦白什么，把自己骂得狗血淋头，互相指责，拿别人当替罪羊，呜咽着请求原谅。然而仅仅几年后，同样的事情再次发生了。死去的人成了烈士，他们曾经名誉扫地，也被忘记了。还是那个问题，怎么会这样？首先，因为他们坦白的显然是逼供出来的，不真实。我们不会犯下这种错误。在这里，所有坦白都是真实的，我们让它是真实的。最重要的是，我们不允许死人再还魂反对我们。你一定别再想象后世会为你平反，温斯顿。后世会从来不曾听说过你，你会被从历史的河流中完全剔除出去。我们会把你变成气体，把你注入平流层。你一丁点儿也不会留下，档案里不会有你的名字，活人的脑子里也没有一点关于你的记忆。你在过去和未来的意义上都将被毁灭，你将永远不曾存在过。”

那干吗要费事来折磨我？温斯顿想，一时感到痛苦。奥布兰停下脚步，就好像温斯顿把这个想法大声说了出来。他那张大而丑陋的脸庞又凑近一些，眼睛略微眯了起来。

“你在想，”他说，“既然我们有意彻底毁灭你，所以你所说或者所做的不会有任何作用——既然如此，我们干吗要费事先审讯你？你想的就是这个，对不对？”

“对。”温斯顿说。

奥布兰微微一笑。“你是图案上的一个瑕疵，温斯顿，你是个必须清除的污点。我刚才有没有跟你说过，我们和过去的迫害者不一样？我们不满足于负面的服从，即使对最奴性的服从也不满足。最后当你向我们屈服时，一定是出于你自己的意志。我们不是因为异端分子反抗我们而消灭他，而是只要他反抗我们，我们就从不消灭他。我们改变他，掌握他的头脑并重塑他，把他的罪恶和所有幻想都从他的头脑中除去。我们把他争取过来，不是在外表上，而是实实在在、全心全意的，在处死他之前，我们把他变成自己人。对我们来说，不可忍受的是世界上存在一个错误的念头，不管它是多么秘密和无力。即使在处死一个人时，我们也不允许他有任何离经叛道之处。过去，异教徒在走向火刑柱时，仍然是个异教徒，同时还在宣扬他的异端邪说并为之得意。即使那些俄国大清洗中的受害者，在他们走过过道等着挨子弹时，他的脑袋里仍然有反抗思想。但是我们在把大脑崩掉之前，先要让它变得完美。旧专制主义者的命令是‘你们不许怎么样’，极权主义者的命令是‘你们要怎么样’，而我们的命令是‘你们是怎么样’。我们带到这里的人再也没有一个跟我们为敌，每个人都洗干净了。就连那三个你相信他们是无辜的可怜的叛国者——琼斯、艾朗森和鲁瑟福——到最后也被我们击垮了。我参加了审讯工作，我看到他们一步步垮掉，呜咽着，在地上爬，哭——到最后他们有的不是痛苦或恐惧，而是悔悟之心。到我们结束对他们的审讯后，他们只是徒具人形。除了对他们所犯之事感到悔恨和对老大哥的热爱，别无其他，看到他们那么热爱老大哥，我真受感动。他们恳求尽快被枪决，以便死时他们的思想仍然干净。”

他的声音变得几乎像是梦呓一般，那种兴奋和狂热之情仍然挂在他脸上。温斯顿想，他没有装扮，他不是个虚伪的人，他相信他所说的每一个字。最折磨温斯顿的，是他意识到自己在智力上不如他。他看着那具巨大然而优雅的躯体踱来踱去，一会儿出现在他的视野里，一会儿不在。奥布兰哪方面都比他强，他有过或者可能会有的想法没有一样不是奥布兰早就想到、思考并摈弃过的。他的头脑包容了温斯顿的。但既然如此，奥布兰又怎么会是疯狂的呢？一定是他，温斯顿，才是疯狂的。奥布兰停下脚步俯视着他，他的声音再次变得严厉。

“温斯顿，不管你向我们屈服得多彻底，你都别心存可以活命的妄想。走入歧途的人没有一个会被放过，就算我们决定让你尽享天年，你还是跑不出我们的手心。现在发生在你身上的事将永远抹不掉，你得先理解这一点。我们会把你收拾得永世不得翻身，就算你活上一千年，将要发生在你身上的事还会让你永远无法忘记。你永远不会再有普通人的情感，你内心的一切全会死掉，你永远无力再拥有爱、友谊，或者生的欢乐、好奇心、勇气或正直心。你将是空心的，我们把你挤空了，然后用我们自己把你填满。”

他停下来向那个白大褂示意。温斯顿意识到某种很沉重的器械在他脑袋后面被推到位。奥布兰在床边坐了下来，那让他的脸庞和温斯顿的处于同等高度。

“三千。”他向站在温斯顿头后面的那个白大褂说。

两个感觉稍微有点湿的软垫夹着温斯顿的太阳穴。他感到恐惧，感到了疼痛，这是种新的疼痛。奥布兰用一只手抚慰地，也几乎是慈祥地把手放在温斯顿的手里。

“这次不会疼。”他说，“盯住我眼睛。”

就在此时，有了一声毁灭性的爆炸，或者说好像是爆炸，不过也说不准是否真的有什么声音。但无疑有过一道眩目的光亮。温斯顿没感觉到疼痛，只是被放平了。虽然在发生之际，他也在仰面躺着，但他有种被打到那个位置的奇怪感觉。没有痛感的可怕一击把他打得平躺着了。他的脑子也受到了某种影响。他眼睛重新能看清东西时，他记起了自己是谁，身处哪里，也认出了正盯着他看的那张脸，但在某个地方，有块很大的空白，似乎他的脑子被取走了一块。

“很快就不疼了。”奥布兰说，“看着我的眼睛。大洋国正在跟哪个国家打仗？”

温斯顿想了想。他知道大洋国是什么意思，他自己就是大洋国的公民。他也记得欧亚国和东亚国，然而不知道谁跟谁在打仗，事实上，他意识不到有什么战争。

“我想不起来了。”

“大洋国在跟东亚国打仗，现在你想起来了吧？”

“对。”

“大洋国一直在跟东亚国打仗。从你出生开始，从建党开始，从有史可查以来，战争一直没间断地进行着，一直是同一场战争。你想起来了吗？”

“对。”

“十一年前，你编造了一个关于三个因为叛国罪被判处死刑之人的传奇故事。你自以为看到了能证明他们无辜的一片报纸。但是不存在这样一片报纸，是你虚构出来的，后来你就越来越信以为真。你现在还记得你第一次虚构的那一刻，记得吗？”

“对。”

“刚才我向你举起我的手指，你看到了五根手指，记得吗？”

“对。”

奥布兰举起左手伸出手指，只是把拇指弯了起来。

“这儿是五根手指，你看到五根手指吗？”

“对。”

有那么一瞬间，在他头脑里的景象变化之前，他确实看到了。他看到五根手指，每根都伸直着。然后一切都又恢复正常，那种过去有过的恐惧、仇恨和困惑再次纷至沓来。但是有那么一刻——他不知道有多久，也许有半分钟——是清清楚楚、很有把握的一刻。在那时，奥布兰的每个新暗示都填充了那块空白，成为绝对的真实。在那时，二加二很容易可以根据需要等于五，也可以等于三。那一刻在奥布兰把手拿开之前就已经结束。虽然他无法再次体验那一刻，但他仍然记得，如同一个人会生动地记得许多年前的一次经历，而当时他其实是另外一个不同的人。

“你现在看到了，”奥布兰说，“不管怎么样那是可能的。”

“对。”温斯顿说。

奥布兰带着满足的神情站了起来。在他左边，温斯顿看到那个白大褂打破一支针剂，抽了一针管药。奥布兰面带笑容地转向温斯顿，几乎跟以前一样，他推了一下鼻子上的眼镜。

“你在日记中写过，”他说，“不管我是朋友还是敌人都没关系，因为我至少是个能理解你、可以跟你交谈的人，还记得吗？你写得没错，我喜欢跟你谈话。你的头脑让我感兴趣，跟我的类似，只不过你刚好是精神失常的。我们结束这节谈话之前，你想的话，可以问我一些问题。”

“问什么都可以？”

“任何问题，”他看到温斯顿的眼睛在看控制盘。“已经关掉了。你想先问什么？”

“你们把茱莉娅怎么样了？”

奥布兰又微笑起来。“她背叛了你，温斯顿，马上而且彻底，我还从来没见到有谁那么快就投向我们。你见到她的话会几乎认不出她。她的反叛性、欺骗性、愚蠢、肮脏思想——一切从她身心里消除干净了，是种完美的转变，教科书式的。”

“你拷打过她吗？”

奥布兰避而不答。“下个问题。”他说。

“老大哥存在吗？”

“他当然存在，党也存在，老大哥是党的体现。”

“他像我一样存在吗？”

“你不存在。”奥布兰说道。

那种无助感再次向他袭来。他知道，或者说他能想象到证明他不存在的理由，但都是胡说八道，是文字游戏。像“你是不存在的”这句话，难道没有包含一种逻辑上的荒谬之处？不过这样说又有什么用处？想到奥布兰可能用以把他驳得一败涂地的那些疯狂理由，他的头脑陷入枯竭。

“我想我是存在的，”他有气无力地说，“我意识到自己的身份。我出生，我将死去，有胳膊有腿，在宇宙中占据一个特定的位置，没有另外一个固体跟我同时占据同一个位置。在这种意义上，老大哥存在吗？”

“这无关紧要，他存在。”

“老大哥会死吗？”

“当然不会，他怎么会死呢？下个问题。”

“兄弟会存在吗？”

“这个嘛，温斯顿，你永远也不会知道。就算我们把你审完后决定释放你，就算你活上九十岁，你仍然永远不会知道这个问题的答案是‘对’还是‘不对’。只要你活着，它就是你脑子里的不解之谜。”

温斯顿不说话躺在那儿，他的呼吸急促了一些。他还是没有问他最先想到的那个问题。一定要问，但好像他的嘴巴说不出话。

奥布兰的脸上有一丝开心的样子，连他的眼镜也似乎闪着嘲弄的光芒。他知道，温斯顿突然想，他知道我要问什么！想到这里，他脱口而出：

“一零一房间里有什么？”

奥布兰脸上的表情仍然没变，他冷冷地说：

“你知道一零一房间里有什么，温斯顿。谁都知道一零一房间里有什么。”

他向白大褂举起一根手指，显然这节谈话到此为止。一个针头突然刺进温斯顿的手臂，他几乎马上就沉沉睡去。

第三章

“你的改造分三个阶段。”奥布兰说，“也就是学习、理解和接受。现在你该进入第二阶段了。”

跟往常一样，温斯顿脸朝上平躺着。最近，他被绑得没那么紧了，虽然仍被绑在床上，但是能够活动一点膝部，头能往两侧转动，还能抬起小臂。控制盘也没那么可怕了，如果他够机智，就能免受那种巨痛：主要在他表现得愚蠢时，奥布兰才会扳动控制杆，有时在他们整整一节谈话里，控制盘一次也没用上。他不记得他们进行过多少节谈话，整个过程似乎难以确定地拖长了——可能有几个星期——而两次的间隔有时可能是几天，有时只有一两个小时。

“你躺着时，”奥布兰说，“经常在琢磨——你甚至问过我——为什么仁爱部会在你身上这样费时费神，你被释放后，还会感到困惑，基本上是为了同一个问题。你能理解你在其中生活的社会机制，可你不理解根本的动机。你记不记得你在日记本上写过‘我明白怎么做，但是我不明白为什么’？你就是在想到‘为什么’时，怀疑起自己是否神志清楚。你已经读过‘那本书’，戈斯坦因的书，或者说至少已经读了一部分。它有没有告诉你以前不知道的东西？”

“你读过吗？”

“我写的，也就是说我参与了写作。你也知道，没有哪本书能由一个人写出来。”

“它说的对不对？”

“作为说明是对的，它列出的计划则是胡扯。秘密积累起知识——逐渐扩大启蒙的范围——最终导致群众起来造反——推翻党的统治。你也能料到会怎样写，全是胡扯。群众永远不会造反，再过成千上万年也不会，他们没能力。我没必要告诉你为什么，因为你已经知道了。如果你怀有什么暴动的梦想，最好还是放弃吧。党是无法被推翻的，党的统治永永远远，把这个当做思考的出发点吧。”

他向床又走近了一些。“永永远远！”他重复道，“现在让我们回到那个‘怎么做’和‘为什么’的问题上。你理解得很透彻，党是怎么来保证掌权的。现在你告诉我为什么我们要抓住权力不放。我们的动机是什么？为什么想掌权？说吧。”温斯顿不说话，他又加上一句。

但温斯顿还是有一阵子没说活，一阵疲劳感汹涌而来。奥布兰的脸上又隐约现出那种狂热神情，他提前就知道奥布兰会说什么话，那就是党要掌权并非为了自身，而是为了多数人的利益。它要掌权，是因为人民大众是意志薄弱的胆怯之徒，不能忍受自由或者面对事实，一定要被另外那些比他们更坚强的人统治和有系统地欺骗。人类有两种选择，即自由和幸福，对大多数人而言，选择幸福较好。还有党永远是弱者的保护人，是具有献身精神的一群人，为了美好的未来能够来到而做罪恶之事，为了他人的幸福而牺牲了自己的幸福。可怕的是，温斯顿想，可怕的是奥布兰说这些话时，他在内心里也相信，这点从他脸上看得出。奥布兰无所不知，比温斯顿对世事真相的理解要超过一千倍，也就是大批人的生活有多么潦倒不堪，以及党为了让他们保持那样，采用什么样的谎言和暴行。他全都明白，全都盘算过，不过这无关紧要，一切因为最终目的而正当化了。温斯顿想，你又能拿一个比你更聪明的疯子怎么样？他可以充分聆听你的论点，却只是守着他的疯狂不放。

“你们是为了我们的利益而统治我们，”他有气无力地说，“你们相信人类不适于自己管理自己，所以——”

他刚开口就几乎大叫起来。一阵巨痛穿透了他的身体，奥布兰把控制盘上的控制杆扳到三十五的位置。

“那是蠢话，温斯顿，愚蠢！”他说，“你明白你不该说这种话！”

他把扳手扳回来又继续说道：

“现在让我告诉你这个问题的答案，是这样的：党要掌权，完全是为了自身利益，我们对他人的幸福不感兴趣，只对权力感兴趣。不是财富、奢侈生活、长寿或者幸福，只是权力，纯粹的权力。什么是纯粹的权力，你很快就会明白。我们跟过去所有的寡头统治者都不一样，区别在于我们知道自己在做什么。所有其他人，甚至跟我们类似的人，都是懦夫和伪善者。德国纳粹和俄国共产党在统治手段上很相似，但他们永远没勇气承认自己的手段。他们伪称——也许甚至还相信——他们是不情愿地取得了有限时间内的权力，在不远的将来，会有一个天堂社会，到那时，人人自由平等。我们和他们不一样，我们知道从来不曾有谁取得权力是为了放弃。权力不是手段，而是目的。人们不会为了保卫革命而建立独裁政权。迫害的目的就是迫害，权力的目的就是权力。你现在开始明白我的话了吗？”

正如以前曾经有过的，温斯顿被奥布兰脸上的疲态打动了。这张脸是坚强的，易于感动的，然而又是残酷的，它充满了智慧，还有种克制的热情，在这张脸面前，他感到自己是无助的，但那是张疲惫的脸，有眼袋，颧骨下面的皮肤松驰着。奥布兰向他侧过身，有意把那张疲态尽现的脸凑近他。

“你在想，”他说，“你在想我的脸又老又疲惫，你在想，我一方面谈论权力，另一方面，我甚至挡不住自己身体的衰败。温斯顿，你难道不明白个人只是细胞？有了细胞的疲劳，才有机体的活力。你给自己剪指甲会死吗？”

他从床那里转身走开，又开始来回踱起步来，一只手放在口袋里。

“我们是权力的祭司，”他说，“权力是上帝，但目前对你来说，权力只是个单词而已，现在到了该让你掌握一点权力的含义的时候。你必须明白的头一件事，就是权力具有集体性，个人只有在他不成其为个人的情况下才拥有权力。你知道党的标语：‘自由即奴役’。你有没有想到过反过来说也行？奴役即自由。单个的、不受约束的人总会被打败，人们必然受到约束，那是因为每个人必然死去，这是最大的失败。可是如果他能完全彻底服从，如果他能挣脱个体身份的束缚，那么他就无所不能、永生不死。你要明白的第二件事是权力，是对人的权力，建立在身体上——但最重要的，是建立在思想上，对于实体——你会称其为外在的现实——的权力不重要。我们对实体的控制已经是绝对性的。”

有那么一阵子，温斯顿置控制盘于不顾，猛地用力想坐起身子，但只能痛苦地扭动身体而已。

“可你们怎么能控制实体呢？”他脱口而出，“你们甚至控制不了气候或者重力定律，还有疾病、疼痛、死亡——”

奥布兰做了个手势，不让他再住下说。“我们控制实体，是因为我们控制了思想。现实是装在脑袋里的，你会逐步认识到，温斯顿。没有我们办不到的事，隐身、升空——任何事。如果我想像个肥皂泡一样浮离地板，我就能做到，可是我不想这样，因为党不想这样。你一定要清除十九世纪关于自然规律的那些想法，自然规律由我们来制定。”

“可是你们没有！你们甚至不是我们这个行星上的主人。欧亚国和东亚国又怎么样？你们还没征服呢。”

“那不重要，我们会在我们认为合适的时候征服它们。即使我们不去征服，那又有什么关系？我们可以让它们不存在，大洋国就是整个世界。”

“可是世界本身只是一粒灰尘，人类是渺小的——无能为力的！人类才存在多久？在几百万年的时间里，地球上没有人类居住。”

“胡说，地球跟我们人类一样古老，不会更古老。它怎么会更古老呢？除非通过人类的意识来反映，否则一切都不存在。”

“可是石头里都是绝种动物的骨头——是根本没听说过有人类存在之前很久的猛犸、乳齿象还有巨大的爬行动物的骨头。”

“你看到过那些骨头了吗，温斯顿？你当然没有，那是十九世纪考古学家杜撰出来的。有人类之前一无所有，人类之后——如果他会走到终点的话——也将是一无所有。除人类之外，都一无所有。”

“可是整个宇宙都在我们之外。你看那些星星！有些有几百万年光年之远，永远不可能到达。”

“什么是星星？”奥布兰漠不关心地说，“那只是几公里外的火光，我们想的话，就能到达那儿，或者说我们可以抹灭它。地球是宇宙的中心，太阳和星星绕着它转动。”

温斯顿又猛然动了一下，这次他没再说什么。奥布兰像是听到一个说出来的反对意见一样继续说道：

“当然，某些特定情况下并非如此。在大海上航行或者预测日食、月食时，我们经常发现假定地球围绕太阳转、星星在亿万公里之外的地方较为方便，可那又怎么样？你以为我们不可能创造出两套天文学体系吗？星星可以根据我们的需要或远或近，你以为我们的数学家无法胜任？你忘了有双重思想吗？”

温斯顿在床上缩着身子。不管他说什么，张口就来的回答都会像根大头棒一样把他砸倒。但他仍然知道，知道他是对的。关于在你自己的头脑之外什么都不存在的信念——是不是肯定有办法能证明是错的？那不是很久以前已被揭露是个谬论吗？它甚至有个名称，他忘了是什么。奥布兰俯视着他，一丝淡淡的微笑浮现在他嘴角。

“我告诉过你，温斯顿。”他说，“玄学不是你的专长。你想找的词是唯我论，可是你错了。这不是唯我论，你愿意的话，可以称它为集体唯我论。但不是一回事，其实恰恰相反。这些都是题外话，”他又换了语气说，“真正的权力——我们必须日日夜夜奋力争取的权力——不是对物体的权力，而是对人的权力。”他顿了一下，有那么一阵子，他又带上了老师提问一个有希望的学生时的样子。“一个人怎样对另一个人实施权力，温斯顿？”

温斯顿想了一下。“通过让他受折磨。”他说。

“完全正确，通过让他受折磨。服从还不够，除非他在受折磨，否则你怎么能肯定他服从的是你的意志，而不是他自己的意志？权力就在于对别人施加痛楚和屈辱。权力就是把人们的头脑撕成碎片，然后再按照你自己的决定拼成新的形状。你有没有开始明白我们正在创造什么样的世界？它跟先前的改革家设想过的愚蠢的、享乐主义的乌托邦刚好对立，它是个恐惧、背叛和痛苦的世界，是个践踏和被践踏的世界，是个随着自身的完善变得不是没那么残忍，而是更加残忍的世界。我们这个世界的进步将是向更多痛苦发展的进步。旧文明声称自身建立于仁爱或者公平的基础上，我们的文明，则建立在仇恨上。我们这个世界上，除了恐惧、愤怒、狂喜和自贬，没有别的情感。我们会摧毁一切情感。我们已经在打破革命以前遗留下来的思想习惯。我们切断了孩子和父母之间、男人之间和男女之间的联系纽带，没有人再敢信任妻子、孩子或者朋友了，不过将来也不会有妻子和朋友。孩子刚生下来就从母亲身边带走，如同从母鸡身边拿走鸡蛋一样。性本能将被根除，生育将是一年一度的例行手续，就像更新一个配额卡。我们将消灭性高潮，我们的神经学者现在正进行研究。除了对党的忠诚，不会有别的忠诚，除了对老大哥的爱，不会有别的爱，除了因为打败敌人而笑，不会有别的笑。不会有艺术、文学或者科学。在我们是全能的情况下，就不再需要科学了。美和丑之间不再有区别，不会再有好奇心和生命进程中的乐趣，所有其他类型的快乐将被摧毁。但是始终——一定别忘了这点，温斯顿——始终存在着对权力的陶醉感，始终呈增强之势，始终在变得更为敏感。每时每刻，始终有对胜利的兴奋和践踏一个无力抵抗之人时的激动之情。你如果愿意想象一下未来是什么样，就设想一下皮靴践踏在一张人脸上的感觉吧——那会是永永远远的。”

他停顿了一下，似乎在期待温斯顿说话。温斯顿又一次试图在床上缩得更紧一些，什么话也说不出，他心里好像结了冰。奥布兰继续说道：

“记着那是永永远远的。永远有脸可供践踏，异端分子以及社会的敌人总是存在的，因此可以一次次打败他们，羞辱他们。从你落到我们手里之后经过的一切——那些都将继续下去，而且还会越来越厉害。侦察，背叛，逮捕，折磨，处决，失踪，这些都永远不会停止。这既是个恐怖的世界，也是个狂欢的世界。党越强大，它的容忍度就越小；反抗越弱，就专制得更严厉。戈斯坦因和他的邪说将继续存在下去，每一天，每一刻，它们会被粉碎、怀疑、嘲笑、唾弃，但总是会存在。我和你在过去七年里演出的这场戏将一遍又一遍、一代又一代演下去，总的形式上越来越微妙。这里总会有异端分子任我们摆布，他会因为疼痛而尖叫，精神崩溃，变得可鄙——到最后他彻底悔悟，从自我中拯救出来，自愿爬到我们的脚前。这就是我们正在建设的世界，温斯顿。这是个一场胜利接着一场胜利，一次凯旋接着一次凯旋的世界，没完没了压迫着权力神经的世界。我看得出，你开始明白那个世界是怎么样的了，但是到最后，你不止理解它就够了，你还会接受它，欢迎它，并成为其中一部分。”

温斯顿恢复得有气力说话了。“你们做不到。”他虚弱地说。

“你这话什么意思，温斯顿？”

“你们无法创造一个你刚才描述的世界，是做梦，不可能。”

“为什么呢？”

“因为不可能以恐惧、仇恨和残酷为基础建立一种文明，它永远不会支持很久。”

“为什么不可能？”

“它不会有活力，会解体，会自行毁灭。”

“胡说。你的印象是仇恨比爱更有消耗性，怎么会呢？即便如此，那又有什么关系？假设我们决定让自己衰老得更快，假设我们调快人类生命的速度，到三十岁时就已衰老，还是同样的问题，那又有什么关系？你难道不明白个体的死亡不是死亡吗？党是不朽的。”

同样，这个声音再次把温斯顿打击得有了种无助的感觉。再者，他害怕如果他坚持不同意，奥布兰会再次扳动控制盘，然而他无法保持沉默。他有气无力地又开始反击，不是争辨，除了对于奥布兰所说的怀有说不出的极端厌恶，支撑他的别无其他。

“我不知道——我不管。不管怎么样，你们会失败，某种东西会击败你们，生命会击败你们。”

“我们控制生命，温斯顿，在所有层次上都是。你在想象有种所谓人性的东西，它会被我们的所作所为激怒，因此会反抗我们，不过是我们创造的人性。人具有无限可塑性，如果你是回到你的旧想法上，认为群众或者奴隶会起来推翻我们，那你最好还是忘了那个想法吧，他们是无能为力的，就像动物。人性就是党，其他都是外在的——不相干。”

“我不管，到最后他们会打败你们。或早或晚，他们会看清你们的真面目，然后就会把你们撕成碎片。”

“你看到过有证据表明正在发生那种情况吗？或者任何会是这样的理由？”

“不，我相信如此。我知道你们会失败，宇宙中有某种东西——某种精神或者某种法则，我不知道——你们永远不能战胜。”

“你相信上帝吗，温斯顿？”

“不。”

“那么会是什么，这种会打败我们的法则是什么？”

“我不知道，是人类的精神吧。”

“你觉得自己算是个人吗？”

“对。”

“温斯顿，你是人的话，那你就是最后一个。可是你这种人已经绝种，我们是继承者。你明白你是独一无二的吗？你在历史之外，你不存在。”他的举止改变了，语气也更加严厉，“因为我们说谎而且残酷，你就自以为在道德上高出我们一等？”

“对，我认为自己要高一等。”

奥布兰没有说话。这时听到有两个声音在说话，过了一会儿，温斯顿辨认出其中一个声音是自己的，那是他报名加入兄弟会那天晚上与奥布兰交谈的录音，他听到自己保证会撒谎、偷盗、造假、杀人、唆使吸毒及卖淫、传播性病、向小孩脸上泼硫酸，等等。奥布兰做了个不耐烦的动作，似乎这番演示几乎不值得。他转动一个钮，那声音就停止了。

“你起身下床吧。”他说。

他身上的束缚自动松开了，温斯顿自己下了床在地板上摇摇晃晃地站着。

“你是最后一个人，”奥布兰说，“你是人类精神的守护者，你会看到自己的真实模样。把衣服脱掉。”

温斯顿解开把工作服连在一起的细带子，拉链扣早被扯掉了。他不记得从被捕以来，他有没有脱过一次衣服。工作服下面，他身上套着肮脏的、颜色有点发黄的破布，勉强还能认出那是残存的内衣。把衣服脱到地上后，他看到房间那头有个分为三面的镜子。他向那面镜子走去，接着突然停下脚步，不由自主大哭起来。

“再往前走，”奥布兰说，“站在镜子边上，就能看到侧面的样子。”

他停下脚步是因为他被吓坏了。一个驼背、颜色苍白、貌似骷髅的物体正向他走来，让他感觉恐惧的，是它的实际外表，而不单是知道那就是他自己这一事实。他又向着玻璃镜走近了一些，那个怪物的脸部好像向前突出，是因为它弯着腰的姿势所造成。那是一张绝望的囚犯的脸，有着和秃顶连成一片的宽阔前额、鹰钩鼻子和似乎被击打过的颧骨，颧骨之上是一双凶狠而警觉的眼睛。脸颊上布满皱纹，嘴巴有种凹进去的样子。这无疑是他自己的脸，但在他看来，他的脸跟内心比起来改变得更多，表现出来的情感跟他所感到的不一样。他已经部分秃顶。他一开始以为自己已经变得颜色苍白，但只不过是他的头皮变成了苍白色。除了手和脸部，他浑身上下一片苍白，积着陈垢，灰垢下面还有处处皆有的红色疤痕。脚脖附近的静脉曲张溃疡处红肿了一大片，皮肤正在掉碎屑。但真正可怕的，是他身体的消瘦程度：他的肋骨腔窄小得像是骷髅身上的，腿上瘦缩得以至于膝部比大腿还粗。这时他也明白了奥布兰让他看看侧面是什么意思。他脊椎的弯曲度触目惊心，他瘦削的肩膀往前耸着，好保持有胸腔，只剩骨头的脖子在头颅的重量之下似乎在对折着。如果让他猜，他会认为这是个六十岁男人的身体，而且患上了某种不治之症。

“你有时候想过，”奥布兰说，“想过我的脸——内党党员的脸——看上去既老又疲惫。你觉得自己的脸又怎么样呢？”

他抓住温斯顿的肩膀把他扭过来好正对着自己。

“看看你现在的样子！”他说，“看看你全身的肮脏样子，看看你脚趾缝里的灰尘，看看你腿上让人恶心的溃疡。你知不知道你身上臭得像头山羊？也许你已经不再注意了。看看你这副瘦样子，看到了吗？我一只手就能捏住你的胳膊，能把它像根红萝卜一样扭断。你知不知道从你落到我们手里以来，你的体重下降了二十五公斤？就连你的头发也在一把把往下掉，你看！”他在温斯顿的头上一揪揪下了一把。“张开你的嘴巴，九，十，十一，还剩下十一颗牙齿。你到这里时有多少颗？就连你剩下的这几颗也快掉了。你看！”

他用有力的拇指和食指抓住温斯顿剩下的一颗门牙，温斯顿的颌部掠过一阵刺心的疼痛，奥布兰把那颗松动的牙齿连根拔掉并把它扔到了牢房的那头。

“你正在烂掉，”他说，“正在散架。你算什么？一袋垃圾而已。现在转过去再看看镜子，你看到和你面对面的东西吗？那是最后一个人。如果你是人类，那就是人性。现在再把衣服穿上。”

温斯顿开始用缓慢而僵硬的动作穿上衣服。直至现在，他好像仍未留意到自己有多么削瘦和虚弱。他心里只有一个念头：他在这里一定待得比他想象的还要久。他把那些肮脏的破布裹上身时，陷入了对自己被毁掉的身体的怜悯感。他还没明白自己在干什么，就跌坐在床边一张小凳子上，眼泪夺眶而出。他意识到自己的丑陋和不堪入目，他是穿在肮脏衣服里的一捆骨头，正在刺眼的白色光线下啜泣，可是他无法停下来。奥布兰几乎可以说是仁慈地把一只手搭在他肩膀上。

“不会永远这样的，”他说，“你什么时候决定好了，就什么时候可以避免，一切取决于你。”

“是你干的！”温斯顿呜咽着说，“你把我弄成了这样！”

“不，温斯顿，是你把自己弄成了这样，这是你决心跟党作对时，就已经接受了的，这全包含在第一步行为中。所发生的事情，没有一样是你没有预见到的。”

他停顿了一下，然后继续说道：

“我们把你击败了，温斯顿，我们已经把你打垮了。你已经看到你的身体是什么样子，你的思想处于同样状态，我不认为你还剩下什么自尊心了。你已经被拳打脚踢过，也被辱骂过，你因为疼痛而尖叫过，在地板上自己的血迹和呕吐物中翻滚过，哀求饶恕过，背叛了所有人、所有事。你还能想起哪一样丢脸的事情没做过？”

温斯顿停止了啜泣，不过眼泪仍从他的眼里往外涌。他抬头看着奥布兰。

“我没有背叛茱莉娅。”他说。

奥布兰沉思着俯视温斯顿。“对，”他说，“对，完全正确，你没有背叛茱莉娅。”

温斯顿的心里又涌起对奥布兰的奇特敬意，似乎一切都不能摧毁这种敬意。多么有智慧，他想，多么有智慧啊！没有一次奥布兰不理解向他所说的话，换了世界上别的任何人，都会马上说他已经背叛了茱莉娅，因为在拷打之下，还有什么是他没有坦白过的呢？他告诉过他所知道的关于她的一切：她的习惯、性格和以前的生活，他巨细无遗地坦白了他们每次见面时，所发生的一切，包括他们之间所有的谈话，在黑市上吃的几餐饭，通奸，针对党所订的不清不楚的计划——无所不及。然而从他话里的本意上说，他并未背叛她。他没有停止爱她，对她的感情依然未变。奥布兰不需要解释，就明白了他话里的意思。

“告诉我，”他问道，“他们还有多久会枪毙我？”

“可能要很久，”奥布兰说，“你的情况有点棘手，但是别放弃希望，每个人都或早或晚会被治愈，到最后我们才枪毙你。”

第四章

温斯顿的状况好多了。如果每天这个词还适用，那么他每天都在长胖起来，强壮起来。

白色光线和嗡嗡的声音还是一如既往，但这间牢房比他待过的别的牢房都要舒服一些。木板床上有枕头和床垫，还有张凳子可以坐。他们给他洗了个澡，还允许他较为经常地在一个铁盆里冲洗，甚至还提供冲洗用的热水；他们给了他新内衣和一套干净的工作服，给他静脉曲张的溃疡处抹了镇痛的药膏，把他剩下的牙齿拔掉，并为他新配了假牙。

肯定又过去了几星期或者几个月，现在他有兴趣的话，还是能够计算出时间进程的，因为好像是按照正常间隔给他送饭。据他判断，他每二十四小时吃三顿饭，有时候他会琢磨那几顿饭是白天还是夜里吃的。食物好得让人吃惊，每三顿有一顿能吃到肉，有次甚至给了他一盒香烟。他没有火柴，那个从不说话的看守会为他点个火。第一次吸的时候他感到恶心，不过坚持下来了。这盒烟让他抽了很长时间，每顿饭后抽半根。

他们给了他一个白色的记事板，角上绑了个铅笔头，一开始他没使用。就算醒着，他也完全不想动。他经常在两顿饭的间隔躺在那里，几乎一动不动，有时候在睡觉，有时候会醒着模模糊糊幻想起来，这种时候，睁开眼睛太费事了。他早就习惯了强光照在脸上时仍能睡觉，强光好像无关紧要，只是他所做的梦更有连贯性了。他在这段期间做了很多梦，而且总是愉快的梦。他会在黄金乡，要么他和母亲、茱莉娅以及奥布兰一起，坐在广阔无垠、环境宜人、阳光普照的废墟之间——也没做什么，只是坐在太阳地里聊着家常话。他醒来后所想的绝大部分是关于他做的梦。现在少了疼痛的刺激，他似乎已经失去思维的能力。他并不觉得无聊，不想交谈或者分散一下心思。只是独自待着，不被殴打及审问，有够吃的东西，浑身上下都干净，这完全令人满足。

渐渐地，他在睡觉上花费的时间开始越来越少，不过仍然不想起床。他想做的，只是静静地躺着，感觉体内正在积聚的力量。他会到处摸摸自己，想弄清这不是幻觉，那就是他的肌肉正向着圆滚的方向生长，他的皮肤越来越绷紧了。最后可以确定无疑的是，他正在长胖，他的大腿肯定比膝部粗些了。此后，他开始定期锻练，一开始不大情愿。不久就可以走上三公里，那是通过在牢房里踱步计算出来的。他佝偻的肩膀也挺直了一些。他试图做更复杂的锻练动作，却既震惊又羞愧地发现有些动作他做不到。他只能走，不能跑，不能把凳子平举起来，不能单腿站立，每站必倒；他蹲下去，把体重集中到脚后根上，却发现忍着大腿和腿肚子钻心的巨痛，也只是能站起来而已；他俯卧着试图用双手撑起身体，但一点希望也没有，他甚至无法把自己撑起一厘米高。然而又过了几天后——也就是在又吃了几顿饭后——他连这项壮举也能完成了，后来他一口气就能做六次。在他心里，竟然开始对自己的身体感到自豪，而且时不时还抱有一种信念，即他的脸庞也在长回正常模样。只是当他正好把手放在秃顶的头皮上时，才会想起曾从镜子里望向他的那张布满皱纹、备受摧残的脸庞。

他的头脑变得更活跃了一些。他坐在木板床上，背靠着墙，记事板放在膝盖上，他开始工作了，有意以重新教育自己为任务。

他投降了，在这点上已经达成共识。事实上，现在他也明白了，做出决定之前很久，他就准备好投降了。从到了仁爱部的那一刻——没错，甚至当他和茱莉娅无助地站立着，听着电屏里传来的刺耳声音让他们怎么做的几分钟内——他已经看透他试图以自身对抗党的力量的轻率及肤浅之处。他现在已经知道，思想警察就像透过放大镜看甲虫一样看了他七年整。每一个具体动作，每一句大声讲出来的话都逃脱不了他们的监视，没有一种思绪他们猜不出来。他们甚至把那粒白色灰尘小心放回到日记本上。他们给他放过录音，展示过照片，有几张是茱莉娅跟他自己的合影，对了，甚至还有……他不能再跟党作对，再说党也是对的，必然如此：不朽的、集体的大脑怎么会错呢？你又有什么外在标准来衡量它的判断呢？理智是个统计学概念，只是个学会像他们那样思考的问题。只是——！

他握着铅笔，感觉又粗又不好用。他开始写下想到的东西，首先以笨拙的大写字母写下：

自由即奴役

然后几乎没停顿就又写下：

二加二等于五

接下来却出现了停滞。他的大脑好像在躲避什么，似乎无法集中思想。他知道自己明白接下来是什么，却暂时记不起来。确实记起来时，只是通过有意识的推理，而非自动出现。他写道：

权力即上帝

他接受了一切。过去可以被篡改，过去从未被篡改过。大洋国在跟东亚国打仗，大洋国一直在跟东亚国打仗。琼斯、艾朗森和鲁瑟福犯下了被指控的罪行，他从未见过可以推翻他们罪行的照片，从未存在，是他杜撰出来的。他想起来他记住过相反的事情，但那是错误的记忆，自欺的产物。这全都多么容易啊！只要一投降，其他都顺理成章。如同逆流游泳时，不管你如何用力，水流都把你往回冲，可是突然，你决定顺流而下而非逆流而上。除了你自己的态度，什么都没变化，命里注定的事情总要发生。他几乎不知道他为何反抗过。一切都容易，只是——！

任何事情都可能对，所谓自然规则全是胡扯，重力定律是胡扯。奥布兰说过：“如果我想像个肥皂泡一样浮离地板，我就能做到。”温斯顿琢磨出来了：“如果他认为他浮离地板，而我同时认为我看到他这样做，那么这件事就是发生了。”突然，就像淹没于水下的一大块残骸露出水面那样，一个想法突然浮现在他的脑海：“它不会真的发生，而是我们想象出来的，是幻觉。”他马上压住了这个念头，其谬误之处显而易见。它预先假定在某处，在个体外部存在一个“真实的”世界，其中发生着“真实的”事情。然而又怎么会存在这样一个世界？事情全发生在大脑里，不管是什么，只要在大脑里发生，就真的发生了。

他轻而易举就清除了那个谬见，没有受其诱惑的危险，但他仍然意识到，他永远不该动这种念头。大脑应该在危险思想冒头之际产生一个盲点，这个过程应该是自动的，本能的，在新话里，被称为“止罪”。

他开始锻练自己学习止罪，他向自己提出命题——“党说地球是平坦的”，“党说冰比水重”——然后训练让自己看不到或者理解不了与其矛盾的观点。这并不容易，它需要很强的能力和即时反应。例如，像“二加二等于五”这样一句陈述所引出的算术问题，就非他的思维所能解决。这也需要大脑类似体育运动那样活动，在某一刻能运用最精细的逻辑，而在下一刻变得意识不到最基本的逻辑错误。愚蠢像智慧一样必要，也同样难以学到。

同时，他的脑子里部分也在琢磨有多快他们会枪毙他。“一切都取决于你自己。”奥布兰这样说过，然而他知道不能靠有意识的行为让这天提前到来。可能在十分钟之后，或者十年之后。他们可能把他单独关押好几年，可能把他送进劳改营，可能像有时会做的，释放他一段时间。完全有可能的是，被枪毙之前，他被逮捕和被审讯的整套情节都会重演一遍。唯一可以肯定的是，死亡从来不会在某个预期时间到来。传统做法——未曾说出口的传统做法，不管怎样你会知道，但从未听别人说起过——就是他们会从后面枪毙你，总是在脑袋后面，没有警告，就在你顺着走廊从一间牢房走向另一间时。

某天——不过“某天”不是正确的用词，只是因为它可能在某个深夜，可以说曾经——他陷入奇特而极其愉快的幻想。他正顺走廊走着，等待着子弹。他知道下一刻子弹就要到来。一切都解决了，消除了，和解了。不再有疑惑，不再有争辩，不再有痛楚，不再有恐惧。他的身体健康而强壮，他轻快地走着，因为感动而快乐，有种走在阳光下的感觉。他不再是走在仁爱部里那道长长的白色走廊上，而是在一条阳光普照的过道上，有一公里阔。走在那里，他好像处于药物作用下的极度兴奋中。他是在黄金乡，走在野兔啃噬的草场上的一条小径上，他能感受到脚下短短的、富于弹性的草地和照在脸上的温暖阳光。草场边上是榆树，在微微颤动着，草场尽头某处是那条溪流，鲮鱼在柳树之下的绿色池塘里懒懒游动着。

突然，他变得惊恐万状，汗水顺着他的脊梁一下子流下来。他听到自己在大声喊叫：

“茱莉娅！茱莉娅！茱莉娅，我的爱人！茱莉娅！”

有那么一阵子，他有了极其强烈的幻觉，就是茱莉娅出现在他面前。她似乎不仅出现了，而且到了他体内，似乎她进入了他的皮肤肌理中。那一刻，他对她的爱比他们自由在一起时还要强烈得多，他也知道在某个地方，她还活着，而且需要他的帮助。

他又躺回床上。他做了什么？那软弱的一刻能让他的苦役增加多少年？

又过了一阵子，他听到外面响起皮靴声。他们不可能不对这样的发作进行惩罚。如果他们以前不曾知道，这次则是知道了，也就是他正在违反和他们之间达成的协议。他服从党，却依然仇恨党。过去，他在顺从的外表下掩藏着异端思想，现在又后退了一步：他在大脑里已经投降，却希望自己的内心深处保持不变。他知道自己做错了，却宁愿做错。他们会明白的——也就是说奥布兰会明白，在那愚蠢的一声叫喊里，全坦白出来了。

他只能从头开始，也许要花上几年。他抚摸自己的脸庞，想让自己熟悉新的模样。他的脸颊凹陷很深，颧骨摸着很尖，鼻子变平了。另外，从上次看到自己的镜中模样以来，他领到了一副新的假牙。在不知道自己的脸庞是什么样时，不容易保持难测的表情，不管怎样，仅仅控制外表还不够。他第一次认识到，要想保住秘密，必须把它藏得连自己也不知道。你必须时时知道它就在那儿，然而不到需要时，你必须永远不让它以任何叫得上来的名堂进入你的意识。从此以后，他必须不只要想得正确，还必须感觉正确，梦得正确。同时，他也必须把自己的仇恨锁在体内，它就像是个有形的球体，成了身体的一部分，却跟他的其余部分没有联系，类似囊肿。

有一天，他们会决定枪毙他，说不准何时发生，然而可以提前几秒钟猜到。总是从后面，正在走廊上走着时，只要十秒钟就够。那时，他体内的世界会翻转过来，然后突然之间，不说一句话，没有停下脚步，脸上的表情一点没变——伪装突然撤下。砰！他仇恨的炮群开火了。仇恨会像熊熊大火一样充满他，几乎就在同时，砰！子弹来了，太晚了，或者太早了。他们会在改造他的大脑之前把他崩成碎片，那种异端思想会不受惩罚，未曾悔悟，永远在他们的掌握之外。他们会在自身的完美之上崩一个洞。死时仍然仇恨他们，这就是自由。

他闭上眼睛。这比接受一条思维准则还要困难，是个自我贬低、自我糟塌的问题，他一定会投入最最肮脏的污秽中，而最可怕、最令人厌恶的会是什么？他想到了老大哥。那张巨大的面孔（因为经常在宣传画上看到，他总觉得有一米宽）好像自动浮现在他脑海，长着浓密的黑色八字胡，眼睛跟着人转来转去。他对老大哥的真实感情是什么？

过道里响起了沉重的皮靴声，铁门当的一声打开了，奥布兰走进牢房，他身后，是那个长着蜡像脸的警官和身穿黑制服的看守。

“起来，”奥布兰说，“过来。”

温斯顿站在他面前，奥布兰把双手放在温斯顿的肩膀上，死死盯着他。

“你曾经想欺骗我，”他说，“那是愚蠢的，站直点些，看着我的脸。”

他顿了一下，然后又以更温柔的声音说：

“你在进步，在思维上，你只有很小的毛病，只是情感上没进步。告诉我，温斯顿——记着，别撒谎，你知道我总能识别谎言——告诉我，你对老大哥的真实感情是什么？”

“我恨他。”

“你恨他，好，那么你该进入最后一个阶段。你必须热爱老大哥，单是服从还不够，你必须热爱他。”

他松开温斯顿，把他向着看守轻推了一下。

“一零一房间。”他说。

第五章

在他被关押的每个阶段，他都知道——或者说他似乎知道——他在那幢没有窗户的大楼里的方位，也许在气压上略微有差异。看守殴打他的那间牢房是在地下，奥布兰审讯他是在高处靠近楼顶的地方。现在这个地方是在地下许多米，在最下边。

这间牢房比他待过的牢房中的多数都要大一些，但他几乎没注意周围的情况，只注意到他的正前方有两张小桌子，每张上面都铺了绿呢布。其中一张离他只有一两米，另外一张还要远些，靠近门口。他被直直绑在一张椅子上，紧得让他不能活动分毫，连脑袋也不能。有个类似垫子的东西从后面紧紧夹着他的脑袋，迫使他往正前方看。

有一阵子，他独自待着，后来铁门打开，奥布兰进来。

“你曾经问过我，”奥布兰说，“一零一房间里有什么。我告诉过你，你是知道答案的，每个人都知道。一零一房间里的东西是世界上最可怕的。”

铁门又打开了，走进一个看守，手里提着铁丝编织的一个东西，是盒子或篮子之类。看守把它放在远处那张桌子上。因为奥布兰所站的位置，温斯顿看不到是什么。

“什么是世界上最可怕的？”奥布兰说，“这要因人而异。可能是被活埋，或者被烧死，或者被淹死，或者用钉子钉死，或者是别的五十种死法。然而对有些人来说，最可怕的可能是很普通的东西，根本不致命。”

奥布兰往旁边挪了一点，温斯顿得以更清楚地看到桌子上那件东西。它是个长方形铁丝笼，有个可以拎的把手。固定在前端的，是个看上去像是击剑面罩的东西，凹面向外。虽然相距三四米，他仍能看出笼子被纵向隔成两半，每间里面都有某种动物。是老鼠。

“以你而言，”奥布兰说，“世界上最可怕的正好是老鼠。”

温斯顿第一眼看到笼子，立刻有预感地全身战栗起来，另外还有种不太清楚的恐惧感。但在此时，他突然明白笼子前端安装面罩状东西的意图何在，他感到五内俱寒。

“你不能那样做！”他声音嘶哑地高声喊道，“你不会的，不会的！那不可能！”

“你还记得吗，”奥布兰说，“也就是在你梦里经常会有的恐慌时刻？你前面有堵黑墙，还有你听到的喧闹声音。墙那边有某种可怕的东西，你也知道你明白那是什么，可是你不敢把它们拖出来。墙那边是老鼠。”

“奥布兰！”温斯顿尽力控制着自己的声音说，“你知道不需要这样。你想让我干什么？”

奥布兰没有直接回答，再次开口时，他带上有时会表现出的老师神态。他沉思着望向远处，像是在跟温斯顿身后的听众讲话。

“就其本身而言，”他说，“疼痛并非总能奏效，有时候一个人能够承受疼痛，甚至到了死时那一刻也能。然而对每个人来说，都有种不可忍受的——一种想都不敢想的，跟勇气和怯懦无关。你从高处摔下时，抓紧一条绳子并不是怯懦行为；你从深水里上来，往肺里吸满空气也不是怯懦行为，只是种不可违背的本能。老鼠也一样。对你来说，它们不可忍受，是你无法承受的一种压力，即使你希望承受也无法做到。让你干什么你都会。”

“可那是什么，是什么？我不知道是什么又怎么做呢？”

奥布兰提起笼子放到近处那张桌子上，把它小心翼翼地放在呢子桌布上。温斯顿能听到自己血脉贲张的声音，有种感觉他正在绝对孤寂地坐着，是在空旷而广袤的平地上，一块沐浴在阳光下的平坦沙漠，所有声音隔着沙漠，从极其遥远的地方传入他耳中。然而装着两只老鼠的笼子离他不到两米，那是个大无比的老鼠，老得鼻口部已经变得钝平凶猛，毛呈褐色而不是灰白色。

“老鼠，”奥布兰仍像对着无形的观众说道，“虽然它不过是啮齿类动物，但也是肉食性的，你也明白。你也听说过这个城市的贫民窟里有过的事。在有些街区，妇女不敢把她们的婴儿一个人留在家里，五分钟也不行。老鼠肯定会袭击婴儿，只要很短一段时间，就会把婴儿啃得只剩骨头。老鼠也会袭击生病或者快死的人，表现出惊人智力，知道一个人什么时候是无助的。”

笼子里突然传出一阵吱吱的尖叫声，在温斯顿听来，像是从很远的地方传来。两只老鼠正在打架，想冲破隔离网互咬。他还听到了绝望的低沉呻吟声，好像也不是他发出的。

奥布兰拎起笼子，拎起来时，他按下了笼子上的某个东西，传来一声脆响。温斯顿发狂似的想从椅子上挣脱，但是没指望，他身体的每一部分，甚至他的头部，都被固定得不可移动。奥布兰把笼子拿近一些，离温斯顿的脸不到一米。

“我已经按下了第一个控制杆，”奥布兰说，“你也明白这个笼子的构造。这个面罩会紧紧扣到你头上，不留一丁点儿空隙。我按下另一个控制杆，笼门就会滑开，这两个正在挨饿的东西会像子弹一样蹿出来。你有没有见过一只老鼠跳到空中的样子？它会跳到你的脸上并一直掏进去。有时候先咬眼睛，有时候会从颧骨那儿直掏进去，咬掉你的舌头。”

笼子又移近一些，越逼越近。温斯顿听到一连串尖叫声，似乎在他头部上方的空气中响着。但是他在跟自己的恐慌激烈斗争。想，想，甚至在最后一刹那——想是唯一的希望。突然，那东西难闻的霉味直冲他的鼻孔。他有种想呕吐的强烈感觉，几乎让他昏了过去，眼前一片漆黑。有那么一刻，他精神错乱，是头尖叫的动物。然而在一片漆黑中，他抓住了一个念头，只有一个办法可以救自己，他一定要把另外一个人——另外一个人的身体——放在他和老鼠之间。

这时，面罩的边缘大到能挡住让他看不到其他一切东西。铁丝门离他只有两手掌那么远，两只老鼠那时知道能啃到什么，其中一只跳上跳下，另一只比阴沟老鼠大得多，老得已经脱毛，它粉红色的爪子搭在铁丝栅上站立着，在猛嗅空气。温斯顿能看到它的鼠须和黄色牙齿。他再次陷入那种黑色的恐慌感，他看不见东西，毫无办法，脑子里空空如也。

“在中华帝国，这是种常见的刑罚。”奥布兰以他好为人师的一贯方式说道。

面罩逼向他的脸，铁丝在拂试他的脸颊。接着——不，那不是解脱，只是一丁点希望。太晚了，可能已经太晚了。但他突然明白在全世界只有一个人，他可以向其转移自己所受的惩罚——只有一个躯体，他可以将其推到自己与老鼠之间。于是他狂乱地喊了一遍又一遍：

“咬茱莉娅！咬茱莉娅！别咬我！咬茱莉娅！我不管你们把她怎么样。把她的脸撕碎，把她啃得只剩骨头。别咬我！咬茱莉娅！别咬我！”

他往后倒去，往极深的地方落下去，远离了老鼠。他仍被绑在椅子上，但已穿过地板向下坠落，穿过楼上的墙壁，穿过地球，穿过海洋，穿过大气层，进入外层空间，进入星际深渊——一直和老鼠远离，远离，远离。他远去了许多光年，但奥布兰仍站在他旁边，温斯顿的脸颊上仍有铁丝的冷冷触觉，然而从裹着他的黑暗中，他又听到一声金属相碰的咔嗒声，他知道笼子门咔嗒一声关上了，没有打开过。

第六章

栗树咖啡馆里几乎空无一人。一道阳光从窗户斜射进来，黄黄地照在落满灰尘的桌面上。那是十五点时候的人少时刻，电屏里播放着细细的音乐声。

温斯顿坐在经常坐的角落位置，在盯着一个空玻璃杯看。他不时抬头扫一眼对面墙上的一张巨大的面孔。“老大哥在看着你”，那是下方的标题。一个服务员主动过来往他的杯子里斟满胜利杜松子酒，又拿过一个瓶塞中间插了根管子的瓶子，往酒里倒进几滴液体并晃了晃。那是加了丁香味的糖精，是这家咖啡馆的特制品。

温斯顿在听电屏里传来的声音。这时只是在播放音乐，但随时可能有来自和平部的特别公报。来自非洲前线的新闻令人极为不安，他整天不时为之担心。一支欧亚国的军队（大洋国在跟欧亚国打仗，大洋国一直在跟欧亚国打仗）正以惊人速度向南推进。午间的公报没有明确地提到任何地区，但很有可能刚果河口已经是战场。布拉柴维尔和利奥波德维尔(1)有陷落的危险。人们没必要通过看地图才会了解这意味着什么，不只是即将失去中部非洲的问题，就连大洋国的领土也受到威胁，这在整场战争中是第一次。

一种强烈的情感在他心里燃烧起来，然后又消退了，说是恐惧并不确切，而是种说不清楚的激动之情。他不再想关于战争的事。近段时间，他从来不能长时间把心思集中到一件事情上。他端起酒杯一饮而尽，跟往常一样，这让他打了个寒战，甚至还有点恶心。那种玩意太可怕了，丁香和糖精本身就让人恶心欲吐，但还是盖不住浓浓的油味，而最糟糕的是杜松子酒的气味——他一天到晚身上都有这种气味——在他脑海里，不可避免地与某种东西的气味掺和在一起，那是——

他从未点明那是什么，即使想到时也没有，只要有可能，他一直避免去想它们的样子。它们是他部分意识到的东西，近在眼前逗留着，那股气味在他鼻孔里久久不去。酒意泛上来时，他张开紫色的嘴唇打了个嗝。自从获释以来，他长得胖了些，也恢复了以前的颜色——甚至不仅仅恢复了而已。他的面貌有起色，鼻子和颧骨上的颜色是粗糙的红色，甚至他秃顶的头皮也颜色深得不能算是粉红色。一个服务员又是不经吩咐，就拿来一张棋盘和最新一期《泰晤士报》，而且已经翻到有象棋残局的那页。然后看到温斯顿的杯子已空时，他拿来酒瓶又给他斟满，不需要吩咐，他们知道他的习惯。棋盘总是准备好让他玩，他所坐那张位于角落的桌子总是为他留着，甚至当咖啡馆里坐满人时，他仍是独自坐在那张桌子前，因为没人愿意被看到跟他坐得较近。他从来懒得数他喝了几杯。过上或长或短一段时间，他们会给他送上一张脏纸说那是账单，但他感觉他们总少算他钱。就算他们多收他钱也没什么关系，他如今钱总是够花。他甚至还有了份工作，是个挂名的闲职，却比他以前的工作收入还多。

电屏里播放的音乐停了，接着响起一个说话声，温斯顿仰起脑袋听。没有来自前方的公报，只是来自富足部的一则简短通知。好像上个季度，第十个三年计划中关于鞋带的生产指标超额完成了百分之九十八。

他研究了一下象棋残局，开始摆上棋子。那是个棘手的残局，要用到两个马。“白方先走，两步将死对方。”温斯顿抬头看着老大哥的肖像。总是白方将死对方，他以一种模糊的神秘感思考着。总是如此，从无例外，就是如此安排好的。自从开天辟地以来，在所有象棋残局中，黑方从未赢过一次。难道这不是象征着正义永远会，而且无一例外会战胜邪恶吗？那张巨大的面孔也盯着他，它充满了沉着的力量。只有白方是重要的。

电屏里传来的声音停顿了一下，然后又以一种不同的，然而严肃得多的声调说：“特此提醒，要准备好在十五点三十分收听一项重要通知。十五点三十分！这是最重要的新闻！注意不要错过。十五点三十分！”接着又响起叮叮咚咚的音乐。

温斯顿心里动了一下。那会是来自前方的公报，直觉告诉他将要来的是坏消息。关于在非洲惨败的念头一整天都时不时出现在他脑海里，给他带来一小阵一小阵的激动。他似乎真的看到欧亚国军队像一队队蚂蚁涌过从来未被攻破过的边界，向非洲下方的尖角涌去。为什么没有可能以某种方式包抄他们呢？他的脑海里出现了西非海岸的鲜明轮廓。他拿起白方的马在棋盘上移动，那里就是合适位置。甚至正当他看着黑压压的军队向南挺进时，他也看到另外一支神秘集合起来的军队突然插入他们后方，将其陆路及海路联系全部切断。他感觉通过意愿，他可以无中生有地令一支部队出现，然而需要迅速行动。如果他们控制整个非洲，在南非好望角建造起机场及潜艇基地，大洋国就会被一分为二。这也许会带来某种后果：失败，解体，世界的重新分割还有党被摧毁！他深吸一口气，百感交集的感觉——但准确点说不能算是百感交集，而是一层叠一层的感觉，也不好说哪层感觉是最基本的——在他心里翻腾着。

那阵感情波澜过去了，他把白马放回原位，但这时他无法认真思考棋局的问题。他又走了神，几乎是无意识地在桌面的落尘上写道：

2＋2＝5

“他们进入不了你的内心。”她曾经说过，然而他们能够进入你的内心。“在这里发生在你身上的事将永远抹不掉。”奥布兰曾经说过，那是实话。你无法恢复某些事情，还有自己的行为，你内心的某些东西被毁掉、烧掉并且烙掉了。

他见到过她，甚至跟她说过话，那样做不会有什么危险，他似乎本能地知道他们现在对他的所作所为不再感兴趣。他们两人如果谁愿意，他能和她再次见面。实际上他们碰巧遇到过，那是在公园里，在三月里寒冷刺骨、天气恶劣的一天。当时的地面像铁块一般冰硬，小草似乎全死光了，到处看不到一个花蕾，只有很少几株番红花费力地露出头，却被风摧残得凋零不堪。他当时正在脚步匆匆地走着，双手冰冷，眼里还流着泪，就在那时，他看到她就在前方不到十米远。他马上看出她变了，但说不上来怎样变了。他们几乎没有表示地擦肩而过，接着他转过身，也不是很急切地跟在她身后。他知道那不会有危险，没有谁会注意他们。她没说话，而是斜向穿过草地，似乎想摆脱他，后来好像又接受了他在旁边。不久，他们到了一带蓬乱无叶的灌木丛，既藏不了身，也挡不住风。他们停下脚步。那天冷得邪门，风呼啸着掠过树枝，撕扯着零星几朵脏乎乎的番红花。他搂住了她的腰。

那里没有电屏，但肯定藏有麦克风，另外他们也能被看到。那无关紧要，一切都无关紧要。他们想的话，可以躺到地上做那事。想到这里，他的身体因为极度厌恶而变得僵硬。她对他紧紧搂着，她未做出任何反应，甚至也没有努力挣脱。他现在知道她有什么变化了。她脸上多了点黄灰色，还有一道长长的疤痕，从前额一直到太阳穴，然而变化并非在此，而在于她的腰部变粗了一些，而且令人惊讶地变得僵硬。他记得有次在一颗火箭弹爆炸后，他曾帮忙把一具尸体从废墟中拖出来，当时让他震惊的，不仅是那具尸体难以置信的重量，而且还有其僵硬程度和收拾的难度，使得与其说是血肉之躯，倒不如说更像一块石头。摸着茱莉娅的身体感觉也是如此，他想到她皮肤的肌理跟他见过的肯定也大不一样了。

他没有试图去吻她，他们也没说话。他们又穿回草地后，她第一次正面看了他一眼，但那仅仅是为时极短的一瞟，充满了鄙视和厌恶。他不知道厌恶纯粹是由于往事引起的，还是同时因为看到他那张浮肿的脸庞，以及由于刮风而让他不断往外流着的泪水所导致。他们坐到两张铁椅子上，并排，但不是紧挨着。他看到她就要开口说话。她把笨重的鞋子移开几厘米，有意踩断一根树枝。他注意到她的脚似乎变得宽了些。

“我背叛了你。”她直言不讳地说。

“我也背叛了你。”他说。

她厌恶地扫视他一眼。

“有时候，”她说，“他们会用一样东西威胁你——一样你无法忍受的东西，甚至是想不到的东西。你会说：‘别对我那样，对别人那样吧，对谁谁那样吧。’事后，你也许假装说那只是个计策，之所以那样说，是想让他们停下来，并非真的那样想。可那不是真的。发生那件事时，你确实是那样想的。你以为没有别的办法可以救自己，你完全愿意通过那种方式救自己。你想让它发生在另外一个人身上，你根本不在乎别人受什么罪，在乎的只是你自己。”

“你在乎的只是你自己。”他附和道。

“在那之后，你对另一个人的感觉就变了。”

“对，”他说，“你感觉不一样了。”

似乎没有更多的话可说。他们薄薄的工作服被风吹得贴紧了身体，他们几乎同时都觉得不说话坐在那里是件尴尬事，另外坐着不动也太冷了。她说了要去赶地铁什么的，起身就要走。

“我们一定要再见面。”他说。

“对，”她说，“我们一定要再见面。”

他迟迟疑疑地跟着她走了一小段路，在她后面落后半步。他们没再开口说话。她也不是真的想甩掉他，走的速度却刚好能避免让他跟她并排走。他已经打定主意要跟着她一直走到地铁站，但是突然，像这样在寒风中跟在别人身后走似乎既无意义，又无法忍受。他强烈地想躲开茱莉娅再回到栗树咖啡馆，那里好像前所未有地具有强烈的吸引力。他怀旧地想起他那张位于角落的桌子，还有报纸、棋盘以及长喝长添的杜松子酒，最主要是那里会是暖和的。又过了一阵子，也不完全是出于意外，他由着一小群人把他和茱莉娅隔开了。他半心半意想赶上她，接着又放慢脚步，转身向相反方向走开。他走了有五十米时，又回头看了看。那条街上的人并非很多，却已经看不清她在哪里。十几个匆匆走着的人当中，哪一个都有可能是她，可能她那变粗也变僵硬的身躯从后面已经认不出了。

“发生那件事时，”她这样说过，“你确实是那样想的。”他的确是那样想的，他不仅那样说了，而且也希望过那样。他希望是她而不是他，被任由——

电屏里传来的音乐变了，一个刺耳的嘲弄音符，一个预警音响起来了。接着——也许并未发生什么，也许只是种类似声音的记忆——一个声音唱道：

在绿荫如盖的栗子树下，

我背叛了你，你背叛了我——

他眼里涌出了泪水，一个经过的服务员看到他杯子空了，就拿着酒瓶又走过来。

他举起酒杯闻了闻。每喝一口那种东西，它的难喝程度不是减轻而是更甚，然而它已经成为他生活中不可或缺的东西，就是他的生命、死亡和再生。是杜松子酒让他每天夜里变得不醒人事，每天早晨也是靠它恢复精力。他很少能在十一点前醒来，而醒来时难以睁开眼睛，嘴巴发炎，脊骨也好像断了，如果不是有前一天晚上放在床边的酒瓶和茶杯，他甚至不可能坐起身。中午几个小时里，他会表情呆滞地坐着听电屏里播出的声音，酒瓶就在手边。从十五点到打烊时间，他是栗树咖啡馆的固定顾客。不再有人理会他干什么，没有唤醒他的哨声，没有电屏来警告他。有时，也许一星期两次吧，他会去到真理部的一间布满灰尘，似乎被弃置的办公室里干上一点工作，或者说所谓的工作。他被分配到某个委员会下面分委员会的分委员会，第一个委员会是为处理编纂第十一版新话词典中遇到的次要难点而成立的无数委员会之一。他们负责编制所谓中期报告，然而他从未查清楚他们要报告的是什么，好像跟逗号应该放在括号内还是括号外有关。这个分委员会里另外还有四个人，情况都跟他类似。某些天里他们会聚到一起，然后马上又分开，他们互相坦白承认实际上没有什么事情可做。但是还有一些时候，他们几乎是热切地着手工作，极尽表现之能事，填写记录，起草从未完成的备忘录。他们为按说需要争论的事情而争论，越争论越复杂、越深奥，为定义玄玄乎乎各执一词，跑题千里，争吵，甚至还威胁捅到上一级。后来突然，他们都没了精神，会围坐在桌子前眼神暗淡地互相看着，就像听到鸡鸣的鬼魂一样。

电屏沉默了一会儿。温斯顿又抬起头。公报！不过没有，只是换播音乐而已。他闭上眼睛就能想起非洲地图，军队的动向以示意图显示出来：一根黑箭头垂直插向南方，一条白箭头往东水平切去，穿过黑箭头的尾部。像是为了寻找安慰，他抬头看着那张肖像的沉着面孔。有没有可能第二个箭头根本不存在？

他的兴趣衰退了。他又喝了一大口酒，捡起白方的马试探着走了一步。将。但是显然走得不正确，因为——

一段记忆又自动浮现在他脑海，他看到一个点着蜡烛的房间，里面有张铺着白色床单的大床，还有他自己。他是个九岁或十岁的小男孩，正坐在地上，在摇着骰子盒兴奋地笑着，他母亲坐在他对面，也在笑。

那肯定是在她失踪前一个月的事。那是个和好的时刻，温斯顿忘了肚子里从未停止过的饿意，对她有过的爱意暂时复苏了。那天的事他记得很清楚。外面电闪雷鸣，大雨如注，雨水顺窗棂潺潺流着，室内暗得无法看书。他们两个小孩子在那间阴暗狭窄的卧室里厌烦得无法忍受。温斯顿又是哭啼，又是哀求，徒劳地想多要一点食物，在房间里烦躁不安，把所有东西都东拉西扯，还踢护墙板，直到邻居敲打隔墙，而那个比他还小的孩子在断断续续哭着。直到最后他母亲说：“听话，我去给你买个玩具，一个好玩的玩具，你会喜欢的。”然后她就走进雨地，当时附近零星还有几间小杂货店。她回来时手里拿了个纸板盒，里面装了一副蛇梯棋(2)。他仍然能闻到淋湿了的棋盘的气味。那副棋做得很糟糕，棋盘裂了纹，小木头骰子切割得不好，以至于难以躺平。温斯顿不高兴也不感兴趣地看着它，但后来他母亲点了根蜡烛，他们坐在地板上玩了起来。不久，当那个小圆片带着希望爬到梯顶，然后又一滑而下到了有蛇的地方，几乎回到开始处时，他变得兴高采烈而且大声笑着。他们玩了八盘，他赢了四盘。他那长得很小的妹妹年幼得不明白怎么下棋，却也靠着枕头坐在那里笑，是因为别人都在笑。他们在一起开心了整整一下午，像他早期童年时那样。

他努力想把这一场景从脑子里忘掉。那是种虚假的记忆，他有时会受到虚假记忆的困扰。只要知道其本质，就无关紧要。有些事情发生过，别的没发生过。他转过身看着棋盘，再次拿起白方的马。几乎就在同时，它咔嗒一声掉到棋盘上，他吓了一跳，似乎有根大头针插进了他的身体。

一声尖厉的小号声刺破空气。公告来了！胜利！新闻之前响起小号总意味着胜利。一种电流般的震颤掠过咖啡馆，就连服务员也吓了一跳，也竖起耳朵。

小号声之后是十分高亢的噪音。电屏里传来一个激动的声音，在急促地念着，但是刚一开始，就被外面雷鸣般的欢呼声淹没。新闻在街头奇迹般不胫而走。他勉强能听到电屏里播放的东西，明白事情正是按照他所预测的发生：一支巨大的海上舰队秘密集结起来，对敌人后方进行了突袭，白色箭头切过黑色箭头的尾巴。胜利的语句不时从一片喧嚣中冒出来：“大规模的战略调动——完美的协同作战——完全击溃——俘敌五十万——对士气的彻底打击——控制整个非洲——向战争的结束推进了一大步——胜利——人类历史上最辉煌的胜利——胜利，胜利，胜利！”

温斯顿的脚在桌子下面痉挛性抽动着。他没有从座位上起身，然而在脑子里，他在跑着，飞快地跑着，跟外面的人群在一起，欢呼得双耳欲聋。他又抬头看着老大哥的肖像。驾御世界的巨人啊！抵挡亚洲群氓的中流砥柱！他想到十分钟之前——对，仅仅十分钟之前——在想着前线的消息的不知是胜利还是失败时，他心里还有些模糊的感觉。啊，不止是一支欧亚国的军队被消灭了！从他进了仁爱部的第一天以来，他身上发生了很多变化，但是最终的、必不可少的、康复性的变化却从未发生过，直至这一刻。

电屏里的声音仍在滔滔不绝播报关于俘虏、战利品和屠杀的事，外面的喊叫声却低了一些。服务员转过身又开始工作，其中有个拿着酒瓶走过来。温斯顿依然沉浸在喜悦的白日梦中，没有注意到服务员正在斟满他的酒杯。他内心里既没再奔跑，也没再欢呼，他又回到了仁爱部，一切都被宽恕了，他的灵魂像雪一样洁白。他站在法庭的被告席上，坦白一切，牵连进每个人。他在铺了白瓷砖的走廊上走着，感觉像是走在阳光下，一个持枪看守在他身后。期待了很久的那颗子弹正在射进他的大脑。

他抬头盯着那张巨大的面孔，他用了四十年，才了解到隐藏在那两撇黑色八字胡下的微笑。噢，残酷啊，不必要的误解啊！噢，顽固啊，从那个博爱的胸怀处自行放逐自己！两颗有着杜松子气味的泪珠从他鼻侧流了下来。不过那样也好，一切都很好，斗争已经结束，他赢得了跟自己的战争，他热爱老大哥。

————————————————————

(1) 利奥波德维尔，是刚果民主共和国（原国名为扎伊尔）首都金沙萨的旧称。

(2) 一种棋类，棋盘上标有蛇和梯的图案，棋子走到蛇头一格时要退至蛇尾，走到梯脚一格时可进至梯顶一格，以先抵终格者胜。

附录

新话的原则

新话为大洋国的官方语言，是为满足“英社”（Ingsoc）或称“英国社会主义”（English Socialism）的意识形态需要而发明的。一九八四年时，还未能达到人人将其作为讲话或写作的唯一一种交流工具。《泰晤士报》上的重头文章是用新话写的，但那是只能由专家执笔完成的精心杰作。按计划，到二零五零年左右，新话将最终替代旧话（或者按照我们所称是“标准英语”）。同时新话正稳步替代旧话，所有党员倾向于越来越多在日常生活中使用新话中的词及语法结构。一九八四年时使用的新话版本以及在第九、第十版新话词典中体现出来的新话是临时性的，其中包含许多过剩的词以及旧词形，那些以后都将在被废止之列。在此我们要讨论的，是新话的最终和完善的版本，体现在新话词典第十一版中。

新话的目标不仅是提供一种表达工具，用以表达对英社的忠实信徒来说适于拥有的世界观及思维习惯，而且要让其他任何思考模式变得不可能存在。新话的目标是当新话彻底被采用而且旧话被遗忘后，任何异端思想——即与英社原则相悖的思想——将完全不可能被想到，至少在思想尚依赖话语表达的情况下将是如此。新话的词汇之所以如此构建，目的是让党员欲合适表达每种意图时，都能精确而且常常是十分敏锐地表达，而排除了所有其他意图存在以及通过间接途径使其得到表达的可能性。要想做到这一点，部分是靠发明出新词，但主要是靠消灭一些不合需要的词，以及清除被保留下来的单词的非正统含义，而且只要可能，将所有次一层的含义全部清除。举个简单的例子，“free”这个词在新话中仍然存在，但只能用在这样的陈述句中：“This dog is free from lice”（这条狗身上不长虱子）或“This field is free from weeds”（这块田里不长野草），而不能用到这个词的旧含义，即“politically free”（政治上自由）和“intellectually free”（思想上自由）。因为政治自由及思想自由即使作为概念都已不复存在，因而有必要不以名称称之。而且远不限于废止那些确实具有异端性质的词，词汇总量被认为是为减少而减少，凡是并非一定用得到的词，都不允许存在。发明新话的目的，不是为了扩展思想的范围，而是为了缩小它，将可供选择的词汇数量减到最少，能够间接有利于达到这一目的。

新话建立在我们所掌握的英语的基础上，然而有许多新话的句子，甚至那些不含有新造词的句子对于我们当今操英语的人来说，也几乎不可理解。新话的词汇分成不同类型的三类，以A类词汇、B类词汇（又称复合词）、C类词汇称之。较简单的办法是分别讨论三类词汇，有关这种语言在语法上的独特性，可以在讨论A类词的那部分论及，因为同样的规则对这三类词汇都适用。

A类词汇：A类词汇包括日常生活中做各种事情时需要用到的词，这些事情包括吃、喝、工作、穿衣、上下楼梯、乘车、栽培花木、烹调等等之类。这类词几乎完全由已有的单词组成的——像“hit”、“run”、“dog”、“tree”、“sugar”、“house”、“field”等——不过跟我们当今的英语比起来，这些词的数量特别少，对其定义却严格得多，所有含糊不清以及其他多层含义都被一概清除。在能够做到的情况下，新话中的这类词汇简单地说，就是一个断音，表达的是一个在理解上清晰无误的概念。完全不可能使用A类词汇进行文学写作或进行政治及哲学性讨论，其用途就是表达简单及意图明确的想法，一般说来涉及的是具体事物或者身体动作。

新话的语法有两个突出特性：第一，不同时态几乎完全可以混用。这种语言中的任何一个词（从原则上说，这一点甚至适用于像“if”或“when”这类非常抽象的词）都能用作动词、名词、形容词甚至副词。在词根相同的情况下，动词和名词之间无任何词形变化，这条规则本身导致许多旧词形被消灭。以“thought”一词为例，它在新话中不存在，而被“think”一词所代替，该词既充当名词，又充当动词。在此情况下，不遵循语源学的规则，但在有些情况下，决定保留原来的名词形式，在另外一些情况下则保留原来的动词形式。甚至在两个含义相近的名词或动词没有语源学联系的情况下，其中之一经常被废止。例如根本没有“cut”这个词，它的含义完全被名词兼动词“knife”所包括。形容词是通过给名词加“-ful”这样的后缀，副词是名词加后缀“-wise”而得到。因此，例如“speedful”的含义就是“rapid”，“speedwise”的含义就是“quickly”。我们目前使用的某些形容词，像“good”、“strong”、“big”、“black”、“soft”都被保留下来了，然而这些被保留下来的单词的总量很少。人们很少需要用到这些词，因为几乎所有的形容词含义都可以通过在名词兼动词后面加“-ful”而得到。除了很少几个已经是以“-wise”为结尾的词，现在的所有副词一个都不会被保留下来，副词无一例外都将以“-wise”结尾。例如像“well”这个词，它会被“goodwise”所代替。

另外，任何单词——这在原则上也适用于新话语言里所有的词——都能通过加“un-”前缀而使其具有否定意义，或者通过加“plus-”前缀进行强调，或者如果为了进一步强调，可以加上“doubleplus-”这样的前缀。因此，例如“uncold”的意义是“暖和”，“pluscold”和“doublepluscold”的意义分别是“很冷”和“极其冷”。跟现代英语一样，也有可能通过利用像“ante-”、“post-”、“up-”、“down-”等前缀对几乎任何单词的含义进行更改。可以看出，通过这些方法，能对词汇总量进行极大删减。例如既然有“good”一词，就没必要保留“bad”这样的词，因为“ungood”同样可以表达所需意义——事实上还要更好。凡是在两个词天然互为反义词的情况下，都需要决定两者之中哪个将被废止。例如，“dark”这个词可以被“unlight”所取代，或者“light”也可以被“undark”取代，如何选择，视喜好而定。

新话语法的第二个突出特点是它的规律性。除了下面提到的几种例外情况，所有词形变化都遵循同样规则。因此，所有动词的过去式和过去分词都同样以“-ed”结尾。“steal”的过去式是“stealed”，“think”的过去式是“thinked”，全部新话语言中都是这样，所有像“swam”、“gave”、“brought”、“spoke”、“taken”等旧词形都被废止。所有复数都视情况加“-s”或“-es”，、“man”、“ox”、“life”这些词的复数形式是“mans”、“oxes”、“lifes”。形容词的比较级和最高级无一例外都是加“-er”和“-est”（“good”，“gooder”，“goodest”），不规则变化和像加“more”和“most”这种结构，都在被废止之列。

仅剩的仍被允许进行不规则变化的词是名词、关系形容词和指示形容词及副词，除了“whom”已被当做多余词去掉，以及像“shall”、“should”所代表的时态已被取消之外——这些时态的用法都已被“will”和“would”所包括——所有这些词都仍按以前的旧用法使用。另外，出于迅速及易于说出的需要，仍存在一些不规则变化。如果一个词不易发音，或者有可能让人听不准，就会根据该事实本身，被当做是个坏词，因此考虑到悦耳因素，偶尔会在一个词中间加上别的字母或者保留旧词形。但这种需求主要体现在B类词汇中。至于为什么易于发音这么重要，下文中会解释清楚。

B类词汇：B类词汇都是为了政治目的而有意创造出来的，也就是说，这些词不仅每个都具有政治含义，而且创造这些词的目的，就是让使用这些词的人具有合乎需要的思想态度。如果未能全面理解英社的原则，就用不好这些词。对有些词而言，可以翻译成旧话，甚至可以用A类词汇翻译出来，但通常都需要大段释义，而且总会造成这些词所具有的言外之意的丧失。B类词汇是种口头速记，总是把一系列概念放进几个音节之中，同时又比一般语言更准确、更有力。

B类词汇都是复合词(1)。

他们由两个或两个以上的单词，或者几个单词的部分所组成，以一种易于发音的词形结合而成。由此产生的混合词都会是名词兼动词，遵循一般的变形规则。举个简单的例子，“goodthink”的含义大致就是“正统”，或者在它用作动词时，含义就是“以正统的方法思考”。这个单词的变形如下：名词兼动词，“goodthink”；过去式及过去分词，“goodthinked”；“goodthinking”；现在分词，形容词，“goodthinkful”；副词“goodthinkwise”；动名词，“goodthinker”。

B类词汇完全不是按照词源学方案造出来的。构成B类词汇的单词可以是任何时态，以任何顺序排列，以及按照任何方式修改，目的为使这些词易于发音，而且同时也能说明其出处。例如，在“crimethink”一词中“think”在后，而在“thinkpol”一词中它在词首。后一个单词“police”少了第二个音节。因为达到悦耳这点更困难些，B类词汇中的非常规词形比A类词汇中出现得还要多一些。例如说，“Minitrue”、“Minipax”、“Miniluv”三词的形容词分别是“Minitruthful”、“Minipeaceful”和“Minilovely”，这只是因为“-trueful”、“-paxful”和“-loveful”略微有点难于发音。然而从原则上说，所有B类词汇都可以变形，而且都以完全同样的方式变形。

B类词汇中有些词的含义非常隐晦，未能在整体上掌握这种语言的人很难理解这些词。例如拿《泰晤士报》的重头文章中“Oldthinkers unbellyfeel Ingsoc”这典型一句来说，用旧话把它表达出来的最简短的说法是“那些其观念在革命之前就形成的人们对英国社会主义无法拥有感情上的充分理解”。然而这种翻译不完整。

首先，为理解上面所引一句新话的全部含义，人们必须充分理解“Ingsoc”的含义，其次，只有精通英社的人，才能充分体会到“bellyfeel”一词的全部力量，它意味着如今难以想象的盲目而且热情的赞同；还有“oldthink”一词，它与邪恶与堕落牢牢挂上了钩。但是新话中的某些词汇具有特殊功用——“oldthink”就是其中之一——与其说这些词在表达含义，倒不如说在消灭含义。这些词——数目不大，这是必要的——将自身的含义扩展，直到自身包含了一连串单词，这些单词由于已被完全包含在一个综合术语中，因而可以被抛弃并忘掉。新话编纂者要面对的最大困难不是创造新词，而是创造出新词后，确定其含义为何，也就是说在造出这些词后，确定其取消的是哪类词。

我们已经看到以“free”为例的一词，有过异端含义的词有时为方便起见被保留下来，但被清除掉不合适的含义。像“honour”、“justice”、“morality”、“internationalism”、“democracy”、“science”和“religion”那些无数单词简单地说，是被消灭了，少数几个表示总称的词包含了这些词，通过包含而将其消灭。例如，所有围绕自由和平等概念的单词都被“crimethink”这个词所包含，所有围绕客观和理性主义的词都被“oldthink”这个词所包含，要想更精确一点则是危险的。党员被要求具有的世界观跟古代希伯莱人的世界观类似，那些人不需要知道很多别的事，只需要知道除了他那个民族，别的民族崇拜的都是“假神”就够了，他们不需要知道那些神叫做“Baal”、“Osiris”、“Moloch”、“Ashtaroth”之类。也许他知道得越少，就越能正统。他知道耶和华和耶和华的戒条，与此类似，党员知道什么是正当行为，也非常模糊地笼统知道不正当行为可能是什么样的行为。例如，他的性生活完全由新话中的“sexcrime”和“goodsex”两个词所约束。“sexcrime”概括了所有种类的性犯罪，包括淫乱、通奸、同性恋及其他变态行为，没必要将其一一列举，因为它们同样应受到惩罚，而且原则上说惩罚都是死刑。C类词汇中——由科学技术方面的单词所组成——可能需要为某些性失常行为命名，但一般人用不着那些词。他知道“goodsex”是什么意思，也就是男人跟他妻子之间为了生出孩子这唯一目的而进行的性交，女方身体上没有快感，所有别的都是“sexcrime”。新话中，很少有可能在认识到某个念头是异端念头后还能继续往下想，除了能想到它是异端念头这一点，其他所需之词都不存在。

B类词汇在意识形态上都并非中立，很多是委婉语。例如，像“joycamp”（劳改营）或“minipax”（和平部，即战争部）所指的几乎与其表面意思恰恰相反。另一方面，有些单词所表现的，是对大洋国社会本质的赤裸裸而且有着蔑视意味的理解。以“prolefeed”为例，它的含义是党给予群众的垃圾娱乐以及欺骗性新闻。还有另外一些词褒贬均有，用到党身上是指“好的”，用到敌人身上是指“坏的”。另外还有大量单词，乍一看不过是些缩写，其意识形态色彩不是来自其含义，而是构造。

只要有可能，一切具有或可能具有任何政治重要性的词都被放进B类词汇。所有组织、团体、学说、地区、机构或者公共建筑的名称都无一例外，都被削减成一个为人熟悉的词形，即一个易于发音的单词，具有尽可能少的音节，又能保存原来的词源。例如在真理部，温斯顿·史密斯所在的档案司（the Record Department）被称为“Recdep”，小说司（the Fiction Department）被称为“Ficdep”，电屏节目部（the Teleprogrammes Department）被称为“Teledep”，诸如此类。这样做并非单纯为了节省时间。甚至在二十世纪头几十年里，电报式简明语言已经是政治语言的特征之一。人们也注意到在极权主义国家和极权主义组织中，使用这种缩略语的倾向最为明显，例如这些词：“Nazi”、“Gestapo”、“Comintern”、“Inprecor”、“Agiprop”。一开始，采用缩略语是本能行为，但在新话中则是目的明确地使用。他们认识到通过对某个名称进行缩略，削减掉不用缩略语时会产生的其他联想，该名称的含义就会被窄化而且被微妙地改变。例如，“Communist International”（共产主义者国际组织）这个词能让人联想到一幅由全人类友爱、红旗、街垒、卡尔·马克思和巴黎公社所组成的画面，另一方面，“Comintern”一词仅代表一个结构严密的组织和一种明确的教义，它指的是像一张椅子或一张桌子这样一听即明、别无他义的东西。“Comintern”这个词能几乎不假思索地说出来，“Communist International”则能让人在说出时，必定有至少是片刻的踌躇。同样，“Minitrue”所引起的联想比“Ministry of Truth”要更少一些，而且更易于控制。这不仅能够解释为何会有尽可能使用缩略语这种习惯，而且可以解释为何人们不遗余力让每个词易于发音，以致做得有些过分。

在新话中，除了含义精确这一点，最重要的就是悦耳，必要时，总是不惜违反语法来迁就这点。这也正体现在那些发音短促、意义明白的单词上，因为这些词最重要的目的，是政治性目的，它们可以被说话者迅速说出，并在其大脑内激起的回响最小。B类词汇甚至因为个个很类似，而显得更有力。几乎无一例外，这些单词——“goodthink”、“minipax”、“prolefeed”、“sexcrime”、“joycamp”、“Ingsoc”、“bellyfeel”、“thinkpol”及无数别的单词——都只有两个或三个音节，重音均匀地落在第一和最后的音节上。使用这些词，有助于形成一种急促而含糊的讲话风格，它既单调，也没有抑扬顿挫，这也正是目的所在，用意就是让讲话时——特别在关于并非中性的主题时——尽量接近于脱离意识。日常说话时，无疑需要——或者说有时候需要——先想后说，然而当一个党员在被要求作出某个政治性或道德性判断时，他会像一架机关枪迸射出子弹一样，自动迸射出正确的意见。他所接受的训练让他可以做到这点，新话语言给了他一种几乎万无一失的工具，这些词的构造——由于跟英社精神相一致的刺耳发音以及一定程度上的不堪入耳之处——更是让他用得得心应手。

还有项事实是可供选择的单词很少。跟我们如今的词汇量相比，新话的词汇量极小，而且经常还会想出一些减少词汇量的新方法。确实，新话跟几乎所有其他种类语言的区别之处，在于其词汇量每年都在缩减，而不是增多。每减少一次，就是前进一步，因为可选用的词汇越少，进行思考的诱惑就越小。希望最后能达到这样的目的，即可以直接从喉咙里滔滔不绝地讲话，完全不需用到高一级的大脑中枢。这一目标在新话中以“duckspeak”不加掩饰地承认了，这个词的含义就是“像鸭子那样嘎嘎叫着说话”。如同B类词汇中为数极多的单词，“duckspeak”在含义上褒贬均有。在那些嘎嘎讲出的意见属正统的情况下，它除了赞美没有别的蕴涵意义，而当《泰晤士报》上称党内某位演讲家是个“doubleplusgood duckspeaker”时，就是对其热情洋溢、殊为难得的褒扬。

C类词汇：C类词汇是对另两类词汇的补充，完全由科技术语组成。这些词汇跟我们如今使用的科学术语类似，由同样的词根构建，但通常也要注意将其严格定义，并去掉不合适的含义。跟其他两类词汇一样，C类词汇遵循的是同样的语法规则。C类词汇中，有很少几个会在日常说话或政治讲话中用到。对任何一个科学工作人员或者技术员来说，都能在一个专门供他的专业使用的单词表中，找到所需的全部单词，然而对其他单词表中出现的单词，只认识少数几个而已。只有很少几个词在各个单词表中共有，但是没有能够表述把科学当做思维习惯或者思想方法这方面功能的词汇，不管科学的哪个分支都是如此。确实，没有“Science”（科学）这样的词，它可能具有的全部意义都已完全被“Ingsoc”所包含。

综上所述，可以看出在新话中，除了在很低的水平上，想表达非正统意见几乎不可能。当然，异端邪说可能以很粗鲁的方式说出来，也就是漫骂性的话。例如，有可能说出“Big Brother is ungood”（老大哥不好）这种话，然而在正统的耳朵听来，如此宣称无非是种不言自明的荒谬意见，不可能被理由充分的论证所支持，因为没有所需的单词。对英社有害的观点只能以无词可以表达的模糊方式持有，而且只能以非常广义的术语称之，这些术语总括了一系列异端邪说并将其批判，但在这样做的同时，不需要将其定义。实际上，人们只能在把某些词非法翻译回旧话时，才能非正统地使用新话。例如，用新话也许会说出“All mans are equal”（人人平等）这样的句子，但仅仅和用旧话可能说出的“All men are redhaired”（人人都是红头发）是同一类话。这句话无语法错误，然而所表达的，是个显而易见的谎言——即每个人在个头、体重和力量上都相等。政治平等的概念不复存在，这个次要含义相应地从“equal”（平等）一词中已被清除。在一九八四年，当旧话仍是交流的常用手段时，理论上存在这种可能，即人们使用新话词语时，仍会记起原来的含义。实际上，对精通“双重思想”的人来说，避免这样毫不困难，然而再过两代人，甚至这种失误的可能性也不复存在。对一个在新话是唯一一种语言环境下长大的人来说，他不会知道“equal”一词有过“政治自由”这种次要含义，或者“free”有过“思想自由”这样的次要含义，正如一个从未听说过象棋的人不会意识到“王后”和“车”的次要含义。有许多罪行和错误他无力去犯，原因仅在于其无以名之，所以想象不到。可以预见，随着时间的推移，新话的突出特点将越来越显著——其词汇量变得越来越小，含义越来越严格，将新话词语用于不正当目的的可能性也日益减少。

旧话被一劳永逸取代之时，和过去的最后一缕联系就会被切断。如今历史已被重写，但过去的文献片断会在这里那里存在着，没有进行彻底的审查。只要人们还会用旧话，他就有可能阅读那些。将来，那些片段即使留下来，也会是不可理解、不可翻译的。除非它指的是某种技术步骤或者很简单的日常行为，或者在倾向上已经是正统的（用新话来说是“goodthinking”），否则不可能将旧话的任何一段翻译到新话中，实际上，这意味着凡是写于大约一九六零年以前的书本总体上说来，没有一本能被翻译出来。革命前的文献只能进行意识形态上的翻译——这就是说，在意义和语言上都改变了。拿《独立宣言》中著名的一段来说：

我们认为下述真理是不言而喻的：人人生而平等，造物主赋予了他们若干不可褫夺的权利，其中包括生命权、自由权和追求幸福的权利。为保障这些权利，人们才在他们中间设立了政府，而政府的正当权力，则来自被统治者的同意。任何形式的政府一旦对这些目标的实现起破坏作用，人民便有权予以更换或废除，以建立一个新政府……

如果将这段用新话翻译出来，根本不可能依然保留原意，最接近原意的翻译，可以用“crimethink”这个词来概括这一段。完全译出只能是种意识形态上的翻译，杰弗逊的话会变成对拥有绝对权力政府的颂扬之词。

确实，大批过去的文献都被这样改头换面过。为了面子起见，保存关于某些历史人物的记忆是可取的，但同时要把他们的成就变得与英社的哲学相一致。许多作家，如莎士比亚、弥尔顿、斯威夫特、拜伦、狄更斯及其他作家因此正在被翻译中。此项工作完成后，他们原先的作品以及留下来的其他文学作品都会被销毁。这些翻译工作进展缓慢而且艰难，预计在二十一世纪前十到二十年内可以完成。另外还有大批仅仅是实用方面的文献——不可缺少的技术手册之类——也必须以同样方式处理。主要出于留出时间来完成前期翻译工作的考虑，最终采用新话的年份被定得晚至二零五零年。

————————————————————

(1) 像“speakwrite”这样的复合词当然也存在于A类词汇中，但这些只不过是为了方便起见的缩写，并没有意识形态色彩。——原注

我为何写作

乔治·奥威尔

从很小的时候起，可能有五六岁吧，我就知道长大后我要当作家。约在十七岁到二十四岁之间，我试过放弃这个念头，然而在放弃时，也意识到那样做违背自己的真正天性，早晚我会不得不专下心来写书的。

家里的三个小孩中我排行老二，但往上往下都差了五岁。八岁以前，我几乎没见过我父亲。种种原因之下，我多少感到孤独，不久我就有了些不讨人喜欢的癖性，让我在上学期间一直不受欢迎。我有了那种孤独小孩会有的习惯，就是编故事和跟想象出来的人对话，我觉得自己在文学上的野心一开始混合了被孤立和被低估的感觉。我当时就知道我能够熟练运用文字，而且具有直面不愉快事实的能力。我觉得是这种能力创造出了一个有点个人化的世界，在其中我可以找回自信，平衡日常生活中的失意。尽管这样，我童年和少年期间所有严肃作品——即出发点是严肃的——总量不会超过六页纸。四岁或五岁时，我写下了第一首诗，我母亲记录下来，我全忘了，只知道是关于一头老虎的，它长着“椅子般的牙齿”——很不错的短语，可是我想是抄袭了布莱克的《老虎，老虎》。十一岁时，一九一四至一九一八年的战争爆发后，我写了首爱国诗发表在本地报纸上，两年后又发表了一首，是关于基钦纳(1)之逝的。我长大一点后，时不时写过糟糕而且是写了半截的“自然诗”，是乔治时代风格(2)。我还大约试过两次写短篇小说，差得目不忍睹。那就是我那么多年的确写到了纸上，而且是立意严肃的全部作品。

不过，这段时间从头到尾，某种意义上说我也从事过文学活动。先是下单交货的东西，我可以很快很容易地写出来，也不曾感到过多大乐趣。除了学校的作业，我还写过应景之作和打油诗，那些我能以如今看来惊人的速度写出来——十四岁时，我一星期左右就写了一部诗剧，仿的是阿里斯托芬(3)风格。我帮着编过学校里的杂志，有印出来的，也有手抄的。那些杂志是你能想像到的最滑稽和令人同情的东西，我编得比现在写的最垃圾的新闻报道还要轻松许多。但与此同时，在十五年乃至更久的时间里，我也以另外一种很不一样的方式进行文学训练：即编写关于自己的连载“故事”，那是一种仅仅存在于自己脑子里的日记，我相信这是小孩子和青少年都会有的习惯。很小时，我经常幻想自己是类似罗宾汉这样的人，幻想自己是从事令人心惊胆战冒险活动的英雄。但是很快，我的“故事”不再有拙劣的自恋性质，开始越来越多变成单纯对自己所作所为及所见的描写。一次几分钟地，会有诸如此类东西进入我的脑海：“他推门进入房间，一束经过细棉布窗帘过滤过的黄色太阳光斜照在桌子上，那里放了一盒半打开的火柴，旁边是墨水壶。他右手插在口袋里走到窗前。下面的街上，一只毛色是龟背纹的猫正在追赶一片落叶。”等等，等等。这个习惯一直持续到我二十五岁左右，贯穿了我的非文学生涯。虽然我不得不寻找合适的词，也确实寻找过，但我好像在几乎违背自己意愿地做这种描写性尝试，是处于外界的某种压力之下。我想我的“故事”肯定反映了我在不同年龄时仰慕过的作家的风格，但就我能回忆起的，“故事”总是具有一丝不苟的描写性特点。

十六岁前后，我突然发现了纯粹属于单词本身的乐趣，即单词的发音和关联。如《失乐园》的这一行——

于是他面对困厄，辛苦劳作　

度日；困厄劳作也将其压迫。

如今在我看来，这好像也并非特别精彩，但那时却让我浑身发颤；而且以“hee”来拼写“he”(4)更是锦上添花。至于需要描写事物，当时我已经全知道了。如果说我当时就想写书，要写什么则已经清楚。我要写自然主义长篇巨著，有着并非皆大欢喜的结尾，里面充满了细致入微的描写和极为贴切的比喻，也充满了词藻华丽的段落，其中的用词部分是因为单词本身的发音。事实上，我完成的第一本小说《缅甸岁月》就相当接近那种风格，是我在三十岁时写的，但立意在之前很久就开始了。

我给出了所有背景方面的信息，因为我认为人们在一点也不了解某个作家早期发展过程的情况下，不可能了解他的写作动机。他的写作主题由其所处的时代而决定——至少在我们目前这个喧嚣和变革的时代是如此——然而在动笔前，他会形成一种情感上的姿态，那是他永远不可能完全与之脱离的。当然，他有一样工作要做，就是控制自己的性情，避免纠缠在某一不成熟的阶段，或者陷入某种不正常的情绪。但是，如果完全脱离早期所受影响，他就会扼杀自己的写作冲动。暂不论谋生需要，我认为写作有四种最重要的动机，至少对非诗歌写作而言是如此。这些动机在每位作家身上存在的程度不同，根据他生活的外部环境，所占比例也会时时变动。它们是：

纯粹的个人主义。渴望显得聪明、被谈论、死后被记着、报复在你童年时怠慢过你的成年人，等等。装作个人主义不是动机而且是很强的动机，那是欺人之谈。在此特点上，作家跟这些人有相通之处：科学家、艺术家、政治家、律师、战士、商界成功者——简而言之，是人类中的全体精英。人类中的大多数并非很自私。一过三十岁左右，他们几乎完全放弃了作为个人的感觉——主要为了别人活着，要么在苦差中压得喘不过气来。但还有另外少部分具有天分、随心所欲的人，他们决心一辈子到头为自己生活，作家就属于这类人。至于严肃作家，我要说总体而言，他们比记者更自负，更以自我为中心，尽管他们对金钱的兴趣要少一些。

美学热情。即对外部世界之妙处的感知，或者另一方面，对词语以及它们恰到好处排列的美感上的认知；对于一个发音对另一个发音的影响，或是好文字的精当，或是好小说的节奏给人的愉悦；渴望跟别人分享本人认为很有价值、不容错过的一段经历。美学冲动在很多作家身上很不明显，但即便是个小册子作者或者教科书作者，也会有些喜欢用的词，这些词为他所偏爱，并非出自实用方面的原因；要么他可能对印刷样式、边缘宽度等有强烈的偏爱。除了铁路时刻表之类，没有哪本书完全排除了美学考虑。

历史冲动。即渴望看到事情的本来面目，发现真相并将其载存，以供后来者使用。

政治目的——此处的“政治”是最广义上的含义。即渴望将世界向某一方向推动，改变人们应该努力实现的那种社会的概念。同样，没有哪本书完全无政治倾向。那种艺术应与政治无关的观点本身即一种政治态度。

可以看出，这些不同冲动一定互相争斗，而且一定会在不同人身上在不同时候波动不已。从本性上说——把“本性”当做刚踏入成人时具有的状态——我是个前三种动机大于第四种动机的人。在和平年代，我可能只会写些文字绚丽或者单纯描写性的书本，也可能几乎从来意识不到自己所持的政治信念。的确，我曾经不得不成为类似小册子作者的人。一开始，我在不合适的职业上花了五年（驻缅甸的印度皇家警察），然后我经历了贫困，有过失败的感觉。这些增强了我对权力的天生恨意，也第一次全面意识到工人阶级的存在，而在缅甸的工作让我对帝国主义的本质有了认识。然而这些经历不足以让我具有明确的政治倾向。然后就出现了希特勒和西班牙内战，等等。到一九三五年底，我仍然未能作出明确决定。我记得当时写了首小诗，表达了我的两难心态。

我也许会当个快乐的牧师，

活在两百年前，

就不变的世界末日布道，

也看着我的核桃树长高；

但是生在，唉，极坏的时代，

我错过了那个适意的避风港，

因为我的上唇长出了胡须，

而教士们的脸都刮得光光。

后来的日子仍是不错，

我们曾是如此易于高兴，

我们把烦心事轻轻放下，

置于树冠之中。

我们曾不以无知为耻，

欢乐如今却被我们掩饰；

苹果树枝上的黄鹂鸟

就能让我的敌人战栗。

可是姑娘的腰腹和杏林，

树荫下溪流里的斜齿鳊，

马匹，破晓时争斗的鸭子，

所有这些都成了泡影。

禁止再次做梦；

我们把欢乐粉碎或是藏起；

马匹是由不锈钢所造，

由矮个胖男人把它们骑。

我就是那条永远不动的蚯蚓，

一个无后宫可以逞威的宦官；

像尤金·亚拉姆(5)一样走在

牧师和政委(6)两人中间；

政委正给我算命，

收音机在响着，

而牧师保证我会有辆奥斯汀牌小汽车，

因为克己奉公总有收获。(7)

我梦见住在大理石厅，

醒来后发现竟是真的；

我生在如今可谓不逢时，

史密斯呢？琼斯(8)呢？你呢？

西班牙内战和一九三六年至一九三七年间所发生的事改变了态势，此后我就知道我的立场如何。一九三六年以来，我所写的每一行严肃作品都是直接或者间接反对极权主义，支持我所理解的民主社会主义。在我们所处的这个时代，那种以为可以回避写这些题材的意见在我看来是无稽之谈。每个人都以这样那样的方式写它们，无非是简单的选择何种立场和用什么方式写的问题。一个人越清楚地认识到自己的政治倾向，就越可能达到既政治性地行事，又不牺牲自己在美学和思想上的诚实。

过去全部十年里，我最想做的，就是将政治性写作变成一种艺术。我的出发点总是有感于党派偏见和不公。动笔写一本书时，我不会跟自己说：“我要写一本完美的书。”我想写它，是因为我想揭穿某种谎言，想唤起人们注意某些事实。我最初关心的，就是让人们听到我的意见。但如果同时没有一种美学感受，我就不会写一本书，甚或为杂志写一篇长文。任何人如果有心详细读一下我写的东西，就会发现即使是纯粹的宣传，其中还是包括很多一个全职的政治家会认为跟主题无关的东西。我不能也不愿意完全抛弃我自孩提时期开始形成的世界观。只要我活着，就会继续追求文字上的风格，继续热爱大自然，继续乐于欣赏那些实实在在的东西，以及星星点点的无用信息。我想压制自己的这方面是徒劳的。我的工作，是将自己根深蒂固的好恶感与时代强加给我们所有人身上基本上是大众的、非个体的活动相调合。

这并非易事，它引出了结构及语言的难题，而且以新的方式引出了真实性的难题。我可以举例说明出现的基本困难。我那本关于西班牙内战的书《向加泰罗尼亚致敬》当然的确是政治性书本，但它主要是以一定的超脱心态和体例上的考虑写成的。我确实很努力地想在里面说清全部事实，又不与我的文学本能相悖。但除了别的，这本书中还包括篇幅很长的一章，里面全是引用报纸上的片断之类，是为托洛茨基主义者辩护的，他们被指控阴谋串通佛朗哥。很明显，再过一两年，任何普通读者都会对这样一章失去兴趣，必定将因此毁了这本书。一个我所尊敬的评论家给我上了一课：“你干吗要把那些玩意儿放进去？”他说，“你把本来不错的一本书变成了新闻报道。”他说得不错，可我只能这么做。我刚好知道清白的人们受到了不实的指控，而在英国只有极少数人有条件知道这一点。如果我不曾为之愤怒，就可能永远也不会写那本书。

这个问题还会以种种方式一再出现，而语言方面的问题与之相比更为微妙，讨论起来也需要太长时间。我只是要说近几年来，我一直在努力写得不那么栩栩如生，更追求准确性。不管怎样，我发现当你已经完美地形成任何一种写作风格时，你总是已经超越了这种风格。《动物庄园》是第一本我写作时对自己所做有完全清醒的认识，混合了政治目的和艺术目的的书。我有七年时间没写过长篇小说了，但我希望在不久的将来再写一部。它注定会失败，每本书都会失败，但我对要写什么样的书则多少已经心中有数。

回头看看前面的一两页，我看到写得似乎我的写作动机完全出自于热心公众利益，我不想让这成为别人对我的最终印象。凡是作家都自负自私，也是懒惰的，在他们各种写作动机的根子里面，还存在一个谜团。写本书是场可怕的、令人疲惫不堪的挣扎，就像很长一段时间得了令身心痛苦的病症。如果不是为某种他既无力抵抗又无法理解的魔鬼所驱使，他永远不会做起这样一件事。就人们所知，这个魔鬼只不过跟让小孩子号啕以引起别人注意的是同样一种本能。但同样正确的是，除非他不停奋力消除自己的个性，否则就写不出任何具有可读性的东西。好的文字就像窗玻璃。我不能十分肯定地说出我的几种动机里哪种最强，但我知道哪一种值得遵循。回头看看我的全部作品，我看到在我缺乏政治目的时，写出来的书总无一例外地没有生气，蜕化成华而不实的段落、无意义的句子和装饰性形容词，而且总的说来，是自欺欺人之作。

一九四六年

————————————————————

(1) 基钦纳（1850—1916），英国陆军元帅，第一次世界大战时因所乘巡洋舰触雷沉没而死。

(2) 主要指1910—1920年间的英国文学风格。

(3) 阿里斯托芬（公元前448？—前385？），古希腊诗人、喜剧作家，有“喜剧之父”之称。

(4) hee（他）是he的古体写法。

(5) 尤金·亚拉姆（1704—1759），英国哲学家，自学成才的语言学家。他第一个发现克尔特人的语言与欧洲大陆某些语言的关系。1758年，他正在编纂克尔特语词典时，他14年前谋杀一位朋友的罪行败露，因此被判处绞刑。

(6) 政委，指苏联时期的政治委员。

(7) 原文为“For Duggie always pays”，其中的Duggie似应指法国法学家莱昂·狄骥（1859—1928），他强调个人对社会的义务而几乎排斥了个人的权利，其理论曾为德国法西斯所采用。

(8) 此处提到的人名是英国常见人名，类似于说张三李四。

墙上的斑点

我初次看到墙上的那个斑点差不多是在今年一月中旬，为了要具体到哪一天，我想我还得回忆当时都看见了些什么。首先浮现在我脑海中的是炉火，一整片黄色的火光映射在我的书页上，三朵菊花安静地伫立在壁炉上的圆形玻璃缸中。是的，我可以肯定，那定是冬季里的某天，我们刚饮过茶后，因为我记得当时我正在抽烟，偶然一抬头，第一次看见了墙上的这个斑点。循着烟雾望去，我的目光在那堆火红的炭块上片刻停留。久违的幻觉再次浮现，数不清的红衣骑士如潮水般策马奔上黑色岩壁的侧坡，鲜红的旗帜依稀在城堡的塔楼上随风飘扬。而就是那个斑点把我从幻觉中拉回现实，我的心情也变得轻松起来，因为那幻觉是陈旧的，是一种无意识的幻想，大概萌生于我的童年。那是一个呈暗黑色的圆形小斑点，就在壁炉上方六七寸的雪白墙壁上。

我们的思绪总会轻易地喷涌而出，围着一件新鲜事物打转，就仿佛一群蚂蚁，狂热地抬起一根稻草，片时之后又将其抛弃……如果这个斑点是一枚钉子所遗留下的痕迹，那铁定不是为了挂一幅油画，而是为了挂一幅小肖像画——一幅贵妇人的肖像画，画中的贵妇用白粉扑饰鬈发，用脂粉装扮脸庞，而她的嘴唇就如红石竹花般娇艳。当然，这肖像画无疑是件赝品，这房子以前的主人也只会选这一类画——老房子就应该配老式画像，他们就是这样一家人——十分有趣的一家。我常常会想到他们，基于一些奇怪的场景，毕竟谁都不会再见到他们，也不会知道他们后来的遭遇。他说那家人是因为想换一套其他样式的家具才搬出了这所房子，就在他正说着在他看来艺术品背后应该包含着思想的瞬间，我们分手了。这情形如同我们坐在火车上，看见有个老太太在路旁郊外的别墅里正准备倒茶，有个青年正举起球拍打网球。火车一霎而过，我们便和老太太及青年分了手，并将他们抛于火车之后。

不过，我仍无法弄清那个斑点的实质，毕竟我不相信它是由一枚钉子造成的，对于一枚钉子而言，它太大，也太圆了。我倒是可以站起来，但即便我站起来去瞧它，也八成说不出它是个什么。因为一旦完成一件事，就没人知道它为什么会发生。哦！老天！生命是多么的奇特，思想是多么的难以捉摸，人类是多么的无知！为了验证我们对自己的私有物品是多么地无从控制——相对我们的文明而言，人的生活有太多偶然性——我只需列举我们一生中遗失的少数几件物件就够了。譬如那三只装着订书工具的浅蓝色罐子，这算得上遗失物中最神秘的类型——它们总不会是被猫吃了，或是被老鼠啃了。再譬如那几个鸟笼、铁裙箍、钢质滑冰鞋、安女王时代的煤斗子、弹珠戏球台、手摇风琴——全不见了，那些珠宝也都不见了，还有那些散落在芜菁根部的乳白宝石和绿宝石。它们都是费尽心血省吃俭用积攒起来的。这一刻我的背上还盖着衣服，身边的家具都还颇有价值，这是多么神奇啊！若是要用什么来比喻生活，就只能是像一个人被以每小时五十英里的速度抛出地下铁道，当他从隧道口出来时，赤身裸体，连头发上的一只发卡都不剩，就这样又被抛到上帝脚下。如同一捆捆棕色纸包被扔进邮局的管道[1]一样，倒立着摔在开满水仙的草原上，头发随风飞扬，与奔跑在赛马会上的马的尾巴十分相像。对了，这些比拟同样适用于表达生活的快速性，表达永无止境的消耗和修复，一切都是如此偶然，如此碰巧……

那来世又怎样呢？粗壮的绿色枝条在拉扯中缓慢地弯了下来，杯盏形的花朵如同倾翻一般，用它那紫色和红色的光芒照耀着人们。人究竟为何要投生到此地，而非彼地，不能行动、不能说话、连目光也无法集中，只得在青草之间或巨人的脚间摸索呢？而对于何为树，男人和女人的本质是什么，或是否存在这些东西，五十年后人们也无法给出答案。除了充满黑和白的空间，没有其他的东西。若干条粗大的茎干横亘中间，或许在更高一点的地方，还有一些颜色模糊的玫瑰花形状的斑块——淡粉色或蓝色——它会随时光流逝而愈加清楚，愈加——我也不知道怎样……

不过，墙上的斑点不是个小洞，它大概是个深黑色的圆形物。比如说是一片在夏天保存下来的玫瑰花瓣的杰作，因为我并不是一个十分警惕的管家——看看壁炉上的尘土，那就是证据。传言特洛伊城就是被这样的尘土给结结实实地埋了三层，只有一些罐子的碎片无法被它们毁灭，这一点完全令人信服。

窗外树枝柔和地轻叩玻璃——我希望能够悠闲、安静地思考，不被人打扰，不必从椅子上站起来，可以在没有任何反对和阻碍的情况下，轻松地从这件事想到那件事。我希望远离表层的某些事实，能够不断深入地沉下去。使自己保持平稳，以使我能抓住第一个一闪而过的念头……莎士比亚……对啦，不管是他还是其他的什么人都行。此人在扶手椅里安稳地坐着，看着炉火，如此这般——一阵像暴雨般的想法从天国连续不断地倾注到他的脑中。人们站在敞开的大门外面向里张望，他正用手支着前额——我们假设这情景发生在夏天的傍晚——可是，这一切虚构的历史太过沉闷，我对它根本没有兴趣。我希望我能想出一条令人满意的思路，这条思路还能间接地给我带来几分荣耀，这种想法是最美妙的。连那些深以为自己不爱听到他人赞赏的谦虚之人也时常产生这种想法。这种想法不同于那些直截了当进行自我赞扬的想法，这就是妙处，这种想法是这样的：

我走进屋子的当儿，他们正在谈植物学，我说我曾经看见一朵花，就在金斯威一座老房子的地基上，大概是人们在查理一世当国王时种下的一粒花籽。“人们在查理一世当国王时种些什么花呢？”我问道——（我已经忘了回答的是什么）。可能是有着紫色花穗的高高的花吧，于是便这样想了下去。同时，我一直在自己的脑海里爱怜且低调地打扮自己的形象，完全不是那种公开的做派。因为，倘若我真的公开这么干了，我就会马上用书来掩盖自己。这也着实奇怪，人们通常都会本能地进行自卫，以免被偶像崇拜或别的什么愚弄，或者避免太远离本貌而使人们不再相信。但是，这事实也很平常，这问题挺重要。假设镜子被打碎，那个浪漫的形象和周围一片葱郁的森林就会消失。只有别的人看见了那个人的外表——这个世界会变得何等的单调、沉闷！一个完全不适宜生存的世界。当我们在公共汽车和地铁上相对而坐的时候，我们就是在照镜子。这反映出了我们的眼神为什么那么没有神采。这些想法的重要性会被未来的小说家逐渐认识，因为这是无数想法，而非一个。他们会追逐那些深奥又虚幻的东西，他们也会将故事中现实的东西减得越来越少，并认为这类知识是一种天赋，希腊人就这样认为的，可能莎士比亚也是这么想的。但是，这种概括没一点儿价值，一听到概括这词儿的音调就已经够了，它使人回想起社会评论、内阁大臣等一系列事物。人们在幼年时期就认为这些事物很正经，不得违犯，否则便会有被打入十八层地狱的危险。提到概括，不知为何会让人联想到伦敦的星期日及星期日午后的散步和午餐，也会使人想起已经过世的人的音容笑貌。好比大伙一起坐在一间屋子里直到某个固定时间的习惯，尽管所有人都讨厌这么干。所有事都有一定的规矩，在那个特殊的时期，对桌布来说，规矩就是一定要用印有黄色的小方格的花毯做成，如同照片中所见到的皇宫走廊上铺的毯子。而其他花样的桌布就难被称作真正的桌布。当我们觉察到这些诸如星期天的午餐、散步以及庄园府邸和桌布等真实的事物很多是假的——的确有虚幻的感觉——而怀疑它们的人所得到的惩戒仅仅是一种违法的自由感时，让人很是惊奇！令我奇怪的是，究竟是什么代替了那些真实而又正经的东西？如果你是个女人，那它大概就是个男人。我们的生活被男性的想法支配，是它制定了那些准则以及惠特克的尊卑序列表[2]。据我推断，它在大战后已经让许多男人和女人觉得非常虚幻，并且我们盼望它短时间内就会像幻象、红木碗橱、兰西尔的版画、上帝、魔鬼和炼狱之类的东西般被嘲笑，被视为垃圾，为我们留下一种让人留恋的违法的自由感——若自由真实存在的话……

墙上的那个斑点在某种光线下看上去竟像是墙上凸出来的，它并不是一个完全的圆形。我不敢确定，不过它仿佛投下了一点模糊的影子，这使我感到，如果我用手指沿着墙壁摸过去，在某一点上，我会摸到一个非常小的旧坟，这旧坟如同南方唐斯丘陵[3]上的旧坟一样平滑，据说，它们如果不是坟墓，就是营地。两者之间，我倒希望它更像坟墓。就同多数英国人一样，我更钟情忧伤，并且觉得在散步后很自然就会联想到地下埋有白骨……绝对有一部书描绘过它。肯定有某个古董收藏家曾挖掘出这些白骨，并赋予它们名字……我渴望了解古董收藏家会是怎样的人？大概准是些上校在退役后带着一帮年老的工人爬上这儿的顶端，对泥块和石头进行检查，与邻近的牧师彼此通信。牧师在早餐时看拆开的信，感到自己很够分量。为了将不同的箭镞进行比较，需要在各县城之间进行频繁的乡间旅行，这样的旅行对牧师及他们的老伴都是一种惬意的职责，他们的老伴正打算用樱桃做酱，或正打算把书房收拾一番。他们自然希望那个有关营地或坟址的重大问题长期搁置。而就上校来说，他对搜集到这一问题两方面的证据很乐观。的确，他最终更倾向于相信营地说。面对质疑，他写了一篇文章，打算在本地会社的一个季度性的例会上朗读，这时他刚巧因中风病倒，盘旋在他头脑中的最后一个清醒的念头无关他的妻儿，而是营地和箭镞，这个箭镞此刻置身于当地博物馆的一个展柜，和一只中国女杀人犯的脚、一捧伊丽莎白时代的铁钉、相当大一堆都铎王朝的土制烟斗、一个罗马时代的陶制品，以及曾被纳尔逊[4]用来喝酒的酒杯放在一处——我的确不清楚它究竟证明了什么。

不，不，什么都没证明，什么都没发现。假设我当下站起身来，将墙上的斑点弄清楚，它的确是——该怎么说呢？——一枚被钉进墙里两百多年的旧的大钉子的头部，延续至今，经过数代女用仔细地擦拭，钉头终于露在了油漆的外面，在燃烧着炉火、墙壁洁白的房间里，初次领略现代生活，这样做我会有什么收获呢？是知识？还是一些可以让我增进思索的参考？静坐或站立都不会影响我的思考。知识是什么？我们的学者除了那些蹲在洞穴里或森林里煮草药、盘问老鼠、研究占星术的巫神的后裔和隐士们，还会是什么？随着我们的迷信越来越少，以及我们对漂亮和健康的意识越来越注重，我们对他们的崇敬也会越来越少。没错，人们可以构思一个迷人的世界，这是一个祥和宽广的世界，有着红艳和湛蓝的花朵在旷野上绽放。这个世界没有专家、学者，或是有着警察特征的管家。在这里人们能像鱼儿用鱼鳍划开水面般凭自己的想法划分世界，在轻柔地掠过荷花的茎条后，于满是白色海鸟蛋的鸟巢上飞旋……在世界的中心立足，穿过浑厚的海水和水中转瞬即逝的光影向上看，这里万籁俱寂——如果没有《惠特克年鉴》和尊卑序列表的话！

为了弄清墙上的斑点，我必须得跳起来观察下，不管它是——一枚钉子、一片玫瑰花瓣，还是一条在木块上开裂的纹。

大自然又在施展永存的老套路，她想这只是费点力气的事儿，或许违背现实，但是谁会无端指责惠特克尊卑序列表呢？大法官在坎特伯雷大主教的排名之后，紧接着是约克大主教。每个人都要有一个排列的顺序，这便是惠特克的哲学观念。排列次序极其关键，惠特克当然明白。大自然给你一个提醒，别因此而不高兴，要想到好的一面。如果你想不到好的一面，非得让这一小时变得扫兴的话，那就思考下墙上的斑点吧。

对于大自然的把戏我再清楚不过——她以卑劣的手段鼓动我们停止让人振奋或痛苦的思想。我想，正是这样，我们才看不惯那些实干家——这种人在我们看来毫无思想。不过，我们也可以试图通过观察墙上的斑点来转移这种苦涩的思想。

确实是这样，我此刻越认真瞧它，越感觉像在落水后抓住一块木板。我感受到一种让人欣慰的存在感，将那两位主教和大法官赶往虚幻的空间。这里，不是一件模糊不清的东西，它非常真实。半夜，我们被噩梦吓醒之后，也都会这样想，赶紧打开电灯，平静地躺一段时间，夸赞抽屉、夸赞坚实的物体、夸赞现实、夸赞这个能够证明我们并不是单独存在的客观世界。这也是一直困扰我们的问题……木头是一件值得让我们思考的事物。他来自一棵树，树木会渐渐长大，我们对它的生长经历一无所知。它们在森林、草地或水边生长——这些东西很符合我们思考的习惯——它们随年月生长，无视我们。炎热的下午，母牛的尾巴在树下摇摆；树木为小河边的地方装点上一片翠绿，甚至会让我们想到一只母红松鸡在潜水之后会披着绿毛出现。我非常热衷去想如同鼓风飞扬的旗帜般逆流游着的鱼群；我还热衷去想那些在河边制造圆土堆的水甲虫。我比较钟意那棵树自身的模样：最初是它本身木质的又干又密的感觉，接着受到风雨洗礼，然后就感到树的汁液慢慢地、畅快地逐渐流出来。我还热衷去想这棵树如何在冬天孤傲地伫立在旷野上，树叶抱成团，将柔软的内在隐藏起来，不让月光冷硬的子弹看到，如同在整夜不休地滚来滚去的大地上立着的一根光秃秃的桅杆。鸟儿在六月的叫声一定很喧嚣，很奇怪；小昆虫费劲地爬过皱皱的树皮，或是在树叶搭成的躺椅上享受日光浴，眼睛像红色的宝石一般，直视前方，此时它们的脚肯定很冷……酷寒使树木的纤维开裂。最后的暴风雨将树摧折，枝叶落入泥土。即便如此，生命也未消失。这个世界还散布着这棵树上的千百万个坚强且清晰的生命，可能在卧室中、在轮船上或人行道上，也可能被制成房内的护壁板，喝完茶后，人们就在这屋里抽烟。太多恬淡而幸福的联想是由这棵树所勾起的。我非常乐意依次去对它们进行思考。——不过，中间有些麻烦……我想到哪儿啦？怎么会想到这儿呢？不管是树、河流、唐斯、《惠特克年鉴》还是那些在原野上盛开的水仙花，我都忘了。所有的事物都在旋转下沉中消失……事物显得无比混乱。有人弯腰和我说话——

“我准备出去买份报纸。”

“是吗？”

“但是买报纸没什么意义……都是些旧闻。这该死的战争，让它下地狱去吧！……不过，无论如何，我想我们不该让一只蜗牛待在墙上面。”

啊，那个墙上的斑点！原来是只蜗牛。

[1]　当时英国的邮政系统采用气压传输装置，利用锅炉、气泵、阀门的精密系统产生的真空或气压，沿着地下管道推进装有邮件的传输箱。

[2]　指《惠特克年鉴》，由英国出版家约瑟夫·惠特克（Joseph Whitaker，1820—1895）于1868年创刊，被誉为英国最好的年鉴和一部微型百科全书。

[3]　唐斯丘陵，位于英国英格兰南部和西南部的有草丘陵地。

[4]　纳尔逊：全名霍雷肖·纳尔逊（Horatio Nelson，1758年9月29日—1805年10月21日），英国18世纪末及19世纪初的著名海军将领及军事家。

三个画面

第一个

人若想看不到种种如画般的景象，大概是不可能的。假如你的父亲是我们王国的一名王室贵胄，而我的父亲只是一个铁匠，那么在你的眼中，我就好比一幅图画，而在我的眼中，你也好比一幅图画。我们无法因为各自讲着自然的语言就能走出那个隐形的画框。你看到我正靠着铁匠铺的门，手里抓着一块马蹄铁，你坐车路过，不禁会想：“这是一幅多么生动而特别的画面啊！”而我看到正悠闲坐在车里仿佛要向你的子民们致以问候的你，我也会想：“好一幅展现古老英格兰贵族奢侈生活的画面！”毫无疑问，我们对彼此的判断都是有出入的，可是这种出入却无法避免。

此时此刻，在路的拐角，我看到了这样一幅画面。其实，可以用“水手归乡图”或其他类似的题目来命名它。一个英俊年轻的水手背着行囊，他的手臂被一个姑娘挽着，邻居们都聚集在他们周围，小屋的园子里开满鲜花。当你经过他们时，你将从这幅画面的底部读到这样一些信息：水手漂洋过海，不远万里去往中国，而今回返故乡，家中客厅已备好一桌美酒佳肴为他接风洗尘；他为年轻妻子准备的礼物，就藏在他的行囊里；用不了多久，他们就会拥有自己的第一个孩子。人们会有这样一种感觉——这幅图景中所有的一切都是那么的温馨，美好，和谐，完美，就好像一切都本应该如此一般。

眼前的幸福有益身心，使人满足；生活好像变得比从前更加甜美，更加令人向往。

我带着这些遐想从他们面前经过，竭尽全力让这个画面变得尽可能地充实一些，我观察着她裙子的颜色，他眼睛的颜色，看着那只浅棕色的猫咪在小屋门口偷偷转悠。

短时期内，这些画面将悬浮在我的眼前，平日里的那些物事，此刻忽然明亮起来，温暖起来，越发质朴、淳厚。也有一些事，却显得乖谬、愚蠢。还有些事则显得理当如此，更显深意。从那天开始，一直到后来的数天内，每当人们享受闲适的时候，那个画面就会再次出现在他们的脑海里，他们会怀着满腔的善意来妒忌这两个幸运的人——那个幸福的水手，以及他的妻子。人们会猜测，他们这时候在做什么？在谈论什么？有了第一个画面，在想象力的驱策下，还会衍生出更多的画面来。有的画面里，水手在砍柴挑水；有的画面里，他与妻子在谈论中国；有的画面里，妻子为了让所有的人都看到，而把他送的礼物摆放在壁炉架上；有的画面里，妻子在为自己的宝宝缝制衣服；还有的画面里，小屋的门窗敞开，能看见花园里轻快飞舞的小鸟儿，能看见忙忙碌碌的蜜蜂，还能看见罗杰斯——这是水手的名字——叼着烟斗，迈步走进花园——有了一次远航中国海域的经历后，现在他简直无法形容眼前的一切到底有多么令他心满意足。

第二个

刺耳的哭号声打破深夜村庄的宁静。一阵杂乱的拖拽声过后，一切陷入死寂。透过窗只能看见道路两旁的丁香树沉重的枝杈悬吊在空中。这是一个无月之夜，寂静，闷热。所有的一切都因为那阵哭号声而变得凶厉起来。是谁在哭泣？为什么她要哭泣？听得出，那个声音出自一个女人，可是因为某种极端情绪的压迫，它已经变得没有任何性别特征可言，而纯粹变成了人性的哀号：宣泄某种不可言说的恐惧，或者因遭遇某种不平之事而大声申诉。

死一般的寂静。连星星都只是发着光亮，不再闪烁。田野间的树木屏息凝神，一动不动。可是不祥仍在弥漫，如同所有的一切都已被判决，被定罪。人们觉得应该做些什么。上下蹿动的火光应该不安地四处游移，某些人应该冲到街道上。那些小房子的窗口应该亮起灯光。或许还会再次传来哭号声，不过那声音多少平和了一些，有了女性的特点，她已经得到了一些安慰，不再泣不成声。可是并没有灯光亮起，也没有脚步声，第二声哭号也没有再响起。第一声哭号已被完全吞没，只剩下一片死寂。

人们躺在黑暗中细细谛听，那不过是一个声音。没有任何事情能与它联系在一起，也没有哪一个画面可以诠释它，以便让人容易理解。当黑暗最终褪去后，人们所能看见的不过是一个模模糊糊、完全不可辨认其体态的人影，正举着它那巨大的手臂，伸向苍天，申斥某种难以抗拒的不公。

第三个

天气一直晴朗适宜。人们甚至会觉得地球停泊在了某个港口，而生活也不再顺着风势卖力前行，它驶入了一个宁静的港湾，像是一动不动地停滞在了宁静的水域里，落碇抛锚——除了夜里的那一阵哭号声。不管人们走到哪儿，总是回荡着那个声音，比方在山里长时间溜达的时候，总是感到有些东西在深处慌乱涌动，以至于连四下里安稳宁静的景致也都虚幻起来。山坡上，一群群绵羊彼此聚拢；山谷如若平缓的水波，上下起伏，又如细小的涟漪，亲吻着海岸。时不时的，人们就会看见一所孤零零的农舍，院子里，有小狗在嬉戏打滚，有蝴蝶在荆豆花的上方翩翩起舞，所有的一切都显得宁静祥和——这一切总会被哭号声给摧毁的，人们不由自主地想到。所有的这一切，这些美好的景致，都参与并谋划了夜里的那场罪行。它们都承诺过，说要保持自己的美丽，持续这份宁静。可是，它们再次被摧毁，可能只是须臾间的事。所有的美好与安稳，都不过是一种表象。

于是人们再次回味起“水手归乡图”，只为了让自己的心不再焦虑难安。那些画景又在眼前重现，还增添了各种之前并没有利用到的细枝末节，比如她蓝色的裙子，开着黄花的树所投射的影子，等等。她轻轻拽着他的衣袖，在他背上背着一只行囊，两人站在门口。一只沙黄色的猫儿从门口偷偷溜达过去。人们会通过回忆这个画面的每一个细节而逐渐让自己相信：隐藏在表象下的，或许并不是罪恶和凶厉，而更可能是善意、满足和平静。羊群正低头吃草，山峦迭起，农舍、小狗，以及翩飞的蝴蝶——一起都宛如从前那般真实。人们一边遐想着水手与他的妻子，一边返身回家，一幕幕画景就在他们的脑海里虚构出来。人们不过是希冀那些美丽幸福的图景能掩盖住他们内心的惶恐罢了，希冀这些画景最后能够把那恐怖的哭号声给闷死，给碾压成齑粉，让它随风消散。

人们走到了每次都要经过的教堂墓园，总算是返回村庄了。如同往常一般，再次走过这片墓园时，人们会想：多么安宁的地方啊，看那紫杉葱茏，石碑被擦拭了一遍又一遍，四周围分散着多少无名者的坟墓——死亡是快乐的！人们会这样觉得。没错，看看这个画面！一个男子正在挖墓，旁边，他的孩子们正在吃东西，当他把黄土一锹一锹地铲出来时，孩子们正自由自在地蘸着果酱吃面包，捧着大牛奶罐子喝牛奶。挖墓者的妻子，一个胖乎乎的金发女郎，靠在一块墓碑边上，挖掘的墓穴旁边的草地上铺了一个围裙，当作茶桌来用。一些泥土撒落在茶具中间。我问：“谁要葬在这个墓里？难道多德森老先生终于去世了吗？”“不，不是，”那个女人回答说，“这个坟头是给年轻的水手罗杰斯挖的。”她看着我说：“两天前的夜里他就死了，说是得了什么外国的热病。你难道没有听见他妻子又哭又嚎吗？她跑到大路上哭嚎……汤米，你看看你，怎么弄得满身是土！”

这又是怎样一个画面啊！

新　装

梅布尔第一次感到满肚子疑惑，是在她将披风脱下来时，布尼特夫人给她递过来镜子，给她刷刷抹抹，这样的话，她的所有注意力都被梳妆台上的化妆工具、理发工具和整装器具给吸引走了，这进一步加重了她的疑惑——肯定有哪里不对劲，绝对是的。上楼的时候，她的疑惑愈加猛烈，愈加沉重，尤其当她向克拉丽萨·达洛维打招呼时，她几乎已经确信了。梅布尔飞奔到房间的另一头，扑进一个阴暗的角落里，那里挂着一面镜子，她赶紧照了照——看吧！真的不对劲！刹那间，那种她一直在竭力掩饰的痛苦，那种深深的不满——那种从孩童时期就产生的低人一等的自卑感——再次涌上心头，冷酷，无情，强烈到让她无法摆脱，她总是靠阅读布罗[1]或者斯科特[2]来度过无数个难寐的漫漫长夜，可这方法于它却无法奏效。因为这些男男女女会想——“梅布尔身上穿的那叫什么！她看上去真是太惊悚了！这件新的连衣裙看着就让人觉得讨厌！”——他们眨巴着眼睛走过来，而后紧紧地将它闭上。然而最令她伤心的是她本身的可怕的缺陷、她的胆怯以及她那卑贱的血统。一瞬间，这个屋子，这个她和矮个子裁缝花了无数个小时设计连衣裙样式的屋子，变得肮脏不堪、令人厌恶。就连她的客厅也寒酸起来。以前每当她出来，伸手去拿放在门厅桌上的信函时，就会炫耀地说“真是无聊啊”，虚荣心十足——现在，这所有的一切都显得那么卑微、愚蠢、土气。当她一跨进达洛维夫人的客厅时，这一切都原形毕露，化为乌有，显得毫无价值。

那天晚上，达洛维夫人的请柬送来的时候，他们正坐着喝茶，当时她想，要说赶时髦，她当然做不到。装时髦简直就是荒唐——时髦意味着款式、格调，以及至少三十几尼的花销，与其如此，为何不自己动手制作呢？这样还能有自己的独特风格。她霍然起身拿起母亲的那本老旧的出自巴黎帝国时代的时装册子，心想当然是她们更加美丽，更加有女人味，更加高雅了！要设法让自己——噢，真是愚蠢——看起来像她们一样，实际上，是在炫耀她自己端庄典雅，古朴迷人，毋庸置疑，她让自己陷入了一种应当受罚的自恋狂的状态中。这是她自作自受。

但她连镜子都不敢照一下，她无法面对现实的惨淡——浅黄色的，傻里傻气的老式丝绸连衣裙，长长的下摆，高高的袖肩，还有那腰身，明明在那本时装册子里，显得那样迷人。可一穿到自己的身上，就完全变了味儿，甚至连那些普通人都不如。她站在那里，就像裁缝店里任由年轻人乱插大头针的衣模。

“不过，亲爱的，确实漂亮！”罗丝·肖说，她翘起自己的嘴唇，带着一脸的讥讽打量了一遍又一遍。她早就料到对方会有这种举动，罗丝身上穿的从来都是最时髦的衣服，跟别人穿的不差一丁点。

我们都跟费尽心机要爬过碟沿的苍蝇一样，梅布尔想，然后她把这个想法重复了一遍，就好像在身上划着十字一般，试图去找寻一个咒语，以让这种痛楚得到缓解，变得可以忍受。当她陷入苦闷中难以自拔时，一句很久以前她在书上读到过的莎士比亚的台词突然浮现在她脑海里，她反复默念着。“竭尽全力爬窜的苍蝇！”她一次次重复着。如果她能将这句台词重复千万遍，直到令自己看到苍蝇，她就能变得麻木、淡漠、冷酷、沉默。现在她已经看见几只翅膀粘在一起的苍蝇正从奶碟里慢慢地爬出来。她竭尽全力（站在镜子前听罗丝·肖喋喋不休）让自己把罗丝·肖和在场所有人都看成是苍蝇，卑贱、软弱、辛苦忙碌的苍蝇，竭力想要从某些地方钻出来，或钻进某些东西里。可是她不仅没办法把她们看成苍蝇，反倒觉得自己这副模样才是一只苍蝇，而别人则是蝴蝶，蜻蜓，美丽的昆虫。她们拍打着翅膀，在空中飞舞，蹁跹摇曳，唯独她正竭力将自己从奶碟里拉出来。（她最主要的弊病是两种令人厌恶的恶念——怨念与妒恨！）

“我就像一只寒碜的、弱不禁风的、脏了吧唧的老苍蝇！”她说。

罗伯特·海顿停下脚步，恰好听见她的话。通过回味这句可怜兮兮的怪话，刚好能让她安心，并因此显得她语言风趣，思想高超，毫无违和感。当然，罗伯特·海顿非常礼貌地回应了一声，她早就看穿了他的口是心非。所以他刚刚走开，她就对自己说：“谎言！谎言！谎言！”（这也是某本书上的话）她想，反正这种聚会要么让事情变得更加真实，要么让事情变得更加虚假。她想她已经看穿了罗伯特·海顿的心，她把一切都看明白了。她看到了真相。这才是真的，这间客厅，这个自我，其余的一切都是假的。米兰小姐窄小闷热的工作间里乱糟糟的，有一股衣服和炖白菜的味道。但当米兰小姐将镜子递到她手上，她窥见镜中身着完工的连衣裙的自己时，一阵狂喜涌上心头。她光彩照人，一下子变得生机勃勃。摆脱了所有的顾虑和担忧，她梦寐以求的自己正站在这里——一个美丽的女人，就那么一瞬间（米兰小姐要测量清楚裙摆的长度，所以她不敢看太久），看着旋涡状纹饰的红木镜框里那个面庞粉白，露出神秘笑颜的女孩，那是她的核心，她的灵魂。这让她觉得真实，觉得美好，觉得温馨，不仅仅是虚荣和孤芳自赏。

米兰小姐说裙摆不能再加长了。硬要做什么修改的话，米兰小姐皱着眉头，苦口婆心地说，下摆有必要改短一些。她突然心血来潮，由衷地对米兰小姐心生爱意，那份喜爱远远胜过对世界上其他人的喜爱。甚至，当米兰小姐咬着几根大头针伏在地上，憋得满脸通红，眼睛都鼓起来时，因心中的怜悯之情，她的双眼泪水满溢——一个人竟能为另一个人做到这样，这让她看到眼中的人们仅仅作为人，看到自己去参加了晚上的活动，看到米兰小姐拿过盖子把金丝雀的笼子盖好或是让金丝雀叼走她唇间的一颗大麻籽。一想到它，想到人性的这一面，想到它的耐心和忍耐，和为一丁点可怜巴巴的、微不足道的小快乐就感到心满意足，她的眼中不禁噙满了眼泪。

现在，一切事物都消失了。连衣裙，客厅，怜悯，热忱，框上有旋涡状纹饰的镜子和金丝雀笼子——所有的一切都消失得无影无踪。只剩下她独自坐在达洛维太太客厅的角落里，饱受折磨，清醒地面对现实。

说起来，这未免也太懦弱，太狭隘，太小肚鸡肠了，那么在意自己的年龄和已经是两个孩子的妈妈的事情，心里有那么多顾虑，没有原则，没有信条。不能像别人一样随心所欲，想说什么就说什么。比如：“莎士比亚算什么？死亡算什么？我们全都是船长饼干里的象鼻虫[3]。”——或者任何别人可能会讲的话。

她凝视着镜中的自己，蹭了蹭左肩，跨进房间，就好像无数长矛从四面八方射向她黄色的连衣裙。但她并没有像罗丝·肖一样露出凶狠的、悲愤的表情——罗丝会露出像布狄卡[4]一样的表情——她看起来傻傻的，十分羞涩，宛如小学生一般地微笑着，漫不经心地穿过屋子，行为鬼祟，像极了一只斗败的杂种狗，眼睛盯着一幅画，一幅雕版画。就好像她参加晚宴目的就是为了看这幅画！在场的所有人都明白她为什么这样做——是耻辱、羞愤促使她这样。

“现在苍蝇就泡在奶碟里，”她对自己说，“就在奶碟的正中心，爬不出来，那奶，”她一边想，一边死死地盯着那幅画，“就要把它的翅膀粘到一起了。”

“真是太老土了。”她拦下正要去跟其他人说话的查尔斯·伯特（他最讨厌这种把人拦下来的举动），说道。

她想要表达的是，或者说她努力让自己认为她想要表达的是，那幅画，而不是她的连衣裙，真是太老土了。如果这时候查尔斯能够说上一句赞美她、关心她的话，对她而言将意义重大。只要他能说一句：“梅布尔，你今晚真漂亮！”那么她的一生都将因此而改变。但那时她就应该诚实一点，直爽一点。查尔斯没有说这种话，当然，他是恶意的化身。他总能将人一眼看透，尤其是当别人处于自卑、怯懦和迟钝的时候。

“梅布尔穿了一件新的连衣裙！”他说，可怜的苍蝇一下被推到了奶碟的中心。实际上，她觉得，他恨不得她被淹死呢。他根本没有心，没有一丁点儿善意，空有一副看似友好的外表。米兰小姐比他真实百倍，宽容千倍。如果谁能拥有并永远坚守这份感情，那该多好啊！

“为什么，”她问自己——回答查尔斯的话有些失礼，让他看出来她生气了，或者用他的话来形容叫“奓毛了”（他问：“奓毛得厉害吗？”然后同在场的一些女人们合起来嘲笑她。）——“为什么，”她问自己，“我对事物的感受，对于我十分确信米兰小姐是对的，查尔斯是错的并坚持己见这件事的感受，对于金丝雀，那份怜悯，那份爱意的感受，总不至于在走近一个挤满人的房间的瞬间就立即转变了吧？”她那变化不定、弱不禁风、令人讨厌的性格又出来捣乱了，每次都会在紧要的关头败下阵来，总是不能对贝壳学、语源学、植物学、考古学产生兴趣，不能像玛丽·丹尼斯和维奥莉特·瑟尔那样，切开土豆，观察它们的繁衍。

当豪尔曼夫人看见她站在那里时，就向她冲了过来。豪尔曼夫人当然不会过分关注一件连衣裙这样的小事，因为她的家人总是摔下楼梯或是患上猩红热。梅布尔能否告诉她八九月份艾尔姆莎普是否出租？这场谈话让她厌烦到了极致。她快要被气疯了，因为她居然被当成一个房屋销售员或信童来使唤。一点价值都没有，就是这样，她这样想。她一边很现实地回答着关于那栋房子的问题，例如浴室朝南的一面和顶层热水供应的问题，一边努力地想要抓住一点坚固的东西，一点实在的东西。整个过程中，她能从那面圆镜中看到自己身上那斑斓的黄色连衣裙，这些斑驳的东西被镜子变得像鞋扣一般小，就跟小蝌蚪似的。这么多的委屈、烦恼、自卑、不甘以及此起彼伏的情绪，都能被一件只值三便士硬币的东西给容纳，想到这个，还真是叫人难以置信。另外更让人难以置信的是，这件东西与梅布尔·韦林是相互隔离的，根本没有关联。豪尔曼夫人（那枚黑色的纽扣）身体前倾，对她讲述自己的大儿子和小儿子是如何的让她不放心。可是她从镜子里看出，她是根本没有牵挂的。尽管镜子里的那个小黑点身体前倾，手舞足蹈，可是一个自尊心那么强的小黄点坐在那里，黑点又如何能让寂寞的黄点感受到她内心的东西呢？她们都不过是强忍、伪装而已。

“想叫男孩子消停一会儿，那简直是不可能的。”大家都这样说。

豪尔曼太太有时会同情心泛滥，有时却小气地抠抠索索，就像这是她的权利一样（实际上她的小女儿今早膝关节发肿了，她理应获得更多），她接受了这份可悲的礼物，却满眼怀疑和不情愿地看着它，就好像本来她应该拿到一英镑，偏偏只拿到一个便士，却又不得不把它放进了腰包里。生活艰难，太艰难了，所以虽然有些小气，但也只能忍耐。心中委实不甘的豪尔曼夫人不厌其烦地讲述着女儿的膝关节肿胀的情况。啊，真是可悲，人的这种贪婪，这种聒噪，就像是一群拍打着翅膀呱呱乱叫的水鸭子一样，只为了博取别人的同情心——真是可悲，期望别人能感同身受一下，而不仅仅是装出一副同情的样子。

但今晚身着黄色连衣裙的她，没办法再拧出哪怕一滴同情了，她选择把所有的同情都留给自己。她知道别人在诽谤她，轻视她（她一眨不眨地看着镜子，不断地在那耀眼的蓝池中沉浮），自己就像一只因为软弱、不坚定而被扔进臭水沟里的动物，这件黄色的连衣裙在她看来等同于一种对罪恶的严酷惩罚，即便她穿上一身像罗丝·肖那样漂亮的修身天鹅绒皱边儿绿裙，她仍旧要遭受这种酷刑。绝对逃不掉的，她想，没有任何可能。不过，这终究不是她的错。谁让她的家里有十口人呢，就算再怎么精打细算，手头也永远拮据。母亲背着沉重的包袱，连楼梯边沿的油布地毡也磨破了，小灾小难一件接着一件——虽然这些都算不上什么大灾难，养羊赔钱了，但赔得不算惨烈；她大哥娶了一个出身不如他的女人，不过也没有差太多——从头到尾没有一点浪漫的色彩，所有的事都不算太过极端。

海滨胜地是他们家的人安度晚年的首选地。就说这一刻吧，无论哪一处海滨胜地，必定有她的某个姑姑躺在离海不远的寄居宿舍里。他们家的传统就是这样的——他们总是目无一切。她的表现也大抵如此——与她的姑姑们是如出一辙。她从前梦想能够居住在印度，嫁给一个如同亨利·洛伦斯[5]爵士一样的英雄或者某个帝国的杰出人物（现在亦如此，只要看到一个头上裹布条的土著，她的脑海里依然会出现许多浪漫的传奇故事），不过都没有实现。她嫁给了休伯特，一个在法院里有份稳定持久的下层工作的男人。他们住在一栋小房子里，日子勉强过得去，没有雇佣固定的女用。她一人在家的时候，就吃杂烩，或黄油面包，不过偶尔——豪尔曼夫人走开了，她肯定觉得她是一个不会打扮自己的、世上最干瘪的、缺乏同情心的木头疙瘩，她肯定会见人就谈论梅布尔的怪模怪样的打扮。

梅布尔·韦林偶尔会想，一个人被扔进那张蓝色的沙发里，用拳头在坐垫上砸出一个窝，仅仅只是为了证明现在有人占着它。她不愿意与查尔斯·伯特和罗丝·肖他们在一起，因为他们没准正在壁炉那边嘲笑她呢，就跟喜鹊一样叽叽喳喳地絮叨着。

偶尔，她也能享受到片刻舒适。近来的一个晚上，她在床上躺着看书。复活节的时候，她躺在海滩上晒太阳——让她回想一下那时候的情形——一大窝盘根错节的灰白色沙草长在那里，如长矛一样直刺苍穹，天空像是一颗坚硬而又滑溜的瓷卵，还有海浪奏出的音乐——“哗，哗……”，海浪在低声细语。孩子们正在水里嬉戏，欢快地喊啊叫啊——啊，多么神圣的一刻啊，她觉得自己躺在了世界女神的掌心中。冷酷无情但格外美艳的女神，被摆在祭坛上的羔羊。（每每孤独的时候就会想到这些愚蠢的场景，不过没有关系，别人是不会知道的。）

说起神圣的时刻，她跟休伯特在一起的时候，偶尔也会有那么片刻，比如切羊肉准备周日的午餐，走进一间屋子，毫无来由地打开一封信。那时候她对自己说（这件事她从来不会告诉别人）：“据说是这样的。它就这样发生了。就是这样的！”即便不是这样也有让人惊异的地方——当万事俱备之时——假日、天气、音乐、快乐的元素全都准备就绪时——快乐却没有发生。人是不可能快乐的。只有郁闷、沉闷的境况，不会有别的。

没错，又是她那可怜的存在感！作为母亲，她从来都软弱不堪，心情烦躁，做什么事都不肯尽心尽力。作为妻子，她的生活一塌糊涂，懒懒散散，什么都整理不清，没有一丝亮点，和她的兄弟姐妹相差无几，除了赫伯特之外——他们都是一丘之貉，卑贱的可怜虫。当她在生活中匍匐前进时，冷不丁地便被推到了风口浪尖上。那只卑微的苍蝇——这个念念不忘的有关苍蝇和奶碟的故事她是从哪里看来的？——挣扎了出来。没错，她也曾享受过这样的时刻。可而今四十多岁了，这样的时刻会越来越稀少。最可悲的是，以后慢慢地她将无力挣扎。这种状况让她无法忍受！她感到无比的自卑！

她打算明天去趟伦敦图书馆，她会十分偶然地发现一本神奇的，对她有帮助的，令人惊诧的书，作者是一位牧师，一个根本不出名的美国人。或者，她将出去散步，沿着海滨路，不经意间走进一个大厅里，那里正有一个矿工讲述他在矿窑里的经历。她会摇身一变，成为一个崭新的人，她要彻底改变。她会穿上一套制服，被人们尊称为“大姐”，以后再也不必为穿什么衣服劳心费神了。关于查尔斯·伯特、米兰小姐、这个房间或那个房间的一切，她都将了解得清清楚楚，每一天都将如此，就好像躺着晒太阳或切羊肉一样。一定会如此的！

于是，她从蓝色沙发上起身，镜子里的那枚黄色纽扣也站起来了，她朝查尔斯和罗丝挥了挥手，她的意思是，她根本就不会依赖他们。那枚黄色纽扣彻底从镜子里走了出来，当她走向达洛维夫人并道“晚安”的时候，所有的矛头齐齐射向她的胸口。

“现在就走吗？时间还早着呢！”美丽动人的达洛维夫人说。

“我怕是必须要离开了，但是——”梅布尔·韦林说，“但——”她用怯生生的颤抖的声音继续说，“我今晚过得非常开心。”当她用力地发出这个声音的时候，听起来是那么可笑。

她在楼梯上遇上了达洛维先生，她对他说：“今晚我过得很开心！”

“撒谎！都是谎言！全都是谎言！”她一边对自己说，一边走下楼。

“正好在奶碟里！”她一边对自己说，一边感谢布尼特夫人的帮助，而后将自己层层包裹进那件她已经穿了二十年的中国式披风中。

[1]　乔治·布罗（1803—1881），英国小说家，作品中以浪漫色彩的故事情节居多。

[2]　邓肯·坎贝尔·斯科特（1862—1947），加拿大诗人，作家。

[3]　传说，在特拉法尔加海战期间，英国海军中将纳尔逊的部队得到的补给饼干中有很多蛆虫和象鼻虫，因此而形成了固定习语。

[4]　古不列颠反抗罗马入侵的爱西亚人的女王布狄卡（Boudicca）。罗马人入侵时她曾在大庭广众之下受辱，后来拼死反抗罗马人，最终服毒自杀。

[5]　亨利·洛伦斯（1806—1857），英国有名的将领，曾经为英国的殖民事业做出了相当大的贡献。

热爱同类者的人

布里克特·阿里斯在那天下午跑过院长院[1]时，极其意外地撞上了理查德·达洛维。说得准确一点，应该是两人正要彼此错过时，却相互偷偷扭头从帽檐底下瞄了对方一眼，然后十分意外地认出了对方。他们以前是同学，已经有二十年没有见面了。阿里斯现在做什么行当？是律师吗？当然是啦，当然是啦，因为他总是对报纸上的案件特别感兴趣。这里显然不是说话的地方，他为什么不来参加晚上的聚会呢（他们就住在街角，还是老地方）？有些人会参加，十有八九乔恩森会来。“现在可是家喻户晓的人物了。”理查德说。

“好啦！——晚上再见啦。”理查德说，并继续向前走，“特别开心”（这话倒不假）碰上那个怪里怪气的家伙，一点都没变，跟他上学那会儿一模一样，还是过去那样胖墩墩的，圆乎乎的，浑身都长着刺儿。不过真不是一般的聪明，还获得过纽卡斯尔奖。瞧——他走了。

布里克特·阿里斯转过身来，注视着达洛维的背影渐渐消失时，心里宁愿自己没有遇见他，至少，不该答应参加今晚的聚会，因为他一直喜欢着他。达洛维已经结婚了，他经常举办晚会；他们根本就是没有交集的两个人。他还得穿上礼服。但，等到夜幕降临，他暗自琢磨，如他所言，他不想显得太没礼貌，他必须前去赴约。

可是这种娱乐活动实在叫人不安！连向来话不投机的乔恩森也在那儿，这个家伙本来就特别自负，到后来就更是越来越狂妄，他就是这样一个人。可是除了他，整个屋子里再不会有布里克特·阿里斯所认识的人了，一个也没有。他总不能够不跟达洛维打声招呼就立马走人吧。可是穿着一身白马甲的达洛维为了尽地主之谊正忙得不可开交，心思根本不会放到别的地方上来。他只能一个人干巴巴地站在那里。这类事真令他反胃。仔细想一想，那些已经步入成年人行列，富有责任感的男男女女，几乎每天都在做这类事情！他靠墙站着，一句话也不说。剃须时他把脸刮得红一块紫一块，显得皱纹更深了。尽管他干活儿的时候，像头牛一样卖力，可是他还是特别注重锻炼，对身体健康特别上心。他看上去坚毅而凶猛，他的小胡子上像是沾了霜一样，头发直直地竖起来，一副气冲冲的样子。他穿的那身看上去邋里邋遢的礼服是廉价货，衬得他更加呆板生硬，毫无地位。

这些高雅的女士们和先生们，穿着极其华丽的衣着，头脑简单，没完没了地说说笑笑，简直无聊极了。布里克特·阿里斯观察着这些人，将他们跟布鲁纳夫妇做比较。当初，布鲁纳夫妇与芬纳啤酒厂打了一场官司，赢得官司后对方赔付了他们两百英镑（连应得的赔偿金的一半都不到），他们就买了一只五英镑的钟送给他。那件事做得相当得体，令他感动不已。他变得更加苛刻，死死地盯着这些人，穿着过分讲究，待人尽显刻薄，享受荣华富贵。他拿现在的这种感受同那天上午十一点时的感受相对比，那天，正直而可敬的布鲁纳夫妇穿着他们最漂亮的衣服前来拜访他，并送了他老布鲁纳口中的小纪念品，老人直挺挺地站着，像发表演说似的向他表示感谢和敬佩。他说，您替我们把官司打得这么漂亮，然后布鲁纳夫人脱口而出，他是他们的大功臣。他们非常感谢他的慷慨无私——当然，这是因为他没有向他们收取律师费。

他放下手里的钟，把它摆放在壁炉架的中央。他觉得，自己不愿意让别人看见自己的脸的。这是自己应得的酬劳——是通过工作得来的。看着眼前的这群人，他又想起了发生在律师事务所里的那一幕，而它现在成了这群人的舞台，并将他们暴露出来。当这一场景消失时——布鲁纳夫妇也消失了——仿佛那一场景只剩下了他自己，面对着这群满怀敌意的人。他不过是一个社会底层的人（他挺直了腰板），没见过世面，普普通通，穿着劣质的衣服，瞪着一双充满怒火的眼睛，毫无绅士风度。他只是一个十分平庸的人，一个很普通的人，一个连真实感情都不懂得如何隐藏的人，他愤世嫉俗，看不惯社会上的堕落和冷酷。他一刻也不想在这里多待了。现在他戴上眼镜，将目光转向那些画作。他念着那排书的书名，多半都是些诗集。莎士比亚，狄更斯——他非常愿意再回味一遍以前就特别喜欢的那些作品，他一直希望能抽时间去趟国家美术馆，可是从来也没办法践行——没办法，真的没办法，他办不到——这种情况是这个世界的普遍现象。当成天都有人需要你的帮助，吵吵嚷嚷来找你帮忙时，真的办不到的。目前还不是追求奢华的时候。他望了望扶手椅、精致的书册和裁纸刀，摇了摇头，他明白自己恐怕这一生都不会有时间并且有那份心情、有那么多钱去享受那种奢华。要是这里的人们知道他抽着多少钱的烟丝，了解到他怎么去借用别人的衣服，铁定会一惊一乍的。不过，他也有一件奢侈品，唯一的一件，就是那艘漂浮在诺福克宽阔河段上的小快艇。他允许自己拥有一件享乐品。确实，每年，他都喜欢享受一段离开所有人，独自仰躺在田野上的时光。他想，这些高雅人士该会多惊讶地发现，他是如何自得其乐，老派到去热爱大自然，热爱那些从孩童时代就已经熟识的树木和原野。

这些高雅人士绝对会震惊到无以复加的。实际上，当他站在那里，摘掉眼镜，把它装进衣兜里时，他感觉自己每一刻都在变得越来越令人震惊。这种感觉真的让人很不舒服。他感觉不到自己喜欢人类，他只抽五便士一盎司的烟草，他热爱的是大自然——毫不矫揉造作，默默地爱着。所有的喜悦都化成了不满。他想，他之所以需要站出来为自己辩护，正是因为这些他所轻视的人。他一次次地说：“我是个普通人。”可是接下来的话让他不好意思说出口，但他还是说了出来：“但我每天为与我一样的人们所做的事，比你们一辈子做的事加起来还要多。”他实在控制不住自己；他不停地回忆着从前的那些经历，诸如布鲁纳夫妇送钟给他的那件事——他不断地用那些美好的事提醒自己，那些人们所称赞的他的善良、慷慨，以及他如何帮助别人。一直以来，他都把自己看成是人类的仆人，脱离愚昧，脱离狭隘。他多么想大声地将人们对他的赞誉背出来。他感觉自己是那么的善良，这种感觉在他的心里不停地翻涌，让他感觉越来越不舒服。更可恶的是，他没有办法将人们对他的评价讲给任何一个人听。感谢上帝！他不停地念叨着——明天我就能回去继续工作。然而，他已经不再甘心于现在就从那扇门偷偷地溜出去，逃回家。他必须待下去，必须待到为自己申辩后才能走。可是他能等到这样一个机会吗？这个房间里的人，他并不知道该对何人说。

终于，理查德·达洛维走了过来。

“我来介绍一下，这位是奥吉弗小姐。”他说。奥吉弗小姐是个三十多岁的女人，她盯着他的眼睛，一眨也不眨。这个女人傲慢无礼，莽撞轻浮。

奥吉弗小姐想要点冰淇淋或者饮料，叫布里克特·阿里斯替她去取。阿里斯觉得她这种傲慢的行为太过失礼了。而她之所以这样做，是因为她曾在某个热浪炎炎的午后，看见一个女人带着两个小孩趴在广场的栏杆上往里边看，贫穷和困顿正折磨着他们。她看见他们后，心中的怜悯像潮水一般汹涌澎湃，心想，能让他们进来吗？不，她立马又愤慨起来，把自己狠狠地责备了一顿，恨不得扇自己一耳光。整个世界都救不了他们。所以她捡起一只网球，大力丢了回去。她极为愤慨，说，整个世界都救不了他们。所以，她才会向一个陌生男人发号施令：“给我拿些冰淇淋过来。”

布里克特·阿里斯在她旁边站着，等她吃完冰淇淋还早着呢。他什么都没吃，他跟她说，他已经十五年没有参加过晚宴了，这身礼服是从他妹夫那里借来的，他对这些东西不感兴趣。假如她允许他继续说下去，让他证明自己是个普通人，就喜欢与普通人相处，那他一定会感到非常畅快，那么接下来他就会为她讲（后来又感觉讲这件事有点难为情）布鲁纳夫妇与那只钟的故事。可是她却说——

“你有没有看过《暴风雨》[2]？”

然后（他没有看过《暴风雨》）就问他有没有读过什么书？还是没有。于是，她把手里的冰淇淋放下来，他从来没有读过诗吗？

布里克特·阿里斯从心里头冒出一个东西来，这个东西将把这个年轻女人的头砍下来，让她成为受害者，杀掉她。他让她坐在那儿，一个无人打扰他们的地方，空空如也的花园里的两把椅子上。树叶摇摆，一两只猫偷偷从草坪溜达过去，红色的、黄色的果子像灯笼一样摇曳着，人们都聚在楼上，各种嘈杂的声音都钻进你的耳朵里。仿佛一个幽灵管弦乐队正在为园中的这些东西进行疯狂的伴奏。这场谈话就像一段狂乱的基干舞曲，为某种异乎寻常的真实和煎熬所伴奏。

“太漂亮了！”奥吉弗小姐说。

实在是太美了。在客厅里待了一段时间，忍耐够那样的喧嚣后，再来到这块小小的绿草坪里，看着耸立在高空的黑黢黢的威斯敏斯特的塔楼将它包围在中央，这里显得那么寂静。毕竟，他们还有这一切——那个困顿不堪的女人和那两个孩子。

布里克特·阿里斯把烟斗点上。烟斗里装进去的自然是廉价烟丝——五便士就能买一盎司，这会使得她感到无比震惊。他抽着烟丝，想象着自己独自一人躺在那条小船里抽烟，他能够看到自己，在黑夜的星光下抽着烟斗。假如这些人来看他，他会是一副什么模样？一整个晚上他在想这个问题。他拿着一根火柴，随手在鞋底上划了一下。这里实在看不出有什么漂亮的东西，他跟奥吉弗小姐说。

“或许，”奥吉弗小姐说，“你根本不在乎美。”（因为他说过他没有看过《暴风雨》，他甚至没有读过什么书。他给人印象最深的就是胡须、下巴和银表链，整个人看上去邋里邋遢。）在她看来，这是免费的。博物馆和国家美术馆都可以免费参观，当然，还有乡村。她也清楚各种反驳的借口，比如做饭、洗衣服、看孩子，可是一切的根源不外乎是快乐根本不值钱，只不过人们不愿说出来而已。“美”这种东西，你可以不花一分钱就能享受到。

布里克特·阿里斯让她尽管享受——这个面无血色，傲慢无礼，冒冒失失的女人。他一边向她诉说着自己在那天做了些什么，一边抽着他的廉价烟丝。六点钟便从床上爬起来，然后是接连不断的会面，在一个肮脏不堪的贫民窟忍受着臭水沟里散发出来的恶臭，之后就去了法庭。

说到这里的时候他犹豫了片刻，本来想讲一些自己的成就给她听，不过最后这种冲动被他强压了下去，他变得更加尖酸刻薄。他说他无法忍受那些成天只知道饱食终日、服饰奢华的女人们谈论美。（她的嘴唇动了动。她很瘦，她的衣服算不上华贵。）

“美！”他说，他怕是永远也理解不了脱离了人的美。

他们的目光出神地望着这个空无一人的花园。灯光恍恍惚惚，有一只猫抬起一只前爪，看起来像是在犹豫什么。

什么叫脱离人的美？他是什么意思？她忽然发问。

这个：他把布鲁纳夫妇与那只钟的故事讲了出来，越说越亢奋，心里面的自豪感再也掩饰不住了。那就是美，他说。

她无法用言语来描述他的故事给她带来的惊骇。首先他是那么自以为是；其次讲到人类情感时，他以粗俗野蛮的言辞来亵渎它；他用一个故事来证明他热爱同类，世界上又有哪一个人会这样做？然而，他讲述着那个故事，讲到那位老人如何站着向他致辞时，她眼眶里流出了热泪，要是曾有人告诉过她这个故事该多好啊！然而，又一次，她感觉，正是这一点致使人类备受谴责。诸如送钟这一类感人的场景，人们永远也无法超越。布鲁纳夫妇向布里克特·阿里斯这一类人致感谢辞，布里克特·阿里斯这一类人每每就会说他们多么热爱自己的同类。他们自始至终都会不思进取，相互妥协下去，对美有种畏惧感。然后自此时起，由畏惧、懒惰以及对这类感人场景的热爱为源泉，就会产生一场变革。这个男人一如既往需要从布鲁纳夫妇这类人身上获得满足感，而她一如既往要从那些被禁止进入广场的可怜的穷女人身上获得痛苦。他们谁都不说话，只是坐在那里。他们都不快乐。布里克特·阿里斯并没有从自己所说的话里得到任何快慰。至于她身上的尖刺，他非但没有把它们拔出来，反而还又摁进去了一些。他早晨时的快乐已荡然无存。奥吉弗小姐也极为懊恼，她被搞得头昏脑涨，她更糊涂了，更加搞不明白了。

“我只是所有热爱自己的同类的最普通的人当中的一个。”他站起身，说道。

听到这句话奥吉弗小姐几乎就要脱口嚷道：“我也是。”

这两个热爱自己同类的人站起来。他们憎恨对方，也憎恨那个屋子里的所有人，因为是他们营造了这个让人煎熬、让人幻想破灭的夜晚。他们不多说一句话，永远分手了。

[1]　威斯敏斯特公学中的一个庭院。

[2]　《暴风雨》是威廉·莎士比亚完成的最后一部完整的杰作。本剧歌颂了纯真的爱情、友谊和人与人之间的亲善关系。

拉平与拉平诺娃

他们结婚了！婚礼进行曲悠然响起。鸽子拍打着翅膀，纷纷飞向天空。穿着伊顿式外套[1]的男童们扬洒着谷米。一只狐犬从小道上跑了过去。欧内斯特·瑟伯恩挽着他的新娘，穿过观礼的人群，朝着汽车走去。这些人都是一群素不相识的人，他们总是在伦敦聚集，欣赏着别人的幸福或者舛讹。毫无疑问，新郎英俊潇洒，新娘娇羞恬静。谷米又飞扬了片刻，随后汽车便开走了。

那是礼拜二的事。今天已经礼拜六了。罗莎琳达已经是欧内斯特·瑟伯恩夫人了，可她还是不太适应这个事实，或许她永远也无法适应自己是欧内斯特·某某夫人这个事实，她想。

这时候，她正在旅馆的弓形飘窗前静坐，目光从湖面游离到山峦，她在等待着丈夫下楼吃早餐。这是一个令她很难适应的名字——欧内斯特，她不喜欢这个名字，甚至即便是迪莫希、安东尼或彼得，都比这个名字要好。何况，他看起来一点儿也不像欧内斯特。说起这个名字，她总会联想到艾伯特纪念馆，联想到放置餐具的红木橱柜，以及雕刻着亲王和他家人的钢板画——也就是她婆婆位于帕彻斯特大街的餐厅。

但此刻他就在这儿。真是感谢上帝，他并没有欧内斯特的那种做派！一点都没有！但是他看起来像什么呢？她用眼角的余光打量着他，哦，他吃烤面包片时的样子，倒是像极了一只兔子。

欧内斯特有一双湛蓝的眼睛，高挺的鼻梁，棱角分明的嘴角，无疑是一个俊朗壮硕的青年，任谁也不会把他和身体小小的，胆子怯怯的兔子联想到一块儿。但有意思的是，他吃东西的时候，鼻子会微微翕动。跟她那只宠物兔一样。她目不转睛地注视着他那不断翕动的鼻子。当他觉察到她的目光时，她只好笑着跟他解释她为什么会笑。

“因为你看起来像极了一只兔子，欧内斯特，”她说，“像只野兔，”她看着他，继续说，“一只猎兔，一只兔子王，一只为其他兔子制定法规的兔子。”

欧内斯特并不反感充当那样一只兔子。既然自己抽动鼻子可以逗乐她——他从来不知道自己的鼻子能翕动——他索性故意翕动起来。她乐不可支，他也同样笑得合不拢嘴。因此，那几个老小姐和那名渔夫，以及那个穿着油腻腻的黑色短褂子的瑞士仆人都猜对了，他们非常幸福。可是，这种幸福能持续多长时间呢？他们暗问自己。又根据自身的情况各自做了回答。

午餐时间，他们坐在湖边的一片欧石楠上，罗莎琳达伸手拿着裹老鸡蛋吃的生菜说：“兔子，想吃生菜吗？”她接着又说：“来，我喂你吃。”他就把脖子伸过来，一边咀嚼着生菜，一边翕动着鼻子。

“好兔儿，真乖！”她如平素拍自己那只温顺的兔子一般拍着他说道。不过显然有点不合情理，他怎么看都算不上是一只温顺的兔子，所以她又用兔子的法语“拉拼”（Lapin）来称呼他，不过还是不合情理，他也绝不是一只法国兔子，他是个纯粹的英国人。他出生在帕彻斯特大街，上学在拉格比[2]，如今是王室行政部门的一名职员。所以她又改叫他“胖尼”（Bunny）。这就更不合适了。“胖尼”是形容那些胖墩墩，软趴趴，有些滑稽的人的，而他硬朗，匀称，庄重严肃。他的鼻子仍然在翕动。“拉平（Lappin）！”她惊喜地喊出。然后低声欢呼，终于找到了那个苦苦求索的词。

“拉平！拉平！拉平王！”她一遍遍念叨着。这似乎正好适合他！从此他不再是欧内斯特了，而是拉平王！至于为什么，她也不知道。

当他们默不作声地散着步，许久也没有新鲜的话题可讨论时——天空飘起了雨，之前每个人都警告他们说要下雨；或者是在凄清寒夜，他们坐在火炉旁，老小姐们与渔夫都已离开，仆人也只有在你按铃的时候才会出现时，她就会肆意遐想关于拉平部落的故事。在她的手里——她正在做针线活儿，他正在看报——他们变得格外鲜活，格外生动有趣。欧内斯特放下手中的报纸过来帮她。黑兔子，红兔子；友好的兔子，敌对的兔子；荒凉的大草原，幽僻的沼泽，还有他们居住的森林——最关键的是，拉平王在这里！他可不光只会抽鼻子，他会的玩意儿多着呢！随着时间的推移，他成了一只品德极为高尚的动物，而罗莎琳达总能在他身上发现新的品质。还有一点更为重要，他还是一只伟大的猎兔。

蜜月的最后一天，罗莎琳达问他：“国王今天做什么了？”

实际上，他们今天整整一天都在爬山，她的脚都磨出了水泡。但她显然不是说这个。

“今天啊，”欧内斯特翕动着鼻子咬掉了雪茄头，“他去追一只野兔了。”他顿了顿，划着一根火柴，然后又抽了抽鼻子，补充道：“一只母野兔！”

“一只白野兔！”就像是她早就料到了一样，罗莎琳达大声说，“更准确地说，是一只银灰色的、眼睛大大的小野兔？”

“没错！”欧内斯特说，他凝望着她，就如之前她凝望他时的样子，“一只脑袋上突起圆溜溜的大眼睛，耷拉着两只小前爪的小可怜。”她正是这样坐着的。手里举着针线，悬在那里；眼睛大大的，亮晶晶的，确实有一点小突起。

“哇喔！拉平诺娃！”罗莎琳达喃喃道。

“这是她的名字吗？”欧内斯特说，“原来这才是罗莎琳达的真名！”他望着她，觉得自己深深地爱着她。

“没错！”罗莎琳达说，“拉平诺娃！这才是她的名字！”于是，事情就在当晚休息前定了下来。他是拉平国王，她是拉平诺娃王后；他们的性格截然相反，他坚强、勇敢，她胆小、谨慎、需要依赖别人；他管理着忙忙碌碌的兔子世界，而她的世界是个清幽而神秘的地方，她常常漫步于那个世界的月光之下；但他们的领地依然连在一起；他是国王，她是王后。

于是，当他们的蜜月之旅结束后，他们便拥有了一片私密的世界。这里除了一只白兔是野兔外，其他都是家兔。没有人能想到会有这样一个地方，这也使这个地方变得更加有趣。他们如同在与整个外部世界作战，有着强烈的联盟感，这种感觉比其他任何一对年轻夫妻都强烈。每当别人提及诸如兔子、森林、打猎、陷阱等字眼时，他们就会暗地里互相挤眉弄眼；或是当玛丽姑妈说她觉得兔子就像一个婴儿一样，所以不忍心看见它们成为桌上餐时，他们就会隔着餐桌悄悄地眉来眼去；又或者是当欧内斯特那个爱好运动的弟弟约翰，告诉他们威尔特郡当年秋季兔子——连毛带皮一起卖——的价格时，他们也会偷偷用眼神交流。有时候，出于一种玩闹的心态，他们还会用“偷猎者”“庄园主”“猎场巡守”等名称来指代他们的朋友。不过所有的这些都是他们两人的秘密，这是无比重要的，除了他们俩之外，世界上再没有其他人知道有这样一个世界的存在。

罗莎琳达不知道，如果没有这个世界的存在，她将如何度过那样一个冬天。例如，在庆祝金婚纪念日的晚会上，瑟伯恩一家人全部来到帕彻斯特大街，祝贺那对结婚五十周年的幸福夫妇——他们不是生下了欧内斯特·瑟伯恩吗？而且简直是硕果累累——他们还有九个孩子，其中大都不是已经成婚且有了自己的儿女了吗？这样的一场聚会让她感到不踏实，可是又不可避免。上楼的时候，她甚至有些痛苦，感觉自己是个独苗，是个孤儿，是贴着闪闪发光的缎纹壁纸和挂着熠熠生辉的历代祖先肖像画的大客厅里瑟伯恩家族众多成员中的一粒尘埃。现在还活着的瑟伯恩家族的人，都跟画像上的祖先长得一样，仅有的差别是他们的嘴巴是真实的，而不是画上去的。他们的嘴一刻不停，要么讲着笑话，要么讲着上学时候的趣事，比如他们怎么把女老师坐着的椅子抽掉，又怎么在老小姐们干干净净的被罩里藏只青蛙。而她呢，她甚至都没有做过一次苹果派的底托。她手持礼物去见公公婆婆。婆婆穿着一身名贵的绸缎衣服，公公别着明黄色的康乃馨。各种耀眼的礼物摆放在他们四周的桌椅上，有的用棉衬盖着，有的就散乱地摆在那里——烛台，雪茄烟盒，链子，金光闪闪的，所有的物件都有金匠的标记，以证明是正品纯金，品质保证，真真正正。而她的礼物只是一个小巧的、上面有个小孔的假金盒子；一件洒沙器，十八世纪的老古物，从前用它来把沙子撒在未干的墨迹上。一件一点用处也没有的礼物，她觉得——这个年代人们都用吸墨纸了。当她把这件礼物献上去时，她想起了他们订婚时婆婆用粗短的黑体字表示的祝福：“我的儿子会给你幸福。”可是，她并不幸福，一点儿也不幸福。她望向欧内斯特，他笔直地站着，他的鼻子就跟那些画像上的鼻子是一样的，根本不是一个会抽动的鼻子。

接着，他们去楼下吃晚餐。硕大的菊花，所有的花瓣，金色的，红色的，都向内卷着，卷成一个紧巴巴的圆球，而她就躲在花球后面，只让自己露出一半。所有的一切都是金黄的。菜单也是金边卡片，上面的菜名首字母是金色的花体字。菜一道接着一道摆在他们面前，她把汤勺伸进一盘澄澈的金色液体里。盘子的边缘被一张金黄色的网映衬得模糊不清，连带着菠萝也多了一层凹凸不平的金皮，那张金网是屋子外阴冷潮湿的白雾被灯光照射形成的。

只有她，一身素白的结婚礼服，一双眼睛鼓突突的，望着前方，宛如一根无法融化的冰柱。

房间里的空气随着晚宴的进行变得热烘烘的，汗珠子从那些男士们的额头上冒出来。她觉得连她这根冰柱都要融化成水了，她正在融化，消失，化作一团青烟。她就要晕过去了。她耳朵里的声音乱糟糟的，脑海里的思绪也乱糟糟的，她听见一个女人在大声说话：“他们本来就是这么延续香火的！”

瑟伯恩家族的人——是的，他们就是这么延续香火的，她重复道。她快要坚持不住了，感觉头晕目眩，那些处于亢奋中的圆脸在她的眼中从一张晃成两张，在环绕的金色迷雾中逐渐变大。“他们本来就是这么延续香火的！”然后她听见约翰大声吵吵：“小家伙们——瞅准它们开枪！用你们的靴子踩！对付它们就得这样……兔子！”

她突然就清醒了过来，因为她听见了那个字眼，那个魔力非凡的字眼！透过那些菊花，她看见欧内斯特抽动着他的鼻子，一个劲地抽动着，如同一叠叠细微的波浪。然后神奇诡秘的灾难降临了，降临在了瑟伯恩家族人们的头上。金灿灿的餐具变了样子，变成了一片荒野，上面盛开着成片的金雀花；喧嚣的声音变了，变成了云雀的欢快叽啾，飘荡在天空之上。湛蓝的天空上，云朵悠悠飘过。瑟伯恩家族的人，全都变了样子——她看向她的公公，那个染了胡子的贼眉鼠眼的矮个子男人。他有一个癖好，喜欢收藏各种各样的东西，诸如图章、搪瓷盒，他还背着妻子在书房的抽屉里收藏了十八世纪梳妆台上用的各种小玩意儿。可是现在，他在她的眼睛里原形毕露了，原来他是——一个偷猎者，他把野鸡和鹧鸪塞进他的衣服里，直到鼓起来他才偷偷溜走，然后又悄悄把它们塞进小屋里被烟熏得发黑的三足锅里。这才是她公公的真面目——一个偷猎者！还有西莉亚，那个尚未出嫁的小姑子，她总爱探听别人的秘密，那些人们希望能够隐藏的小事情——她是一只有着粉色眼睛、白色毛皮的雪貂，鼻尖上还遗留着在地下打洞时沾上的泥土。被一只网兜住，而后甩到男人的肩膀上，再塞入一个洞里——一种多么可悲的生活——西莉亚的生活。可是这不能怪她，西莉亚在她的眼中就是这样的。她又望向她的婆婆，人们冠以她“庄园主”的称号。她面色红润，举止粗俗，是个悍妇——现在她站在那里向别人回谢时就是这副样子。可是罗莎琳达——不，是拉平诺娃看见了她，注意到了她身后那座破败的家宅，一块块灰泥正从墙壁上脱落下来，她抽抽噎噎，感谢孩子们塞给她一个早已子虚乌有的世界（他们对她只有恨）。她耳朵中的这些声音戛然而止。人们都举起了酒杯，将杯中酒一口喝下去。然后这样的场景结束了。

“啊，拉平国王！”她嚷道，当他们一起在迷雾走回家时，“要是那个时候你的鼻子没有抽动，我铁定会掉进陷阱里！”

“你这不是一切都安好吗！”拉平国王轻握着她的爪子，说道。

“一切安好！”她说。

他们开车回家，穿过公园，穿过沼泽国度、迷雾国度、荆豆飘香的荒野的国王和王后。

时光荏苒，一年，两年。冬天的某一个夜晚，这一天恰好是上次金婚宴会的周年纪念日——但雷金纳德·瑟伯恩夫人已经去世了，那栋房子正打算租出去，现在只住着一个看门者——欧内斯特下班回到家里，他们在南肯辛顿有了自己的温暖小屋，那是一家马具商店楼上的半层屋子，离地铁站不远。那天大雾弥漫，格外寒冷。罗莎琳达正坐在炉火边上缝补衣物。

“你猜我今天干吗了？”当他坐下来，把脚伸近炉火时，她立即滔滔不绝地讲起来，“我正从小溪蹚过去，当——”

“什么小溪？”欧内斯特打断了她，问道。

“就是我们的森林与黑森林交汇的地方，那条幽僻的小溪。”她解释道。

欧内斯特一脸迷惑，不解其意。

“你究竟在说什么呀？”他问道。

“我亲爱的欧内斯特！”她忽然情绪激动起来，惶恐不安地叫嚷道，“拉平国王！”她补充道，一对小前爪停顿在半空中。但他没有抽动他的鼻子。她的手——她的爪子变成了手——紧紧攥着手中的针线活儿。她的眼睛从头上鼓突起来。足足过了五分钟，欧内斯特·瑟伯恩才变成拉平国王。等待的时间里，她感觉自己的脖子上压着什么东西，就好像有人要将它拧断似的，不过他总算是变回了拉平国王，他的鼻子抽动着。他们像往常一样在树林中散步，度过了这个夜晚。

但她睡得并不安稳。半夜惊醒后，她总觉得自己身上发生了什么怪事，浑身僵硬，冰冷。

她把灯打开，欧内斯特就在她的身边睡着。能听到他的呼噜声，他睡得很香。可是，他在打呼噜的时候，鼻子却一下也不抽动，就像是这个鼻子从来也没有抽动过一样。他真的是欧内斯特吗？她真的嫁给了欧内斯特吗？曾在婆婆餐厅里出现的那些影像又浮现在她的脑海——他们坐在一起，欧内斯特跟她都已经老了，他们坐在餐具橱前面，头上就是钢雕画像……那一天是他们的结婚纪念日。她实在无法忍受了。

“拉平，拉平国王！”她轻声呼唤，他仍旧沉睡，只是鼻子像是自动翕动了一下，“醒一醒，拉平！醒一醒！”她喊道。

“怎么啦？”欧内斯特醒了，看见她笔直地坐在一旁，问道。

“我觉得，我的兔子死了！”她抽咽着说。欧内斯特恼怒了。

“不要胡说了，罗莎琳达，”他说，“赶紧睡觉吧。”

他翻过身去，很快又睡着了，呼噜声再次响起。

但她睡不着。她蜷缩着身子躺在另一边，就像一只缩在洞里的兔子。她关了灯，街上的灯光打在天花板上，映出一张带有花边的网，那是房子外的树影，看起来就像是幽暗的小树林出现在了天花板上。她行走在那个树林里，曲曲折折，拐来绕去，反反复复，追逐着，被追逐着，号角的呜呜声，猎犬的狂吠声，奔跑，逃亡……直到女用把窗帘拉开，送来了他们的早茶。

接下来的一天她无论做什么都感到不踏实，总觉得有什么东西遗失了一样。她感觉自己的身体仿佛缩小了，不光缩小了，而且黑沉沉的，硬邦邦的，就连关节也僵硬了。当她照镜子时，在住所闲逛时她每天都要照好几回，她的眼睛就像小面包上的葡萄干，好像要从脑袋里鼓出来了。房间也好像萎缩了，角落里的大家具像是要鼓出来了，她一个劲地跌跌撞撞。她戴上帽子，离开了这所房子。她行走在克伦威尔大街上，她觉得所有自己经过的房屋都变成了餐厅，里面挂着厚厚的带着花边的金灿灿的窗帘，屋里摆着红木餐具橱，人们正在钢雕画下进餐。她走到自然历史博物馆，她小时候就特别喜欢这里。可是进去后首先映入眼帘的，却是一只野兔的标本。它站在人造雪上，有一双粉红色的玻璃眼睛。她整个身体不明所以地颤抖起来，或许等到太阳落山后就会好些吧。她返回家中，没有开灯，在炉火边上坐下，全身心地投入到遐想中——自己独自一人走出家门，坐在荒野里，一条小溪从身旁奔流而过，小溪的对面是一片幽暗的树林。她怎么也蹚不过那条小溪，最终她只能蹲在溪岸边湿漉漉的草地上——实际是蜷缩在椅子里，耷拉着两只空荡荡的手。她的眼睛伴随着火光不停地闪烁着，宛如玻璃一般。突然传来“砰”的一声枪响……她吓得一激灵，如同是自己中弹了一样。实际只是欧内斯特开门转动钥匙时发出的声音。

她的身体颤抖着，等待着。他走进屋子，将灯打开。这个高大挺拔、英俊威武的男人站在那儿，揉搓着自己冻得发红的双手。

“怎么坐着不开灯啊？”他说。

“啊，欧内斯特！欧内斯特！”她大喊着从椅子上蹦起来。

“嗯，怎么啦？”他一边烤手，一边漫不经心地问。

“拉平诺娃……”她惶恐不安地看了他一眼，结结巴巴地说，“她走了！我把她给丢了，欧内斯特！”

欧内斯特皱紧了眉头。他嘴唇紧闭。“噢？就因为这个，是吗？”

他对妻子笑了笑，笑容是那么冰冷。接下来的十秒钟，他站在那里一动不动，一言不发。她等待着，她感觉脖子上的那双手越掐越紧了。

“是啊，”最后，他说道，“可怜的拉平诺娃——”边说边对着壁炉架上的镜子整了整领带。

“跌进陷阱里，”他说，“死掉了。”他坐下来，开始看报纸。

于是，这一段婚姻从此消亡了。

[1]　以坐落在英国伦敦温莎小镇的伊顿公学命名。这座英伦最著名的男校，以“精英摇篮”“绅士文化”闻名世界。它的校服犹如宫廷朝服，等级分明，包括类似绅士的燕尾服、正装外套、白色衬衫、黑色马甲、长裤和皮鞋。

[2]　拉格比，是英格兰中西部沃里克郡的一个城镇。

坚实之物

如圆弧般的海滩，一望无垠，上面有一个微不可查的黑点在移动。当它与搁浅的沙丁鱼船的船肋和船脊越来越近时，黑影某些纤薄的地方显露出来，原来这个点长着四条腿，到后来，越来越明显了，原来这个点是由两个青年男子的身体组成的。即便相比沙滩而言，他们只是一个轮廓，但他们显得非常富有活力，他们时而互相接近，时而又互相避退，展现出一种难以言喻的活力。这两个圆溜溜的小脑袋上的更小的嘴，正在互相争辩着什么，虽然动作十分轻微，却显然十分激烈。如果近一些，你可以看到，右边的一根手杖正反复地戳击，这足以证明这一点。“你准备跟我说……实际上你相信……”右边那根离海浪最近的手杖就如在做这样的认定，在沙滩上拖出一条长长的直线。

“该死的政权！”左边的身体言词清晰地说，他在说这句话的时候，这两个对话者的嘴巴、鼻子、下巴和小胡子，以及呢绒花纹帽、粗布鞋、猎装、花格袜子都变得清晰起来。烟雾从二人的烟斗中蹿出袅袅腾空，这两具身体是如此的健壮硬朗，如此的活力四射，身姿雄健，汗毛浓密，肤色通红，在这片广阔无垠的海洋和沙丘上，没有任何东西能与其媲美。

他们扑到黑色沙丁渔船的六根船肋和船脊上。你知道当身体从争论中脱身，并为一种慷慨激昂的情绪道歉时是什么样子的；呈一种松懈瘫软的姿态扑在地上，思索着找些新的玩意儿来玩耍——无论什么趁手的东西都行。因此查尔斯在挥动手杖击打了半英里的海岸之后，开始拿石头片子打水漂。约翰则开始徒手挖沙子，刚才那句“该死的政权”正是出自他的口中。当沙坑深度超过手腕，他不得不往高撸了撸袖子，本来深邃的眼神已然不再，更确切地说那种给予成年人的眼神一种难以揣度的深度的思想和阅历的背景消失了，只剩下一览无余的空洞表面和稚童的眼睛里常有的那种好奇，挖沙子的举动十有八九与此有关。他记得，挖了片刻，便有水从指间附近渗出来，于是沙坑变成了一条沟，一口井，一汪泉，一条通向大海的隐秘渠道。他的手指依然在水里挖掘，他考虑着应该把它挖成什么样子，这时，他的手指握住了某个坚实的东西——一个圆滚滚的固体——一个不太规则的东西被渐渐挖出来，他把它放到地面上。一抹浅绿在一层细沙被擦去后显露出来，原来是块浑浊的玻璃，它很不透明，棱角已经被海水彻底磨掉，失去了原来的形状，你难以辨别它之前到底是个玻璃杯、玻璃瓶还是一块窗玻璃。反正它只是一块玻璃，你也可以把它当成一块宝石。你只要在它上面穿条绳子，再给它镶个边儿，它就能变成一条项链上的一颗宝石了。你也可以当它是指针上的一抹绿光。没准它还真是一块宝石呢，是某位黑公主戴过的东西，她将手指伸进水中，坐在船的尾部，在划桨的奴隶们的歌声中，穿过这片海湾；抑或是某个伊丽莎白时代沉落海底的珠宝箱的橡木箍断开了，然后翻滚着，翻滚着，里面的绿宝石就被冲到了海岸上。约翰把它放在手心，来回滚动，拿它对着阳光看，将它对着他的朋友看，以使这个不规则的小玩意儿把他朋友的身体遮住，并拉长他的右臂；当它对着天空看时，那抹绿色变得更浅了一些；当它对着身体时，颜色又会略微变深。它使他高兴，亦使他疑惑。和这片模糊的海洋和朦胧的海滨比起来，它是一个更加坚硬，更加集中，更加确切的物体。

他的思绪被一阵深远、短促的叹气声打断了，然后他意识到，是他的朋友查尔斯要么已经把身边所有的石头片儿都扔光了，要么就是他觉得扔石头赚不了什么便宜。两人开始吃三明治，吃完以后抖抖身子站起来，约翰一言不发，仍拿着那块玻璃细细端详，查尔斯也看着它。他一眼就看出它不是扁的。他把烟斗填满，带着一股排除愚蠢思想的力量，他说：

“话又说回来——”

他没有看见，或者看见了，只是没有注意到：约翰端详了一会儿玻璃，在犹豫的那一刻把玻璃偷偷放进了衣兜里。那种冲动，或许也致使一个孩子在一条鹅卵石铺就的路上捡起一块鹅卵石，并向它许诺要把它放在儿童室的壁炉架上，给予它永恒的安全和温暖，且当意识到这种举动所蕴含的仁爱和力量后感到无比喜悦，并始终相信，当这块石头看到自己是被从千千万万枚石头中选出，得以享受这种福气，避免在大路上忍受寒冷和潮湿度过一辈子时，它一定也会满心欢喜。“或许一不小心，我就同那成千上万的石头同一命运了，不过这次被选中的是我，是我，我！”

约翰心里的想法是不是这样，无人知道，不过这块玻璃的确被放在了壁炉架上，它不仅成为了一块上好的镇纸，在它颇有分量的身体下，压着一些信件和账单，还成为了这个年轻人的目光从书本上离开后，一个自然而然的驻足点。一边盯着这个东西，一边想着别的事情，心神恍惚间，这件东西就与心中想着的事情紧紧纠缠在了一起。它会失去本来的形态，在我们并不刻意期盼却在脑海里拥有了另一个理想的形状时，它就会重新组合自己，让自己稍有不同。约翰发现，他去外面散步的时候，被古玩店的橱窗所吸引，只是因为看到了某些让他能联想起那块玻璃的东西。任何东西，只要它是一种物体，看起来圆润，或许自身形体内还镶嵌着一道残留的光焰，任何东西——比如琥珀、岩石、大理石、瓷器——甚至一个史前遗留至今的滑溜溜的鸟蛋，他都会这么做。渐渐地，他的关注点聚焦到了地面，尤其是每家每户扔垃圾的荒地周围，因为在那种地方，这种物体出现的频率更高——它们只是被扔掉了，一无是处，没有形态，废物一个。短短几个月，在壁炉架上又多了四五个他收集来的东西。它们是有用的，因为一个正在竞选议员，即将平步青云、一飞冲天的人有许多文件需要摆放整齐——比如施政宣言、演讲稿、号召捐赠的稿件、宴会请帖等等。

有一天，他准备乘坐火车去给选民们做演讲，刚从圣殿律师学院的房间里走出来，就在法政机关大楼下的一片狭长的草丛带里发现了一个东西，那个东西躺在地上，若隐若现，在他眼里却特别显眼。只有把手杖探到栅栏里面，他才能用手杖的尖端碰到它。但他看得出，它是一块形状极其独特的碎瓷片，有点像海星，或许它本来就是那样，也或许是某个物件儿意外摔成了那样，有了五个不规则却又十分精准的尖角。它的主体颜色是蓝色的，不过在蓝色主体上点缀着一些绿色的碎点儿和条纹儿，还有一些红色的线条，显得格外明艳漂亮。约翰努力往前伸他的手杖，誓要得到它，可是那个东西却一个劲地后退。他只好回屋找了一根长棍，突发奇想在上面套了一个铁丝圈儿，用它施展技巧，最终一点点地把那个碎瓷片儿拨弄到了手能够得着的地方。他把它攥在手里的那一刻，不禁发出了一声胜利的欢呼，几乎是同时，钟声敲响了。失约已成定局。那场会议将在没有他的情况下按时举行。但这枚模样奇特的碎瓷片究竟是怎么形成的呢？海星形是偶然摔成的，细看之下就能确定。这太奇怪了，无疑，世上再难找出第二枚这种形状的碎片来。它被放在壁炉架上，与从海滩挖出来的那块玻璃疙瘩遥相对应，这个稀奇古怪的东西像一个小丑，仿佛是一个来自另一个世界的生物。它又像一颗在天空中旋转，闪烁不定的星星。与那块沉默深邃的玻璃疙瘩相比，这块碎瓷片要活泼鲜明得多，两者的差异使他着迷，令他好奇，也让他迷惘，他不禁自问：这两件东西怎么可能同时存在于一个世界，现在居然还在同一个房间里的同一块狭窄的大理石上面放着。这是一个没有答案的问题。

于是，他开始频繁出没于那些发现碎瓷片几率较高的地方，比如铁轨周围的荒地里，伦敦周边的工地里，或者拆除后的旧房屋的遗址上。但是瓷器从高处扔下来的事件显然不可多得，这是一种极其罕见的人类行为。除非你能同时遇上一栋高楼大厦，和一个脾气异常暴躁，思想偏激，做事冲动的女人，她毫不理会下面是否有人，直愣愣地就把瓶瓶罐罐从窗户里扔下来。你可以找到许多碎瓷片，摔碎的原因十之八九都只是一些琐碎的家庭活动，根本没有目的性，也没有什么奇特的地方。不过，当他深入思考这个问题时，他常常为仅在伦敦就发现了如此数量的奇形怪状的东西而感到惊诧，那些形形色色的设计与材质给予他无限惊奇，让他遐思万千。遇上最精致的样品，他就会把它们带回家，放在壁炉架上，不过，随着需要镇纸压住的文件越来越少，它们放在那里的功用更多的就是装饰、点缀。

最终，他落选了。或许是因为他对自己的工作职责过于懈怠、敷衍，也或许是因为他的选民们前来造访时，他的壁炉架没有给他们留下良好的印象。总之，无论如何，他失去了代表他们的资格。查尔斯是他的朋友，因为放心不下这件事而过来安慰他，可是在这位朋友眼里的灾难，似乎根本就没有对他产生一丝的打击。查尔斯只能认为，他的朋友只是失去了对于这件事的整体认知能力，因为这件事对他造成的打击太严重了。

事实上，这一天约翰去了巴纳斯工地，他在一片荆豆丛里发现了一个铁块，这是一个与那块玻璃的形状非常相似的铁块，它特别坚硬，样子像一个圆球，但却冰冷，沉重，乌黑，且具有金属特性，根本不是地球上的东西，他或许来自某颗濒临毁灭的星球，或者它也可能是某颗卫星的残体。它坠在他的口袋里，怪沉的，然后壁炉架承担了它的体重。这个散放着幽冷气息的“陨铁”摆在了那枚玻璃疙瘩和海星状碎瓷片所在的台子上。

这些东西映入这个年轻人的眼帘时，他被自己那种远不满足于这些东西的占有欲折磨着。于是他的寻觅变得更加投入，更加坚决了。他坚定地认为，总有一天他会从某个垃圾堆里找到回报，因此即便屡屡遭受愚弄，承受着疲累和失望，他也依旧雄心不减，决不放弃这种追求。他带着一根长棍，在上面装了一个口袋和一只灵活多变的钩子，将整个土层翻遍；灌木丛也成了他搜寻的地方，无论它们纠缠得有多么厉害；他也期望能在墙壁间的巷弄和空地上找到这种被遗弃的玩意儿。随着他失望的次数越来越多，他的品位和标准也越来越高，但是那些奇形怪状的碎瓷片和玻璃疙瘩就像是他的一线曙光一样，诱惑着他不断地寻觅下去。直到多年过去，他失去了他的前程——即他的政治前程，也失去了他的青春，再也没有人来拜访他。他沉默寡言，关于自己的理想和追求从来不会认真地讲给别人听。人们不愿请他吃饭，也不会给予他理解——从他们的言谈和行为上就可以看出。

查尔斯把壁炉架上的石头拿起又放下，这个动作重复了十几次，他正在大肆评论政府的举措，显然一次都没有注意到石头的存在。而他，只是懒洋洋地陷在椅子里，看着他。

“这究竟是怎么一回事，约翰？”查尔斯忽然转过身来，盯着他，“你怎么会突然就放弃了呢？”

“我现在还没放弃。”约翰回答。

“可你现在一点机会都没有了。”查尔斯狂躁地说。

“我并不这样认为。”约翰满怀信心地说。查尔斯盯着他，一点也不觉得踏实。他有着一肚子的疑惑，他甚至生出一种怪异的感觉来——他们根本说不到一块儿去。为了缓解这种糟糕的沮丧感，他让自己四下扫视着，可是看到这个乱糟糟的房间后，他觉得更加心灰意冷了。那些破石头是什么玩意儿？还有挂在墙上的那只旧旅行包，又是什么东西？他看向约翰，然后他陷入了惶恐之中，约翰居然表现出了一脸悠远的专注。再想让他走上演讲台已经是不可能的事了，他看明白了这一点。

“好漂亮的石头啊！”他尽量挤出满脸的欢喜说道，紧接着便说他还有另一个约会，自此他永远地离开了约翰。

公爵夫人与珠宝商

奥利夫·培根住在这幢房子的顶层，从这里他可以俯瞰格林公园。他拥有一整套公寓；几把皮面椅子以一种恰到好处的角度凸现出来，几张锦套沙发将阳台填满。三个长方形窗户，素白的网格搭配着花缎，相得益彰。红木橱柜里考虑周到地装满了适口的白兰地、威士忌以及各种烈酒。从中间的窗户向下望去，他就能看到皮卡迪利窄巷里停满了时尚轿车，锃光瓦亮的车顶一览无余。这个地段位处中心，再难想象还有哪儿比它更优越了。清晨八点的时候，他将享用男仆用托盘端来的早餐：男仆通常会将他在清晨所穿的那件红色晨衣摊开，他总是用自己尖锐的长指甲挑开那些信封，然后从中抽出白色请柬。这些厚厚的请柬，上面有突出的图纹，无非是一些公爵、伯爵或子爵夫人或者其他贵妇名媛们送来的。他洗漱完毕后，会先吃点烤面包，然后就会坐在煤电燃烧发出的亮光下看报。

“奥利夫，你看，”他常常自言自语，“你的生活是从这条脏乱不堪的小巷子里开始的，你——”他低头去看自己的腿，穿着完美的裤子显得线条十分生动；再看看靴子，看看靴套。它们全都线条优美，光鲜亮丽，皆是萨威尔大街[1]最好的工匠用最好的布料裁剪出来的。可是每当他卸下这套装扮，他就又变回了游荡在黑巷里一个穷鬼。他曾一度想，他的最高理想——就是能偷几条狗，把它们卖给白教堂区的那些时尚的女人。有一次他真的成功了。“哦！奥利夫呀，”他的母亲声泪俱下地说，“奥利夫呀！你什么时候才能长大呀，我的儿子？”……这之后他在柜台工作过，还倒卖过廉价的手表，揣着个钱包跑到阿姆斯特丹……想到这些，他忽然笑了起来——成年的奥利夫回忆起年少时的奥利夫。是啊，那次的确干得很漂亮，三颗钻石，以及通过那些绿宝石吃的回扣。他还进过哈顿花园的一家商店，待在商店后面的密室里。在那间房子，摆放着保险柜、天平、厚厚的放大镜。而后……而后……他又开始大笑。记得那是一个晚上，空气特别闷热，许多的珠宝商都聚集在那里，议论着价格、金矿、钻石、南非来的报导。他挤在人群中的时候，有一个人用手指指了指鼻子，发出一声轻哼。不过是轻轻地撞了下肩膀，一根手指头戳了戳他的鼻子，不过是在一个闷热的晚上，从哈顿花园的珠宝商堆里传来的一声哼哼罢了——啊，已经过了这么多年了！但奥利夫依然感觉它咕噜噜地顺着脊梁往下直窜。那一碰，一哼，就像在说：“嘿，快瞧啊，年轻的珠宝商奥利夫，他要走了！”他那会儿的确还年轻，最初只有一辆两个轮子的马车，后来有了一辆汽车，穿衣打扮越来越讲求档次；最初的时候，看戏只是上花楼，后来就必须是正厅里靠在前排的座位；他在里士满[2]买了一栋近水别墅，在格子棚架上养着红玫瑰；法国小姐每天清晨都会摘一朵玫瑰插在他的扣眼里。

“哈——”奥利夫·培根站了起来，伸了伸腿，“哈——”

壁炉上方有一幅老妇人的画像，他站在画像下高举双手，说：“我说过的都做到了，我赌赢了！”他双掌合在一起，像是在向她祷告。他说的是真的，他成了英国最富有的珠宝商，可他那跟大象鼻子一样的，容易弯曲的长鼻子，鼻孔莫名其妙地颤动了一下（不光是鼻孔，好像整个鼻子都在颤动），像是在说他还不满足；他闻到了还有什么东西在他前面的地下。你试想一下，有一头体型巨大的肥猪在这片盛产块菌[3]的牧场上拱来拱去，一块块块菌被它拱出来，有一块更大更黑的块菌就在它前面的地下，也被它闻到了。奥利夫的前面就有一块更大更黑的块菌，就在梅菲尔这块富饶的土地上。

他规整了一下领带上的珍珠，把那件时髦的蓝色大衣套在身上，然后拿起黄手套和手杖，左摇右晃地下了楼。他那尖尖的长鼻子，一边吸气，一边叹气，行走在皮卡迪利大街上。虽然这一把他赌赢了，可是他仍旧不满足，他仍旧没有感觉到丝毫快乐，就好像还有什么隐藏着的东西在等着他去寻找。

他晃晃悠悠地走在路上，就好像动物园里行走在柏油小道上的骆驼，一摇一晃的。而那些杂货商们以及他们的妻子们，就挤在小道的两旁，吃着从纸袋里掏出来的东西，然后把银锡箔揉成一团随手丢在路上。骆驼的眼睛里，是一片蓝盈盈的湖水，还有湖畔的一整排棕榈树。骆驼对自己的命运极度不满。骆驼对杂货商们不屑一顾。这位珠宝商——全世界最富有的珠宝商，左摇右摆地从皮卡迪利大街走过去，他戴着手套，拄着手杖，那身衣着装扮无可挑剔，可是他依然不满足。他走进邦德街[4]附近的那家昏暗的小店，这家小店在法国、德国、奥地利、意大利乃至全美洲都十分出名。

他一句话也不说，就像往常那样，挺胸抬头，穿过商店。马歇尔和斯宾塞两个老伙计，赫蒙特和维克斯两个小伙计，这四个伙计全都直挺挺地站着，用艳羡的目光注视着他。他的一根藏在琥珀色手套里的手指动了一下，以此表示他跟他们打过招呼了。然后他走进私室，关上门。

他把窗户的格子窗帘拉开，霎时间，邦德街的喧嚣声，以及远处车辆的嘈杂声一下子涌了进来。商店后面的反光镜让光线拐了个弯，向上射去，一棵树摇晃着它的六片绿叶，因为正值六月。现在，再没有人在他的扣眼里插一朵玫瑰花了，因为那名法国小姐已经嫁给了当地的啤酒商派特先生。

“哈——”他半叹气，半喷鼻息，“哈——”

他在墙上的一根弹簧上按了下，嵌板缓缓地滑到一旁，露出后面的五个，不，是六个保险柜，全部都是用抛光钢制作的。他用一把钥匙拧了下，打开了一个保险柜，接着又打开了一个。每一个里面都垫着一层暗红色的天鹅绒垫层。每一个保险柜里都放着珠宝首饰——项链，头饰，公爵的头冠，手镯，戒指，放在玻璃罩里的零散的宝石，珍珠，钻石，红宝石，绿宝石，每一颗都占据着一席之地，映射出璀璨的冷光，它们把光线浓缩起来，打算永远地燃烧下去。

“眼泪啊！”奥利夫看向珍珠，说道。

“心血啊！”然后他又看向红宝石，说道。

“炸药！”他继续说，手指拨弄钻石发出唰啦啦的响声，那光彩显得更加璀璨了。

“炸药足够把梅菲尔炸飞了——飞了，飞了，飞了！”他仰起头，像是马儿嘶鸣一样。

桌上的电话响了起来，发出细声细气的嗡嗡声，好似迎合奉承一般。他把保险柜关上。

“十分钟以内，”他说，“不会提前。”说完他坐在办公桌前，盯着袖口上的那枚雕刻着罗马帝王头像的链扣。他又把自己的那套装束换下来，再一次变回了在那条街巷里弹玻璃球的小男孩，他们每个星期天都会在那条巷子里倒卖偷来的狗。他变成了那个有着樱桃般红润嘴唇的古灵精怪似的小男孩。他把手指伸进那些穿成串的牛肚中间，他把牛肚放入煎锅里。他在人群里躲躲藏藏，他消瘦而敏捷，一双眼睛像被舔舐过的宝石一样。可现在——现在时钟的指针一刻不停地走着，一，二，三，四……百代伯爵的金枝玉叶莱博恩公爵夫人正在等他抽出时间来接见自己。她需要等个十来分钟，她得等到他抽出时间并且愿意见她的时候她才能见到他，所以她现在正坐在柜台前的一把椅子上。那只时钟套在一个绿色的套子里，指针一刻不停地走着，他看着它，每走一步它都要响一下，每响一下就好像是这只钟给他送来——肥鹅肝酱，一杯香槟，一杯上等的白兰地，一支价值一几尼的雪茄。时钟用十分钟时间，把这些东西全都送到了他的面前，就在桌子上摆着。走廊那里传来微不可闻的动静，响起轻轻的脚步声，然后门开了，赫蒙特先生贴着墙站好，通报道：“公爵夫人到了。”

他身子贴在墙上，恭候在那里。

奥利夫能听见公爵夫人从走廊走过来时衣裙带出的微弱声音，他站起来，她的身影已经映入眼帘，所有公爵与公爵夫人的香味、名望、傲慢、阔绰、骄傲、气质都化成一个巨浪，从门外汹汹涌涌扑进来，填满了整间屋子。她坐下来时，巨浪就破碎了，她也碎了，往四下里扩散，并迸溅起来，溅到大珠宝商奥利夫·培根的身上，那绚烂缤纷的绿色、红色、紫色将他笼罩。他的身上蒙上了浓郁的香味，缤纷的色彩，还有从丝绸上散出的、从羽毛上飞出的、从指端射出的各种各样的光辉。她的个头很高，体态也极为丰腴，一身衣着都是粉色塔夫绢[5]料子做成的。她的年龄已经过了最灿烂的季节，从前她是一把扶摇在荷叶边的遮阳伞，而今伞已折起；从前她是一只开屏的孔雀，而今雀屏已收敛。如今，她收敛起自己的一切，深陷在皮质的扶手椅里面。

“早上好，培根先生。”她说着，从那只白色手套里抽出自己的手，奥利夫躬身致礼，握了握她的手。这两只手刚触碰在一起，就又一次建立起两个人的联系。他们亦敌亦友，一个是主人，一个是主妇，相互欺瞒，相互利用，惧怕着彼此，他们待在这间不大的屋子里，外面阳光明媚，大街上无比喧闹，有六片叶子挂在那棵树上，身后立着几个保险柜，每当他们的手握在一起时，他们都会有这样的感觉。

“公爵夫人，不知今天有什么可以为您效劳呢？”奥利夫开口说道，他的表现尽显温柔。

公爵夫人不说话，只是叹了口气，她打算说些掏心窝子的话了。她从手提包里掏出一个长长的模样像是一只瘦小的黄毛雪貂似的软皮口袋，雪貂的肚子上有一条缝儿，她就从这条缝里一连挤出十颗珍珠来。一颗，两颗，三颗，四颗——这些如同某种天上鸟儿的蛋一样的珍珠从雪貂肚子上的那条缝儿里滚落出来。

“亲爱的培根先生，我只剩下这些了。”她带着悲戚的语调说道。五颗，六颗，七颗——珍珠滚落出来，从那巨山的斜坡上滚下，落入她两膝之间那条狭窄的山谷里——八颗，九颗，十颗。一共十颗珍珠，它们正躺在塔夫绢的桃红色光辉中。

“从阿普尔比教堂的圣衣腰带上摘下来的，”她哀伤地说道，“最后的了……我把最后的这些全都带来了。”

奥利夫伸手拈起一颗，用拇指和食指夹着它，莹润，浑圆，是真是假呢？她是不是又在说谎？她敢吗？

她竖起一根圆滚滚的手指放在自己唇上，压低声音说道：“要是让公爵先生知道了这件事，那就全完……”

她是不是又在赌运气？

“混蛋！骗子！”她咬牙说道。

颧骨受伤的那个人？是个混蛋。据他所知，公爵挺得像根烧火棍一样，蓄着络腮胡子；要是他知道了，准会跟她撇清关系，然后把她关起来，奥利夫想，接着向身后的保险柜瞄了一眼。

“我全都是为了她们。”她期期艾艾地说，“戴安娜、达芙妮和阿拉明塔。”

他认识戴安娜、达芙妮和阿拉明塔，她们是她的女儿，他很仰慕她们，不过只爱戴安娜一个人。

“我所有的秘密都被你知道了。”她向他暗送秋波。她的脸上滚下泪珠，钻石一般的泪珠，在她那樱花一样的脸颊上滑落，沾着泪槽里的脂粉，滑落。

“老朋友，”她嘟囔着，“我的老朋友啊！”

“老朋友，”他重复道，“老朋友。”就好像在舔舐着这几个字。

“你打算卖多少钱？”他试探着问。

她用一只手盖住珍珠。

“两万！”她压低声音说。

但他手里捏着的这颗，究竟是真是假呢？阿普尔比圣衣腰带——她不是已经卖掉了吗？他需要按铃把斯宾塞和赫蒙特叫来。“我要先拿去验一验。”他说，并伸手按铃。

“明天请你一定要去一趟我家，好吗？”她打断了他的计划，她用恳求的语气说，“有首相，有王室……”她又补充道，“……还有戴安娜。”

奥利夫将手从铃上拿开。

他的视线越过她的头顶，投注到邦德街那一栋栋房子的后墙上。他看的并不是邦德街的建筑，而是那条荡起阵阵涟漪的河。他看见鳟鱼跃出水面，鲑鱼在河水里嬉戏；他看到了首相，以及身着白色马甲的自己。还看到了戴安娜。他低下头，瞅了瞅手里的珍珠，怎么样才能判断它的真伪呢？用戴安娜的目光吗？还是用那条河泛出来的水光？这时候，公爵夫人也一眨不眨地盯着他看。

“两万！”她期期艾艾地说，“我以自己的声誉来担保！”

戴安娜母亲的声誉！他把支票簿拽了过来，然后拿出了钢笔。

“两……”他刚写了一个字便顿笔。画里老夫人的眼睛正盯着他——那老夫人的，也就是他母亲的眼睛。

“奥利夫，”她在向他示警，“不要犯糊涂，别做糊涂事！”

“奥利夫！”公爵夫人用恳求的语调说，她用的是“奥利夫”，不是“培根先生”了，“这个长长的周末你会过来吧？”

和戴安娜在树林里单独相处！和戴安娜在树林里骑马！

他写上“万”！然后签上自己的名字。

“拿去。”他说。

她离开椅子，站了起来。如阳伞般的荷叶霎时张开，如一只开屏的孔雀，又开始闪动波光了，阿金库尔[6]又亮出刀剑了。斯宾塞、马歇尔、维克斯和赫蒙特，这两对老少，四个伙计，又贴在了柜台后面，齐刷刷地目送着他领着她穿过店面走到门口，目光不无艳羡。他走过他们时晃了晃黄手套。她用两只手紧紧攥着她的名誉，这张支票上有他的签名，价值两万英镑。

“这些珍珠是真的吗？”奥利夫问道，他关上门。那十颗珍珠就摆放在他办公桌上的一张吸墨纸上。他走到窗户前，对着阳光，用放大镜照射这些珍珠……原来这就是他从土里拱出来的块菌。从核儿里就烂了，烂透了！

“妈妈，请您原谅我吧！”他举起一只手，像是在祈求画里的老夫人原谅他。他又变回那条巷子里的小男孩儿了，每到礼拜天人们就会在那里倒卖偷来的狗。

“为了，”他双掌合在一起，喃喃说道，“这个长长的周末！”

[1]　萨威尔大街位于伦敦梅菲尔区，以传统的男士定制服装而闻名。“定制”一词就起源于萨威尔大街，意思是为个别客户量身裁剪。这条短短的街巷被誉为“量身定制的黄金地段”，很多贵族和名流都曾是这里的客户。

[2]　应该是指英国伦敦的里士满皇家园林。

[3]　块菌是一种地下真菌，又名“猪拱菌”“无粮藤果”“松露”，具有独特香味，口感和营养价值俱佳。

[4]　邦德街是伦敦最富时尚色彩的街道。它以英王查理二世的密友托马斯·邦德爵士命名，从十八世纪直到今日，一直是时尚购物者的天堂，全世界的众多明星都喜欢来这里采购。

[5]　是用优质桑蚕丝经过脱胶的熟丝以平纹组织织成的绢类丝织物。

[6]　应指阿金库尔战役，又译作阿让库尔战役。这一战役发生于1415年，是英法百年战争中著名的以少胜多的战役。英国军队在亨利五世的率领下以一比三的人数劣势击溃法军，为1419年收复整个诺曼底奠定了基础。

遗　物

“茜茜·米勒留念。”在妻子的客厅里，基尔伯德·克兰顿捡起小桌上的一枚珍珠胸针，它就混在那些散乱摆放的戒指和胸针里，他读着上面的铭文：“茜茜·米勒留念，顺附爱心一片。”

真是安吉拉一贯的作风，连她的秘书茜茜·米勒都没有落下。不过基尔伯德·克兰顿又一想，这很奇怪，她的每一个朋友都得到了她的一件赠礼，难道她预感到自己即将离开这个世界，所以才把一切都安排得这么妥当吗？可是六个星期前那天早晨，当她走出家门的时候，身体非常健康。当她在皮卡迪利[1]刚刚踏出人行道时，一辆汽车夺走了她的生命。

他正等候着茜茜·米勒，他邀请了她过来。他觉得他应该把这件表达关爱的纪念品送到她的手中，毕竟她跟他们共事了这么多年。他坐在那里一边等待，一边继续想着心事，说起来真奇怪，安吉拉把所有事情都安排得滴水不漏，为每一个朋友都留下了一份代表着关爱的小礼物作为纪念。不管是戒指、项链，还是小盒子上（她对小盒子相当偏爱）都铭刻着某个人的名字。任何一件小礼物都能引起他曾经的回忆。比方说，有一件小玩意儿是他送给她的；还有另一件，一个眼睛部位镶嵌着红宝石的搪瓷海豚，是她在威尼斯的某条偏僻的街巷里购买的，当时她一下就喜欢上了它，到现在他还记得她那声欣喜的惊呼呢。可是，她留给他的，仅仅是日记，她写的日记，除此之外再没有其他特别的东西了。那是十五个绿色封皮的小本子，整整齐齐地排列在他身后的她的书桌上。她每天都写日记，从他们结婚那天开始就没有断过。他们为数不多的几次——他并不称它们为争吵，顶多算是口角——就与这些日记有关。他每次回家看到她写日记，她就会用双手捂住，要么就是把日记本合上。他依稀又听到她的话音：“不行，不行，就是不行，等我哪天不在这个世界了，你再——”现在，它成了她的遗物，她就这样把她的日记留给了他。他们在一起生活的时候，所有东西都是共享的，除了那些日记。他曾经一厢情愿地以为，她会比他活得更长久。也许她只要稍微停顿那么片刻，想一想自己正在干什么，她现在就依然能活生生地站在他的面前。可是撞了她的司机在接受审讯的时候说，她走出人行道的那一秒根本没有给他刹车的机会，她迈出的那一步是那么的突兀……门厅里传来说话声，他的思绪被拽回了现实。

“米勒小姐来了，先生。”女用说。

她走了进来。以前他们俩从来没有单独见过面，她更没有在他面前流过泪。可是现在她哭得很伤心。这也难怪，安吉拉不仅仅是她的上司，更是她的朋友。他搬过来一把椅子，请她坐下。他想，她并不比与她同类型的其他女人出色多少。像茜茜·米勒这样穿着一身黑色制服，手里提着公文包，看起来毫无活力的小女人，实在数不胜数。可是善于发现别人之美的安吉拉，却能在茜茜·米勒身上发现一系列优秀品质，譬如，她踏实可靠，惜言如金，做事稳重谨慎，人们都乐意对她吐露心声，诸如此类的等等。

刚开始，米勒小姐泣不成声，只是坐在那里不停地用手帕擦眼泪。过后，她卯足了劲似的开口：“请原谅我，克兰顿先生。”

他随口寒暄了几句。这是人之常情，他心里明白。他能够猜到，妻子于她而言意味着什么。

她四下里扫视着，说道：“在这儿工作的时间里，我感到特别开心。”最后她的目光定在了他身后的写字桌上。那曾是她们工作的地方——她和安吉拉。作为一名政府要员的妻子，她尽心竭力地履行着自己所肩负的责任，她是他事业上的贤内助。每次他都能看到她与茜茜坐在那张桌子前——茜茜遵照她的口述，在打字机上敲打信函。显然米勒小姐也回想起了这些过往。现在他只是要把妻子遗赠给她的胸针交给她，这是他必须做的也是唯一能做的了。只是，这件礼物是不是分量有点太轻了？就算给她一些钱，或者把那台打字机送给她，都要显得更隆重一些。可是那件铭刻着“茜茜·米勒留念，顺附爱心一片”的胸针就在这儿。他把胸针递给她，顺便简短地演讲了一番刚刚准备好的说辞。他说，他知道她会珍爱这件礼物，这是他妻子生前经常佩戴的一件饰品……她接过胸针后也回应了一篇如同事先准备好的演说词，说它将是她永远珍爱的宝物……她身上穿着一套黑色衣裙，应该是一套该行业统一的职业装，样式又短又瘦。他想，她应该换上别的什么衣服，免得戴上这枚珍珠胸针后显得那么不搭调。不过他突然反应过来，她穿的这身衣服是丧服，没错！她也刚刚遭遇了不幸，在比安吉拉早一两个星期的时候，她的一个至亲的哥哥死了。安吉拉向他提到过。好像是发生了什么意外吧，他记不大清了。那时候安吉拉心情特别糟糕，她实在太关心别人了。茜茜·米勒站了起来，她把手套戴到手上，她显然觉得自己不应该过来叨扰主人。可是无论如何也要先谈谈她的未来打算才能让她走啊。她是怎么打算的？有没有哪些方面他能帮扶一把呢？

她望着那张桌子，从前，她就在那里打字，现在桌子上面放着那些日记本。她沉浸在对安吉拉的思念里，并没有马上回答他关于给予帮助的建议。他想，她大概是没有领会自己的意思，于是又说了一遍：“米勒小姐，你将来怎么打算的？”

“打算？哦，我没什么打算，克兰顿先生。”她回答道，“您没必要为我操心。”

他把她的意思领会为：她并不需要他的资助。他意识到，这种建议还是用书面的方式提出比较好。当她起身告辞，两人握手的时候，他所能做的仅仅是说一句：“请记住，米勒小姐，要是有任何我能够帮得上忙的地方，请尽管开口……”他打开门，她好像忽然想起了什么，停在了门口。

“克兰顿先生。”她说，并第一次直视他的眼睛，而他也第一次被她那双清澈而富有同情心的眼睛所打动。她继续说道：“看在您夫人的分上，不管什么时候，只要您有什么需要我出力的地方，我一定义不容辞……”

话一说完，她就走了。这让他感到特别意外，她说的话，她说话时的神情，就像是她认定他会需要她的帮忙，或者反过来说她希望他有用得着她的地方。他走回椅子跟前，一个荒谬的、奇怪的想法忽然冒了出来。这些年里他其实很少关注她，她会不会像小说里写的那样，不知不觉地对他产生了那种情愫呢？他从镜子前面走过去，捕捉到自己的形象，虽然他已经年过五十，但他不得不承认，正如镜子中所呈现出的那般，他仍旧是一个相貌出众的男人。

“可怜的茜茜·米勒！”他忽然忍俊不禁，说道。他好想以这个话题为引子，来跟妻子开个玩笑啊！如同出于一种本能，他的注意力转向了她的日记。随手翻开了一页，上面写道：“基尔伯德看起来一副春风得意的样子……”简直就像是对他的问题给予了回答一样，她似乎是说，在女人们眼里，你魅力不凡。茜茜·米勒自然也是如此感觉。他继续往下读。“能做他的妻子，是我的骄傲！”当然，他也一直为能做她的丈夫而骄傲。他们出去吃饭的时候，他常常会隔着餐桌一个劲地打量她，并告诉自己：“这里的女人当中，她是最可爱的！”他继续读日记。那年他第一次竞选议员，两人在他的选区里巡回演讲。“基尔伯德坐下来，掌声如潮水般响起。全体人员起立，高声歌唱：‘因为他是最好的伙伴。’我被深深感染。”他也记得当时的场面。他们俩就肩并肩在演讲台上坐着，当时她望向他，他与她的目光撞上，发现她眼眶湿润。他翻动着日记。后来他们去了威尼斯。他回想起了当选后的那次愉快假日。“在弗罗里安，我们吃着冰淇淋。”他笑了，她依然像个孩子，喜欢吃冰淇淋。“基尔伯德把威尼斯的历史讲给我听，简直不能再有趣了。他还给我讲那些总督……”她用小学生的字体将这些一一记录了下来。安吉拉的求知欲特别旺盛，这也是他和安吉拉一起出去旅行的一大乐趣。她总是说，她什么都不懂，就好像这也是她的一项魅力似的。接着——他翻开下一本日记——他们回到了伦敦。“我迫不及待想留下一个好印象。我穿上了结婚礼服。”他仿佛又看到了她坐在他的上司老爱德华爵士的身旁，那个老家伙为她的绝世风华所倾倒。他赶紧接着往下读，那些场景便因为她这些零零碎碎的记叙而完整起来，饱满起来。“吃饭地点是下议院……在拉弗格拉夫的晚宴上，拉弗格拉夫夫人问我有没有做好心理准备，担起身为基尔伯德妻子的责任。”后来，随着时间的流逝——他把越来越多的精力和时间都投入到工作中。她独守空房的日子越来越多……她最大的遗憾就是，他们没能生养一个孩子。有一篇日记写道：“我多么希望，基尔伯德能有一个儿子。”可是，现在想起来真够奇怪的，这种情况并没有让他觉得有多少遗憾。他一直都觉得自己的生活非常精彩，非常充实。那年，他还只是在政府供职的一个小官，那真是一个芝麻大的小官，不过她却这样评论：“我现在更加坚信了，他将来肯定能成为首相！”如果情况略微发生些改变，倒也不是没有可能，只是……他停顿了片刻，思考着这个可能性。他想，政治就如一场豪赌，虽然现在已年过半百，但是这并不意味着角逐即将结束。他迅速地浏览着，又看了几页，这几页记录的都是一些日常琐事。正是这些微不足道的小快乐组成了她的生活。

他又拿起一本日记，随手翻开一页。“我真是个胆小鬼！我又失去了一次机会。不过他的公务那么繁忙，我不应该那么自私，拿自己的小事情去烦扰他。况且，今晚我们能够单独在一起，已经够难得了。”这话是什么意思呢？哦，原来是指她在东区的工作，日记下面就有解释。“后来我鼓足勇气，向基尔伯德说了这件事，他并没有反对。他总是这么通情达理。”那场对话他现在回忆起来了。她对他说，她希望有一份自己的工作，不想再这么游手好闲，一无是处。她想做点能够帮助别人的事情——她当时就坐在那把椅子上，说这件事儿的时候满脸通红。他还记得他当时油嘴滑舌地调侃了她几句。这么多事了她还觉得无所事事吗？又要照顾丈夫，还要打理家中的大小事务。不过，他是不会反对的，只要这件事能让她开心就好，管它是什么事，哪个地区，哪个委员会，唯一重要的就是，她必须答应不能把自己累出毛病来。记得好像每个礼拜三她都会去一趟白教堂区。那会儿他非常不喜欢她那身必须在那种场合下穿的衣服。不过她似乎干得特别认真。她的日记中记录了许多这样的事情：“探望琼斯夫人……她丈夫在事故中失去了一只手臂，她自己养着十个孩子……我尽全力帮助莉莉找了一份工作。”他继续往下看。接下来他的名字出现的次数并没有那么密集了，所以他的兴趣也减弱了，有几篇他甚至都看不大懂。“同B.M.激烈争论了一番，话题是关于社会主义。”这个B.M.是谁？他想通过这两个首字母把名字补全，可是办不到。他猜测，或许是她在某个委员会上遇到的某个女人吧。“有一次B.M.狠狠地抨击上层社会阶级……散会以后我同B.M.一道回家，路上我试图说服他，可是他的心胸实在太狭隘了。”原来B.M.是个男人，十有八九又是那些自命不凡的知识分子中的一员。就跟安吉拉说的一模一样，这类人心胸狭窄，言语偏激。她还邀请过他来做客。“B.M.前来用餐，他同米妮握了握手！”他想象出的情景居然被这个惊叹号扭曲了一下。B.M.跟米妮握了握手，他好像因为客厅里有女用而感到拘谨。基尔伯德对这种人并不陌生，这是一种被驯化了的工人，经常出没于上流社会妇女们的客厅里，然后借机鼓吹自己的观点。别管B.M.是什么人，反正他对这类人一点好感也没有。接下来又是他。“同B.M.一起参观伦敦塔……他说我们被这个虚幻乐园给蒙蔽了……他说即将掀起一场革命。”基尔伯德似乎都听到了他在那里大放厥词，这正是B.M.这种人的口头禅，而且他还能看清楚他那副嘴脸：个头跟侏儒似的，满脸乱蓬蓬的胡须，身上总是穿一套花呢西服，系一条红领带，一辈子都没做过一件像样的事。以安吉拉的眼光，肯定能一眼就看透他。继续往下读。“B.M.说了许多特别难听的话，他说的是……”那个名字被小心翼翼地划掉了。“我告诉他，我不想听他诽谤……”又是一个被划掉了的名字。难道是他自己的名字吗？每次安吉拉都会在他进来时捂住她的日记，原因是在这里吗？他本来就对B.M.异常反感，这个想法无疑起到了催化作用。他居然敢在这间屋子里数落他的不是，真是太没教养了！但是，安吉拉为什么从来也没有跟他提过这件事啊？她并没有隐瞒事情的习惯，一向都非常坦诚，简直堪称典范呀。他翻阅着这本日记，把所有与B.M.有关联的话都找出来。“B.M.给我讲了他的童年，他说自己的母亲是个清洁工……知道这个情况后，我感觉现在过的这种生活太奢华了，都不忍心再继续过下去了……一顶帽子就要三个几尼[2]！”这问题太过复杂，她怎么可能想明白呢？如果她能把问题说出来，跟他一起探讨，那该多好啊！那样的话，她也就用不着用这些问题伤她的小脑瓜了。《卡尔·马克思之未来革命》，他居然还借给她书看。不断地出现B.M.，B.M.，B.M.……可为什么从头到尾也没有提过全名呢？用首字母来代替，意味着关系亲密，比较随意，这可不是安吉拉一直以来的个性。她会不会当面也是直接称呼他为B.M.呢？他继续翻阅。“让人意外的是，吃完晚饭后，B.M.来了，幸好这时家里只有我一个人。”那是一年前发生的事。“幸好”——她为什么要用“幸好”呢？——“家里只有我一个人。”那一天，他在哪儿呀？他从自己的记事本上查到了那个日期，那天夜里他在市长宅邸里参加晚宴。安吉拉居然和B.M.孤男寡女相处了一个晚上！那天他回来的时候她是不是还没有睡下等着他？他仔细地回忆着那个晚上的一切。屋子里的情况是不是跟平时一样呢？椅子有没有并排放着？桌子上是不是放着酒杯？一点印象都没有了，他什么都记不起来了，能记起来的只有他在晚宴上的那番演讲词。他的妻子单独接待了一个他根本不认识的男人——整件事情、整个场景，越来越解释不清楚了。他赶忙去拿最后一本日记，或许所有的解释都能在这本日记里面找到。这本日记，是她生前正在写的一本。“与B.M.一起吃饭……他越发显得急躁。他说是时候让我们互相理解了……我坚持要先把我的意见说出来，可是他听不进去，他甚至威胁我，说如果我不……”接下来的话都被涂抹了，这一整页都只剩下一连串的“埃及。埃及。埃及……”他根本看不懂是什么意思，但是只剩下一种合理的解释了——那个混蛋想要她做他的情妇！他的房间里，没有第三人在场！基尔伯德·克兰顿顿时热血上涌，全都向着脸上聚来。他翻日记的速度也加快了，他迫切地想要知道她是怎么答复的。可是那个首字母再也不出现了。出现的全都是“他”。“他又过来了。我对他说我没办法做出什么决定……我央求他不要再缠着我。”他居然想要强迫她，而且就在他的房子里！可是她什么都没有跟他说，到底是为什么呢？在这种时候她怎么能够遮遮掩掩畏畏缩缩呢？“我写了一封信给他。”然后写了这么一句话，后面则是一连几页的空白。“没有回信。”又出现一句，接下来又是几页的空白，然后写道：“他居然真的做了先前用以威胁我的事。”接下来又会是什么呢？他一页一页地往后翻着，空白，还是空白，直到她死亡的前一天，终于又出现了一行字：“我是否也有勇气这么做呢？”日记的结尾就是这句话。

日记本从基尔伯德·克兰顿的手里滑落到地板上。她好像就站在他的面前，她瞪着眼睛，她攥着拳头，她站在皮卡迪利的道牙上，然后一辆汽车飞驰过来……

这让他不能承受，他疾走几步来到电话机旁，这件事必须查个水落石出。

“米勒小姐！”先是沉默。随后他听见房间里响起脚步声。

“我是茜茜·米勒。”——她的声音终于回复了他。

“B.M.是谁？”他咆哮道。

他能听见她的壁炉上那只廉价的钟发出的声音，她长长地叹了一口气，说：“他是我哥哥。”

她哥哥？他居然是她那个自杀了的哥哥？那头茜茜·米勒说：“有什么需要我解释的吗？”

“没有！”他吼道，“不必！”

他已经知道她遗赠给他的是什么了。她把什么都说明白了。她踏出人行道是为了去和她的情夫相聚，她是为了逃离他才踏出道牙的。

[1]　应该是指皮卡迪利广场，该广场是英国伦敦索霍区的娱乐中枢，在1819年时由纳什设计。它的建造初衷是为了实现摄政王连接卡尔顿宫与摄政公园的梦想。

[2]　英国旧制时的金币名。

探照灯

这座十八世纪的伯爵宅邸在二十世纪变成了一所俱乐部。坐在廊柱森立，吊灯悬顶的大厅中，伴着耀眼的灯光，享受完晚餐，漫步到阳台上观景，俯览整个公园，那种感觉真的是美妙极了。树木枝繁叶茂，每当月亮出来，人们就能在栗树林上看到粉白色的冠冕。但那是一个温暖宜人的无月之夜，在一个阳光明媚的夏季白日后。

阳台上，艾维米夫妇的客人们正在那里抽烟，喝咖啡。仿佛是为了让他们免于交谈，让他们能毫不费力地放松娱乐，有一道光线旋转着从天空划过。那会儿的局势比较和平。空军正在进行演习，搜寻着空中的敌方战机。在停下来探查过一个可疑地点后，灯光再次旋转起来，就像是风车的翼板，或者某种巨型昆虫的触角一样。石质建筑物的正面被它照得一片惨白，一棵正在盛开的栗树也显现出来，然后灯光突然照射到阳台上，闪出另一道亮光，那是一个锃亮的圆盘——很可能是某位女士手提袋里的化妆镜。

“快看！”艾维米夫人忽然叫道。

灯光已经掠过了这边，黑暗又重新将他们笼罩。

她接着说：“你们绝对猜不到我看到了什么！”于是他们纷纷猜测起来。

“不，不，不是。”可是她却一一否定。没有人能猜到，只有她知道，只有她能知道，因为她是那个男人的曾孙女。他给她讲过那个故事。什么样的故事呢？如果他们想听，她可以试着讲出来。反正距离开戏还有一段时间。

“该从什么地方讲起呢？”她思忖着，“一八二○年？……那时候我曾祖父还是个孩子。现在连我自己都不再年轻了。”不是的，她非常漂亮，风姿绰约。“当我还是个孩子时，他告诉了我这个故事，那时他已经是一个老人了。一个非常英俊的老人，一头蓬乱的白发，湛蓝的眼睛。从前他准是个帅气的小伙子。说来奇怪……不过也是自然的，”她解释道，“如果看见他们是怎么生活的。库默，这是他的姓氏。这个家族曾经非常有名气，文人雅士辈出，在约克郡有地产。但后来家道中落，在他还是个孩子的时候，家里仅剩一座塔楼了，住的房子也只是坐落在田野中间的小农舍。十年前我们曾见过它，还刻意地细细观察了它一番。我们不得不把车留在外面，步行穿过田野，因为没有一条道路能通向那所房子。那里只有那一所房子，荒草长得足有大门高……屋里屋外到处都是四处觅食的鸡群，一切都破败不堪。我记得塔楼上还突然掉下来一块石头。”她略作停顿，又继续说道：“他们，一个老人，一个女人，以及一个男孩，就住在那样一个地方。女人并不是他的妻子，也不是男孩的妈妈。她只是一个雇农，是他的妻子去世后，他带着一起生活的女孩。这也许是没有人来拜访他们的另一个原因——也是这片地方显得如此破败不堪的另一个原因。我还记得门上的族徽，当然，还有那些书，那些发霉的旧书。正是这些书，让他拥有了那么多知识。他跟我说他将那些旧书读了一遍又一遍，书里常常有地图探出书页。他将那些书用绳子拉到了塔楼的顶上——那根绳子和那个破破烂烂的楼梯现在都还在呢。那条座板都没了的椅子还在窗户里。窗户开着，玻璃碎了，窗框吱嘎摇晃，从这儿能够眺望数英里的荒野。”

讲到这儿，她停顿了一下，就好像正从塔楼的那扇敞开的、摇晃的窗户向外眺望。

“可惜我们没法……”她说，“找到望远镜。”餐厅里碗碟碰撞的叮当声从他们背后传来。艾维米夫人坐在阳台上，显得那么无奈，因为她找不到望远镜。

“为什么要望远镜？”有人问。

“为什么？要是没有望远镜的话，”她大笑，“我现在就不能坐在这里了。”

当然，这个风姿绰约、仪态万千的中年妇女现在就坐在这儿，肩膀上有个蓝蓝的东西。

“它一定在那儿，”她接着说道，“因为，他告诉过我，每个当老人们都上床歇息后的夜晚，他都会坐在窗前，捧着望远镜看天上的星星。木星，仙后座，金牛座。”她举起手来，向树林上方那些朝她眨眼的星星挥了挥手。天色渐暗，探照灯看上去更亮了，它在天空中扫来扫去，这儿停停，那儿顿顿，凝视着星星。

“它们在那儿，”她继续说，“那些星星。那个男孩——我的曾祖父——问自己：‘它们是什么？它们为什么会在那儿？我又是谁呢？’一个人独自坐在那里，没有可以说话的人，望着星星时，他就是这么做的。”

她沉默了。大家望着树林之上点亮黑夜的星星，那些亘古不变的星星。喧闹的伦敦沉寂下来。弹指一挥间百年光阴。他们感觉男孩正同他们仰望同一片星空。他们好像和他在一起，在那座塔楼里，眺望着原野上空的星星。

此时，一个声音在他们身后说：

“没错，就是星期五。”

他们转过身来，身体挪动的瞬间，便又重新坠落回了阳台上。

“‘没错——就是星期五——’，唉，可是那时候却没有人在他耳边像这样说话。”她喃喃道。那对夫妇起身，告辞离开了。

“他独自一人，”她继续说，“那是盛夏六月的一个晴天。那些完美夏日中的一天，所有的一切都好像处在酷暑之中。鸡群在农场院子里啄食；老马在马厩里跺脚；老人端着杯子打盹儿；女人在清洗间里涮桶。或许会有一个石头从塔上掉落。仿佛一天永远都不会有尽头。他没有人可以说话——也没有什么事可以做。整个世界在他眼前铺展开来。荒野起起伏伏，与天空相接。绿的，蓝的，蓝的，绿的，永永远远。”

他们可以看到，在这明暗参半的阳台上，艾维米夫人正倚靠在那里，两只手托着自己的下巴，就好像正从塔楼的顶上眺望整个荒原。“只有寥廓的高天，苍茫的大地，苍茫的大地，寥廓的高天，永永远远。”她喃喃自语道。

然后她做了那么一个动作，像是要把某样东西甩到真正属于它的某个地方似的。

“要是用望远镜来瞭望这片大地，它会是什么样子的呢？”说着，她又做了一个十分敏捷的小动作，手指像是在拧动着某样事物。

“他把望远镜朝向大地，”她说，“他调整着它，让它对准极远处的那一大片幽暗的树林。以便他能看清……每一棵树……每一棵独立的树……还有鸟群……起起落落……一道孤烟……在那里……在树林中间。……接着……低一点……再低一点……（她垂下眼睛）……那儿有一栋房子……夹在树林中间……是一间农舍……每块砖头都清晰可见……蓝色、粉色的花儿，绣球花儿，栽在花盆里，摆放在门的两边，或许……”她略微停顿，“正巧从屋里走出一个小姑娘……头上戴着某种蓝色的饰物……她就站在那里……给鸟儿喂食……是鸽子……它们在她周围盘旋……接着……看……一个男人……一个男人！他从拐角走出来。他环抱住她！他们接吻了……他们接吻了。”

艾维米夫人张开自己的双臂，然后抱拢，就像是正在亲吻着一个人。

“这是他第一次看见一个男人亲吻一个女人——在他的望远镜里——在数英里之外的荒野！”

她像是推开了什么东西——或许是望远镜吧。然后直起腰来，就那样坐着。

“于是，他从楼上跑了下去，奔过荒野，沿着小路一直跑，然后上了大路，然后穿过树林。不知跑了有多久，当星星刚好出现在树林的头顶时，他终于到达了那座房子……满面风尘，汗水沾衣……”

她停住了，就好像她看见了他。

“然后呢？接下来发生了什么？他们有没有做什么？他有没有说什么，那个女孩……”他们迫不及待地问道。

一个光柱扫到艾维米夫人身上，就好像有人用望远镜对准了她。（那实际上是空军在搜寻敌机。）她站起身来，头上戴着某样蓝色的饰物。她举起双手，仿佛站在门道里，一脸吃惊的样子。

“啊！那个女孩……她是我——”她稍微迟疑了一下，就好像要说“我自己”。但她回想起来，便纠正了自己，“她就是我的曾祖母！”她说。

她回身去找那件披风，它就放在她身后的一把椅子上。

“告诉我们——那个从拐角走出来的男人呢？那个男人他怎么样了？”他们问道。

“那个男人？那个男人——”艾维米夫人喃喃地说，弯腰抚摸着那件披风（探照灯离开了阳台），“他应该消失了，我想。”

“这灯，”她一边说，一边收拾东西，“总是这儿扫一扫，那儿扫一扫。”

探照灯从这里扫了过去，现在正照向那个广阔而素洁的地方——白金汉宫。他们要出去看戏了。

镜中的女人——一幅映像

人们不应再在房间里挂镜子，就像不应该曝露信函和支票簿，来昭示自己的罪恶一样。那一个夏日的午后，你坐在客厅深处的沙发上，不由自主地往外面门厅的长镜里瞅了一眼。一切都是造化使然。你在沙发深处，能从这面意大利镜子里看到对面大理石台面的桌子，还可以看到后面的那片花园，还可以看到花儿铺就的高堤中间，有一条漫长的绿草小径蜿蜒盘旋，然后被镜子的金边切掉一个角。

房间里空荡荡的，你独自一人待在客厅里，这时候你就会觉得自己像个博物学家，躺在青草和树叶下面，观察着那些胆小的动物们——比如獾、水獭、翠鸟——自由地在活动，而自己却不被它们发现。那一个下午，房间里全是这样胆小的东西，光影交错，飘动的窗帘，凋落的花瓣——从来没有发生过的景象，大致就是这样的情景，如果有人在看的话。在这间古老而静谧的乡村房屋里，有小地毯和石头砌成的壁炉，以及被压弯了腰的书橱和红金色的柜子，到处都是这些白天蛰伏，夜里出来活动的东西。它们打着旋儿踩着地板跑过去，高抬爪子，舒展尾巴，迈着轻轻的步子，用有着暗示作用的喙啄来啄去，如同白鹤，抑或是一群群褪去粉色、举止优雅的火烈鸟们，再或是尾翎上镀了一层银膜的孔雀。还有那模模糊糊的红彩和乌光，像一只乌贼忽然朝天空喷吐了一团团紫色的体液。这屋子如同一个人一样，有着自身的悲伤、愤怒、妒忌和疯狂，它们从心头涌出来，整个将它笼罩。所有的一切都变化莫测。

但门厅外的镜子却精准地映照出桌子、向日葵和花园里的小径，如同把它们固定了一样，它们无处可逃，也无法逃脱，牢牢地被固定在那里。两相对照，这种感觉特别奇妙——一边古井无波，静止不动；一边波澜壮阔，时时变化。你会忍不住看看这边，望望那边。与此同时，因为天气太热的原因门窗全都敞开着，所以总有不停的叹息声、停息声、飘忽之声、死亡之声，它们不断地往复来去，就如同人的呼吸一样。可是镜子里呢，所有的一切都在朦胧中保持静默，固守永恒，无声无息。

半小时前，房屋的女主人伊莎贝拉·泰森穿着一身薄如蝉翼的夏装，挎着一只篮子走上绿草小径，然后杳无踪影，她被镀了金边儿的镜子边角给切掉了。可能她是到花园深处采摘花朵去了吧，或者这样推测似乎更加合情合理，那就是去采诸如葡萄叶铁丝莲，或缠绕在丑陋墙壁上的绽放着白色或紫色花朵的优雅旋花之类的藤蔓悠长、叶片茂盛、既小巧又奇特的花朵。想到她，你所联想到的只会是令人战栗的奇美旋花，而不会是笔直的紫菀、挺拔的百日菊，或长在玫瑰树上那犹如挂在高高灯柱上彤红似火的玫瑰。若用这种比喻来形容她，那只能证明即便这么多年过去了，你还是一点也不了解她。一个活生生的女人，只要到了五六十岁这个年龄，她就不可能真是一个花环或是一串卷须了。与其说这种比喻肤浅、无聊，毋宁说它是一种残忍、冷酷。一旦有了这种比喻，就像是旋花于真实情况和人的眼睛之间的颤抖。真实的一面肯定是有的。那一堵墙，也肯定是存在的。认识伊莎贝拉的年头也不算短了，可是有一件奇怪的事，那就是你根本说不清楚她真实的那一面到底是什么样的，而你只能捏造一些诸如旋花、葡萄叶铁丝莲等的意象。要说事实，事实上她是一个有着很多钱的老小姐。她不仅买下了这所房子，还亲自去收集了椅子、橱柜、地毯等，这些东西每每都在世界最偏僻的角落，寻觅的过程中还充斥着被毒刺叮蛰或染上东方疾病的危险。这些东西现在就在你的眼前，它们白天里蛰伏，只有在夜里才会活动。有时候看上去好像它们比我们更了解她，毕竟她在它们上面坐过，在它们旁边写过，在它们上面小心翼翼地踩过。所有的橱柜都带着许多小抽屉，几乎每一个小抽屉里都放有信件，用缎带打着蝴蝶结系着，上面撒有玫瑰花瓣或者薰衣草秆。这又是另一个事实——如果你只是对事实感兴趣的话——伊莎贝拉有很多朋友，她认识很多人。假如有谁敢打开一个抽屉，偷看她的信件，那他肯定会发现各种各样的痕迹：有许多焦躁的情绪，有要赴约的见面，有失约的谴责，也有卿卿我我、情意绵绵的长信，也有嫉妒斥责、言辞激烈的信，还有绝望伤感的分手信——所有的约会都以失败而告终——因此，她至今都还没有结婚。可是，你能从她那如同戴了一张面具的冰冷面孔里看出，她有着丰富的感情，并且在这方面经历过很多的坎坷。跟那些吹捧爱情的人相比，跟那些生怕别人不知道什么是爱情的人相比，她是更高明的一类。越多猜想伊莎贝拉，你就越会觉得她的房间光怪陆离，充满象征，角落越来越暗了，桌腿越来越细了，越来越像符咒。

所有的映像忽然间就悄无声息地消失了。镜子里出现了一个巨大无比的黑影，它矗立在那里，把所有的东西都遮住了。它在桌子上洒下一把粉色和灰色纹络的大理石石片儿，然后它不见了。可是画面已经不再是原先的画面了。一瞬间，画面变得难以辨认，怪诞离奇，完全失去了焦距。你无法将这些石头片儿和人类的某种目的相挂钩。接着，某种逻辑程序启动了，慢慢地开始对它们产生作用，重新将它们排列整理一番，终于把它们纳入了日常生活经验的范畴里。这时候你才认出来，原来它们不过是几封信件。一个男人送来了这些信件。

它们在大理石台面的桌子上沉睡着，所有的流光溢彩最初都是粗糙的，无法融通的。可是后来，它们被重新排列后，被聚拢到一起，成为整体画面的组成部分，镜子将它的永恒和静谧赐予了它们，这一下，景象可就意义非凡了。虽然躺在那里，可是它们拥有了一种崭新的意义，本身变得真实了，有了一种厚重感，仿佛你若要将它们从桌子上挖下来，没有一把凿子是不行的。无论是不是异想天开，它们不再是几封无足轻重的信了，它们变成了铭刻着永恒真理的石碑，——只要你能读到它们，那么有关伊莎贝拉的一切你就都可以清楚了，除此之外，你还可以获得有关生命的真理。在大理石一样的信封中，肯定全都是蕴含深理，令人无法一刻就忘的词句。伊莎贝拉进来后，就会拿起它们，从容地把它们一封封打开，一字一句地认真读完，最后她会如洞悉沧桑一般，心有所悟地长叹一声，将所有的信封都撕成碎片，把信纸扎成一束。她会把它们锁进橱柜的抽屉里，将不想被别人知悉的世界隐藏起来。

这种想法多少有些挑衅的意味。伊莎贝拉不想别人知道——可是她一味逃避也并非是个好办法。这很荒唐，很滑稽，不可理喻。她越是知道得多，越是隐藏得多，你就越是想用自己的想象力——这种最常见的工具来撬开她。那一刻，你必须把全部的心神都投注在她的身上，牢牢盯紧她。你必须摆脱即时进行的对话、动作的干扰——不被造访、宴会和文雅的交谈影响。你必须踩进她的鞋子里——如果你从字面上理解这句话，你轻易就可以看到，此时她正站在花园的低洼处，脚上穿着那双鞋子。鞋子窄窄长长，时下非常流行——它是用最柔韧的皮革制作的，做工非常精良，就如她身上穿的每一件衣饰一样。可能她正站在花园的低洼处，抽出系在腰上的剪刀，拿着它剪掉那些枯萎的花朵，或者剪掉那些长得太突出的树枝。太阳照射在了她的脸上，照射进她的眼睛里，但是，在这紧要时刻，一朵薄薄的云彩遮住了太阳，她的眼睛一下就变得迷离起来——是感动还是嘲讽，是明亮还是空洞？那张脸抬起来，仰望着天空，可是你看到的只是一个朦胧的轮廓，它已经略显衰老了，不过看起来仍然风韵犹存。她可能正在想，该是时候去订购一张新网了，好继续保护草莓；该是时候把花送给约翰逊的遗孀了；该是时候坐车去拜访一下西裴斯莱的新家了。这些事情她多半会在吃饭的时候提起，不过她在吃饭时谈论的事情都已经让你烦不胜烦了。只有那种更深层次的生活情状，才是你想从她那里获悉并谈论的，那种状态对于精神的意义就如呼吸对于身体的意义一样，那种东西通常你会称其为幸运或者不幸。说起这些字眼，她肯定非常幸福，这是毋庸置疑的。因为她有很多钱，她非常出色，她有很多朋友，而且她经常去旅行——她的地毯是在土耳其买的，她的蓝色花盆是在波斯买的。当她正用剪刀剪那颤巍巍的枝条时，薄云遮住了她的脸，她所站立的地方，向外散发出各种各样快乐的感觉。

她手中的剪刀猛然一颤，葡萄叶铁丝莲的那根枝条断了，掉落在地上。当它掉落的那一刻，定会有一抹光线穿透进来，她的内心世界，又向你敞开了一点。此时，她的心被柔弱和怜惜之感所包裹……她会因为一根长势太过突出的枝条被剪掉而伤心难过，它毕竟曾活在这世界上，可见在她的心目中生命是极其珍贵的。是的，与此同时，那落在地上的枝条，让她想到世界上所有的一切都是短暂的，都是无奈的，她也想到自己的生命也总有一天会从世间消逝。但是，因为具有即时反应的本领，这种思绪很快就被她驱逐出脑海，她想生活并没有薄待她。哪怕有一天她会坠落，那也是落入了大地的怀抱里，甜美地腐烂着，融进了紫罗兰的根系里。她站在那里，任由思绪驰骋。她其实并不明确自己在想什么，心里的想法根本就没有一个头绪——因为她是那种只会在心里想，而不会把想法说出来的人——她沉默寡言，如同被禁言的云团笼罩。她的心，就如一间小屋，光线舒展尾翎，在屋里随意飞旋，步履轻盈，进退自如，把自己的前路啄开，而后她的整个身心就如房间一样，被某种浓厚的才气、某种不可言说的落寞和遗憾充盈着，她的身心就如她的橱柜一样，有着许许多多上了锁的抽屉，里面藏着满满当当的信件。说到“撬开她”，就好像她是一只牡蛎，除了那些特别精妙，而且顺手的工具外，你对她使用任何工具都显得荒唐、不近人情。你只需想象——她就在镜子里。它会使你震惊。

起初她离你太远，你无法看清她，后来她走走停停，在流连与徘徊中走过来，有时扶起一根石竹，把鼻子凑上去闻一闻，有时又扶直一朵玫瑰，但总也不见她停下来，只是镜子里的她好像逐渐变大了，逐渐地完整起来，变成了你企图探究其心灵的那个她。你一点点地把你已经发现的各种品质，放在这个身体上来检验，看是否与实际符合。墨绿色的衣裙，纤长的鞋子，还有她的篮子，以及咽喉上闪闪发光的某样东西。她缓步走来，不慌不忙，镜子里的景象没有一丝紊乱的迹象，仅仅是多了一种新的元素。其他的景物因它而变幻，它轻轻移动，如同在礼貌地请求它们为她让出一点空间。于是原本一直据守在镜子中的桌子、信件、绿草小径和向日葵都分开了，为她让出空间来，欢迎她踏入镜中来。她忽然止步，站在那儿，站在门厅里的桌子旁，一动也不动了。镜子适时溢出一道光彩，照射到她的身上，将她定住了。就像是皮毛被某种酸类给腐蚀了，剩下来的只有真实。云彩、篮子、钻石、衣裙，以及一切你称之为藤蔓植物和旋花的东西，都从她的身上褪去了。这是一幅多么迷人的图景。这儿就是下面坚硬的墙壁，这儿是这个女人本身。她身无片缕地站在无情的光照下，空无一物。伊莎贝拉一无所有。她没有思想，没有朋友，没有牵挂。她的信件，原来不过是些票据和账单。迟暮之人站在那里，你看她，瘦巴巴的，皮肤上爬满皱纹，条条青筋那么明显，还有那皱缩的脖子，高耸的鼻梁。她甚至都没有心思拆开来看看它们。

人们不应该在房间里挂镜子。

狩猎会

进了车厢后，她把行李箱放上架子，又把那对野鸡放在行李箱上，而后坐在了角落里。火车从中部地区一路穿行，车厢似乎被她开门时带进来的雾气给撑大了，四名旅客被雾气完全隔开。显而易见，M.M.——行李箱上的首字母——这个周末参加了一场狩猎会。显而易见，此刻她正斜倚在角落里，回想着这次活动。她没有闭上眼睛，但她显然没有看见对面的那个男人，也没有看见约克大教堂的彩色照片。但她肯定听见了他们的谈话。她的眼睛凝视着前方，嘴唇微微翕动，不时露出微笑。她端庄，优雅，就像一朵百叶蔷薇，又像一颗带有斑斑点点的黄褐色苹果。但她的下颌上有一道疤——她微笑的时候，那道疤痕就被拉长。她定是作为一位客人参与到了她正在回想的那段故事里。但是，她身上穿着早就过时了的衣服，多年前体育报纸时尚版块插图上的女人就是这副装扮，所以她看起来又不像是一位客人，但也不是一名女用。她要是提上一个篮子的话，就跟给狐犬喂食的妇女没什么两样了。当然，也可能是暹罗猫的主人，或是与猎狗与马匹有关的某类人。可是，她带的东西只有一只行李箱，一对野鸡，仅此而已。无论如何，她钻进了这个空间里，她认真打量着周围，视线扫过车厢里的物品，扫过那个男人光秃秃的脑袋，扫过约克大教堂的彩色照片。她一定是听到了他们的谈话，所以才像某人模仿别人的声音一样，从喉咙里发出轻轻的“咯咯”声，然后，她笑了起来。

“咯。”安东尼亚小姐说，她向上推了推鼻梁上的眼镜。

湿润的树叶沿着过道上长长的窗户飘落而下，一两片鱼形的叶子落在玻璃窗上，就像是贴在上面的一两片棕色的木片。猎苑里的树木哗哗颤动着，树叶翩翩然飘落下来，使得这个颤动变得更加清晰可见——这个潮湿、棕色的颤动。

“咯。”安东尼亚小姐又抽了抽鼻子，手指在那块白色的薄片上一个劲点着，就像一只极度紧张的母鸡敏捷地啄食着一块白面包一般。

冷风叹息着。房间通风良好，门和窗户都没有关严。毯子不时泛起一道涟漪，像是有虫子从下面爬过一般。阳光滞留窗边，在地毯上倒映出黄绿色的窗格。而后阳光缓缓移动，伸出一根手指点在地毯上，像是有意嘲讽一样，正巧手指停留在地毯的一个破洞上。然后它又继续挪动，那根柔软而公正的手指点在了壁炉上方的纹章上——温和地照耀着盾牌、长矛、低垂的葡萄串，以及美人鱼。当安东尼亚小姐抬头的时候，光线稍微变强了些。祖辈们拥有大片的土地，他们说——她的祖先——拉瑟里家族。就在那里。上面居住着亚马逊人、海盗、航海者，劫掠绿宝石，巡岛追查，抓捕俘虏、少女。她就在那里，从尾到腰布满鳞片。安东尼亚小姐嘴唇翕动，又笑了。太阳的手指点到哪里，她的目光便跟到哪里，现在它挪到了一个银质相框上，又挪动到相片上，挪到了一个像鸡蛋一样光秃秃的脑袋上，挪到了被胡须衬托出的嘴唇上，最终停留在下面用花体字写着的名字“爱德华”上。

“国王……”安东尼亚小姐低低地说了一句。她把那片白色的薄片翻到自己的膝盖上，抬起头，又说道：“……有一间蓝屋。”光线变暗了。

外面，皇家马道上，野鸡被驱赶着从枪口下飞过去。它们像重型火箭一样，带着紫红色的火焰飞起来，从树林下的灌木丛中猛地冲出来。它们一出来，便响起阵阵急骤、响亮的枪声，就像一排猎狗突然狂吠起来。一朵朵白色的烟雾团，顷刻间凝聚成一整片，然后越来越淡，慢慢化开，最终消散了。

一辆运货马车停在棚子下面那条挖得很深的路上。上面堆满了软绵绵、暖乎乎的躯体，它们的眼睛依旧光芒绽放，可是爪子已经没有力气了。这些鸟儿好像并没有死，只是在厚厚的潮湿的羽毛下晕厥过去了。它们看上去十分放松，舒适极了，偶尔还会动一下，就像睡在车板上一堆温暖的绒毛上。

其后，长着一张丑陋麻脸的农场主，腿上绑着一对破破烂烂的护腿，嘴里骂着不堪入耳的脏话，举起了他的枪。

安东尼亚小姐正在做针线活儿。壁炉里，火舌不时卷住横跨在炉间的灰木，贪婪地将它整个吞食掉，直至熄灭，树皮被啃食掉的地方留下了白色手镯般的痕迹。安东尼亚小姐本能地将头抬起，眼睛瞪得大大的，注视了片刻，就像家犬盯着火苗一样。等火光黯淡后，她又继续做手里的针线活儿。

高大的门无声无息地被推开。两个消瘦的男子走了进来，他们将一张桌子拉过来，放在地毯上那个破洞的正上方。他们出去，进来，在桌上铺上一块桌布；他们出去，进来，拎着一只篮子，篮底铺着一块绿呢，里面装着刀叉、杯子、面包、放着盐巴和糖的瓶瓶碟碟，还有一只里面插有三朵菊花的银瓶。桌子已经张罗好了。安东尼亚小姐继续做她的针线活儿。

轻轻地，门又被推开了。一只哈巴狗慢悠悠地溜达进来，用它那灵敏的鼻子这儿嗅嗅，那儿嗅嗅，然后停下来。门还没有关上时，老拉瑟里小姐拄着拐杖从外面颤巍巍地走进来，她那光秃秃的头顶被一条裹成钻石形的白色披巾给遮住了。她蹒跚走进屋里，把身体蜷缩在壁炉边上的高背椅上。安东尼亚小姐还在做她的针线活儿。

“打猎呢。”她总算开口说了一句话。

老拉瑟里小姐点了点头。“在皇家马道呢。”她说。她紧握着她的拐杖。她们坐在那里，静候着。

猎手们已经从皇家马道转移到了家族山林中。他们站在外面紫色的农田里。不时有细小的树枝折断，树叶打着转从树上飞下来。雾霭之上，一座蓝色岛屿——淡蓝，纯蓝——孤悬在空中。纯澈的天空中，一阵钟声从远方尖塔处传来，宛如一只自由自在游弋在天空中的天使一样，它欢快地嬉戏着，蹦跳着，最后渐渐消失。接着，那些火箭再一次飞腾起来，那些紫红色的野鸡一窝蜂地向上飞逃。枪声再一次响起，一朵朵烟雾团又聚集成形，然后又化开，消散。小狗们忙了起来，奔跑在田野上，用自己灵敏的鼻子这儿嗅嗅，那儿嗅嗅，一个劲地搜寻着。那潮湿、温热的躯体已经失去了力气，变得软弱无力，就好像昏睡过去了一样，被绑着裹腿的男人们捆成束，丢进大车里。

“行啦！”女管家米莉·马什特斯把眼镜摘下来，轻声道。她正坐在那间能监看整个马厩的黑漆漆的小屋里，手上也在做针线活，是给她那打扫教堂的儿子做的一件套衫。这件粗糙的羊毛套衫已经织好了。“做好啦！”她轻轻地说，然后她听见了马车的动静，车轮从鹅卵石铺就的路面上碾过。她站了起来。双手捂拢那头栗色头发，站在庭院里，任凭风吹着。

“我马上来！”她朗笑着，脸上的那道疤痕又拉长了。当她把储藏室的门闩拨开的时候，猎场看守温格正赶着马车从鹅卵石路上驶来。所有的禽鸟都断气了，它们的爪子紧扣着，像是要抓住什么，却什么也没有抓住。它们灰暗的眼皮皱巴巴地蒙在眼睛上。女管家马什特斯太太和猎场看守温格抓住死禽的脖子，一捆捆将它们扔进野味储藏室的石地上。石地被鲜血染红了。这会儿那些野鸡的身体缩在了一起，看起来就跟变小了似的。温格将车尾抬起来，锁好保险销子。车板上全都是鲜血，上面沾满了灰蓝色的细碎羽毛，但车里已经空了。

马车离开了。“最后一批了！”米莉·马什特斯露齿微笑着说。

“夫人，”男管家指着桌子，说，“午餐准备好了！”他所指的地方精确地对着那些他指挥下人摆放好的扣着银盖的佳肴。管家和仆人都站在那里，恭敬待命。

安东尼亚小姐将白色薄皮放在篮子上，把丝线拿到一边，又将顶针从手指上摘下来。她把针都别在一块绒布上，然后取下眼镜，把它挂在胸前的钩子上。她站起身来。

“吃午饭啦！”她附在老拉瑟里小姐的耳边大声喊道。过了一会儿，老拉瑟里小姐蹬了蹬腿，握住拐杖也站起来。两位老妇人慢悠悠走到桌子跟前。管家和男用人把她们搀扶进椅子里，这边一个，对面一个。揭开银盖后，那亮晶晶的、拔光了毛的野鸡，静静地躺在盘子里，大腿紧贴在身侧，两边的面包屑堆成了小山。

安东尼亚小姐用切肉刀在鸡胸上平平地切下一片肉。她切了两片，放进一个盘子里。男用熟练地从她手里接过盘子，老拉瑟里小姐举起了手中的刀叉。忽然，窗户下的树林里响起了枪声。

“来了吗？”老拉瑟里小姐举着叉子，说。

猎苑里的树木，树枝挥动起来，颤摆不已。

她咬了一口鸡肉。树叶飘落下来，敲打在玻璃窗上，有一两片贴在了玻璃上。

“这会儿到家族山林了，”安东尼亚小姐说，“休最后一次打猎的地方。”

她下刀，从鸡脯的另一侧切下去，而后在肉的周围依次地加上土豆泥和肉汁，又浇上甘蓝和面包沙司调味，在盘中围成了一个圈。管家与男用们像是盛大宴席上的侍应生一样站在边上，静候着。两位老妇人一句话也不说，静静地吃着饭，她们吃得很慢，一点也不着急，最后把那只野鸡吃得干干净净，只剩下了盘子里的骨头。男管家举着酒瓶，站在安东尼亚小姐跟前，垂着脑袋，静候着。

“就放在这儿吧，格里菲思。”安东尼亚小姐边说，边用手指夹起骨头扔向桌子下面的那条哈巴狗。管家和男用们躬身行礼后，退了出去。

“不远了！”拉瑟里小姐侧耳凝听，说道。风呼呼地刮着，一阵昏暗的震颤搅动了空气，树叶飞速地飘落，无法再贴到窗子上了，窗玻璃哗啦啦地乱颤。

“鸟受惊了。”安东尼亚小姐点了点头，望着外面乱糟糟的景象，说。

老拉瑟里小姐把自己的杯子倒满。两位老妇人轻酌慢饮，眼睛里的光彩就如宝石在光照下所折射出的一样。拉瑟里小姐的眼睛是石青色的，安东尼亚小姐的眼睛是葡萄酒红的。她们喝酒的时候，连她们衣服上绣的花边儿和莲叶都在颤动，就像是温软而慵懒的身体被护在羽毛之下。

“你还记得吗？也是这样的一天。”老拉瑟里小姐说，她的手指在酒杯上拨弄了一下。“他们把他送回来——一颗子弹贯穿了他的心窝。他们说，一根刺藤绊住了他的脚……”她咯咯地笑着，抿了一口酒。

“还有约翰……”安东尼亚小姐说。“他们说，那匹母马踩进了地窟窿里，死在了野外。猎手们的马从他的身上踏了过去。他也回来了，躺在一扇百叶窗上……”

她们又饮了一口酒。

“还记得丽莉吗？”老拉瑟里小姐说，“那个坏蛋。”她摇了摇头，“她骑着马，手杖上拴着个红穗儿……”

“坏到家了！”安东尼亚小姐嚷嚷着说。

“上校写来的信你还记得吧？‘你的儿子就像是被二十个魔鬼缠住一样——骑在马上疯了似的往前冲。’然后一个白鬼——哈哈哈！”她又喝了一口酒。

“我们家的男人们——”拉瑟里小姐开口道，她举起酒杯，将它举得高高的，像是要跟壁炉上的石膏雕刻的美人鱼干杯。她顿住了。枪声划破天际。咔嚓一声响，不知是什么木头器具发出的，也或许是石膏雕像后面有一只耗子在乱窜？

“总是女人们……”安东尼亚小姐点了点头，“我们家的男人们。你还记得磨坊的露西吗，那个白白净净的小姑娘？”

“你是说山羊镰刀店艾伦的女儿？”老拉瑟里小姐说。

“还有裁缝店的那个姑娘，”安东尼亚小姐喃喃道，“休的马裤就是在那家店买的，右边那间阴沉沉的小店……”

“……那里一到冬天就要发洪水。就是他家的儿子，”安东尼亚小姐咯咯地笑着，边说边往她姐姐那边靠拢，“在打扫教堂。”

哗啦！从烟囱里掉下来一块石板，把那根大木头一下砸成两段。壁炉上方的盾牌掉下一块石膏片儿。

“掉了，掉了！”老拉瑟里小姐大笑。

“该是谁，”安东尼亚小姐看着地毯上的碎片，说道，“该让谁来赔偿？”

她们宛如老顽童一般地嬉笑着，无拘无束，无所顾忌。她们走到壁炉跟前，站在灰烬和石膏碎片旁饮着她们的雪利酒[1]。杯中酒已经见底了，只剩下最后一滴紫红色的液体。她们彼此紧挨着，坐在灰烬旁边玩赏着手中的酒杯，却再也没有把杯子放到过嘴唇边上，似乎最后这一滴酒令这两位老太太舍不得一饮而尽。

“米莉·马什特斯在野味储藏室里，”老拉瑟里小姐开口说道，“她是我们兄弟的……”

窗户下又传来枪声。雨帘被生生切断，大雨骤然洒落下来，如柱子一般笔直地击落到窗玻璃上。地毯上的光暗了下来。两位老太太坐在白色的灰烬旁，眼睛里的光彩同样黯淡了下来，她们静静地凝听，眼珠灰暗、干涩，如同刚从水里捞出来的鹅卵石一样。她们的手如同那些抓不住任何东西的死禽的爪子一般，紧紧地攥着。她们变得无精打采，宛如身体在衣服里面悄然枯萎了一样。

安东尼亚小姐又举起酒杯，对着那美人鱼。她喝下了最后一滴酒。“来了！”她像年迈的乌鸦一样沙哑着嗓子说了一句，而后放下了酒杯。一扇门发出巨响，接着又一扇门发出巨响，接二连三。能听见脚步声、拖拽声，从走廊那边朝凉厅这边移近。

“近了！更近了！”拉瑟里小姐露出她的三颗大黄牙，张嘴笑道。

那扇高大的门被推开了。三条猎狗从门外冲了进来，然后站住不动，大喘粗气。紧接着疲惫的庄园主本人走了进来，他腿上裹着绑腿。猎狗摇晃着脑袋，绕着他跑动，嗅着他的口袋，然后忽然向前跳去，脊背和尾巴如同汹涌的波浪般，从凉厅的地板上极速扫过，四下寻觅着，它们闻到了肉味。它们在桌子上嗅嗅，又在桌布上挠挠。然后，伴着一阵如同马儿嘶鸣般的叫声，忽然扑向正在桌子底下啃骨头的黄毛小狐犬。

“该死的！真该死！”庄园主怒叱，可是他的声音像是迎着大风喊出来一样虚弱不堪。“真该死，真该死！”他大声怒叱。不过这一次是冲着他的姐姐骂的。

安东尼亚小姐和拉瑟里小姐跳了起来。那只小狐犬已经被几条大狗给逮住了。大狗们戏弄着它，用他们那大黄牙叼它。庄园主手里挥舞着一条打结的皮鞭，左抽一下，右抽一下，嘴里大声喝骂着，不知是骂狗，还是骂他的姐姐。不过他的骂声根本没有威慑力。那瓶菊花被他的鞭子抽到了地上。老拉瑟里小姐的脸被他的鞭子抽到了，跌跌撞撞地往后躲去，撞到了壁炉台上。她胡乱挥动着她的拐杖，打到了壁炉上的盾牌。拉瑟里家的盾牌从墙上掉下来，然后她自己也跌倒在了炉灰上。她被美人鱼压住了，被长矛压住了。

大风狠狠摇晃着玻璃窗。猎苑里传来连绵不绝的枪声。一棵树倒下了。银框里的国王爱德华也摇摇晃晃，滑了一下，从上面掉了下来。

车厢里的雾气越发厚重，越发朦胧，宛如一面纱巾遮盖下来。角落里的四名旅客也似乎被它隔得越来越远，实际上他们仍然像三等车厢所限定的那样，挨得非常近。这情景实在奇怪。这位从中部某一站上了火车，衣衫破旧却品位不俗、风韵犹存的老妇女此时此刻已经失去了她的轮廓，她的身体已经被雾气所同化。不过那双眼睛依然炯炯有神，明亮、灵动。这双与身体隔离的眼睛，能看见别人所看不到的东西，它们在迷蒙的雾气中闪烁着，转动着，在这坟墓般的氛围中——玻璃窗被迷雾蒙上，灯光被迷雾劫掠——它们像人们谣传的游弋在墓园中不眠逝者坟墓上的鬼火一样，闪烁着明光。这个想法真是滑稽！真是够天马行空的！既然世间没有不留下任何残留的事物，那么记忆就是当现实被埋葬后，跃动在脑海中的一盏明灯。既然如此，那为何那双灵动的、闪亮的眼睛不能成为一个家族、一个时代、一个文明的灵魂在坟墓上曼舞呢？

火车变慢了，灯一盏接着一盏地亮起，黄色的光芒晃了一会儿，接着便熄灭了。当火车进站后，灯又亮了，发出耀眼的光芒。那双角落里的眼睛呢？它们闭上了，或许是因为灯光太强了。这很正常的，毕竟车站的灯光太刺眼了——她是一个再普通不过的年迈女人，去伦敦办一件日常小事而已——一件与猫猫狗狗或马匹有关的小事。她站了起来，伸手去拿行李箱。她把野鸡从行李架上拿下来。当她推开车厢的门并走出去时，是不是一边走一边发出“咯咯”的轻笑呢？

[1]　西班牙安达鲁西亚贺雷兹产的一种强化型葡萄酒。

邱　园

无数的花枝在椭圆形的花坛里舒展着腰肢，上面长满心形的、舌形的叶片，红色、蓝色、黄色的花瓣在枝头一一绽放，花瓣的表面有一颗颗凸起的斑点。一根根挺直的花柱从红的、蓝的或黄的花蕊里伸出来，金色的花粉将其涂抹得毛茸茸的，其顶端是一个粗粗的肉球。夏风微拂，无数花瓣随风摇曳，红黄蓝三色彩光交相辉映，在棕色的大地上投下斑驳绚烂的图斑。绮丽的彩光还洒落在鹅卵石平滑的灰背上，也投影在螺旋状花纹蜗牛的灰色外壳上，甚至是一滴雨露里。雨露薄弱的壁膜，被明艳的红黄蓝三种颜色撑大，你看了会不由自主地担心，它会不会被撑破，顷刻间就破灭？可是，这时候有一片厚厚的叶子抢夺了那光彩，雨珠只能再次变回银灰色。随着光彩的游走，叶片上面交错纵横的叶脉清晰可见，而被心形或舌形树叶遮挡住的无垠的绿茵世界一下子被那光明扩张开来。头顶的和风吹得稍微猛烈了一些，将那斑斓的光彩如数吹进了盛夏七月间前来游园的男男女女的眼睛中。

这些男女信步游走在花坛之中，没有既定的路线，令人称奇，像极了那盘旋飞舞在花坛间草坪上的蓝白相间的蝴蝶。一名男子在坛中随意地闲逛着，距他身后六英寸左右有一名女子，显然是诚心来游玩的。这名女子不时回头看上一眼，以防孩子们跑得太远。男子或许是刻意的，也或许是下意识的，与女子保持着这个距离，走在她的前面，他希望能边走边思考一些事情。

“我和丽莉曾经来过这里，那应该是十五年前吧。”他思索着，“那天天气很热，我们坐在那边的湖畔上，整整一个下午，我都用来向她求婚。记得有一只蜻蜓，它总是绕着我们飞来飞去。所有的一切都恍若昨日：那只蜻蜓，她的那只鞋，还有鞋尖上的那只方方正正的银纽扣。我说话的时候，总是盯着那只鞋，我不用抬头，只要看到它躁动不安地动弹一下，我就知道她想说什么了，就好像整个她都在她的这只鞋里一样；而我的爱情，我的欲望，则在那只蜻蜓身上。不知出于什么原因，我认为只要这只蜻蜓落在那边，落在那片中间有一朵红花的叶子上，只要蜻蜓落在那片宽大的叶子上，她就一定会立刻答应我。但是那只蜻蜓却总是转啊，转啊，怎么也不落下来，哪儿都没有落——当然没有落，还好没有落，不然我也没机会带着埃莉诺和孩子们在这里游逛了。告诉我，埃莉诺，你有没有回忆过以前？”

“怎么突然问起这个了，西蒙？”

“因为我总是想起过去，想起丽莉，那个我可能与之结婚的女人……好吧，你为什么不说话了？你介意我回想过去吗？”

“我为什么要介意呢，西蒙？看到男男女女在花园里散步，躺在树荫下，谁又能不想起过去呢？那些男女，躺在树下的幽灵——不正是我们俩的曾经，唯一留存下来的曾经的碎片吗？不正是我们的幸福，我们的真实吗？”

“对我来说，那是鞋上的一个四四方方的银纽扣，和一只蜻蜓——”

“对我来说，那是一个吻。想象一下，二十年前有六个小姑娘坐在湖畔的画架前，描摹着睡莲，那火红的睡莲我还是第一次见。我忽然感到后颈被人吻了一下。我的手因此抖了整整一个下午，再也没办法画画。我掏出表紧盯着指针，我只允许自己回味那个吻五分钟，那是多么珍贵的一个吻！它来自一个白发苍苍、鼻子上还长着个大疙瘩的老太婆。我的一生再也忘不了那个吻，它是那么的刻骨铭心。卡罗琳，休伯特，快过来，过这儿来！”

他们沿着花坛继续往回走着，变成四个人并排行走。不大会儿，他们的身影越来越小，走进了树林中。他们的后背上，斑驳的阳光摇晃着阴影，浮浮沉沉，他们的身体如同变得透明了一样。

椭圆形的花坛里，两分钟就被染成红、黄、蓝三色的蜗牛壳儿里，蜗牛似乎轻微地动了动，片刻后它就上路了，缓慢地行走在松散的沙粒上。它爬到哪儿，哪儿的沙粒便散开，滚落下来。在前方好像有一个明确的目标等待着它。而那只笨拙的青虫，则与它截然相反，青虫高抬着步子，雄赳赳气昂昂地想要从蜗牛面前横穿过去。不过，它的触须动了动，像是进行了一番细致而深入的思考，略微犹豫了一下后，便用它那快速而怪异的行走方式，朝着相反的方向爬去了。褐色悬崖下的山谷中那深不可测的绿色湖泊；从根茎到树梢都在晃动的扁形植被；还有那灰白浑圆的大卵石；以及劈啪作响的薄叶那巨大多皱的表面——这些障碍横亘在枝杈花茎之间，是蜗牛前往目的地的必经之处。到底是硬闯过去，还是从一片拱起的枯叶帐篷旁边绕道过去，它还没有考虑好。这时，其他几个人沿着花坛边儿走了过来。

这次是两个男人。有一个比较年轻，与同伴说话时，眼睛看着前方，一眨不眨，这份神情恬淡得有些不真实。等同伴说完话之后，他便低头凝望着脚下，要么停顿许久之后才开口，要么干脆不说话。另一个人年龄比较大，走起路来摇摇晃晃，一脚深一脚浅，看起来特别怪异。他就像是一匹在院门外等得太久而失去耐心的马，向后仰仰头，向前甩甩手，不过这种肢体动作对他来说并不代表某种决心，不含有任何深意。他说起话来滔滔不绝，时而会忽然停下脚步，自顾自地笑一笑，如同这一笑就代表一个回答似的，然后接着说。他在谈论灵魂——亡者的灵魂！他说，亡者们现在正在把他们千奇百怪的天国之旅讲给他听。

“威廉，古时候的人们把塞萨利当成天国，现在到处都是战争，亡灵像闪电一样在山野间流窜。”他停顿了一下，像是在倾听什么，然后笑着仰起头，继续说，“你找一节小电池和一块橡胶，把电线绝缘——是隔离还是绝缘？算了，管他呢，细节不重要，反正别人都听不懂，说不说无所谓。总之，你只要在床头上或者随便某个方便的地方，比如精巧的红木台上，装上这小玩意儿——你信我说的，让工匠们装上它，寡妇们就能用她们的耳朵，像接收特定信号一样来招魂了。不过只能是女人！寡妇！穿黑衣服的女人——”

他大概是看见了那个女人的一袭长裙，在树荫的映衬下，像是紫黑色。他把帽子脱下来，嘴里念叨着什么，一只手按在胸口，一只手挥动着，风一般朝那个女人冲过去。但是他的袖子被威廉抓住了，威廉用手杖指着一朵花，想要把年长者的注意力转移到花上。年长者显得很忙乱，朝那朵花看了几眼，如同倾听花儿的话语一般把耳朵凑过去。乌拉圭的森林，他谈起了这个，言称在几个世纪前一位欧洲最美丽的姑娘陪着他去过那里。依稀能听见他的嘴里嘟囔着什么，好像是说乌拉圭的森林里有热带玫瑰那蜡一样的花瓣漫天飞舞，还说什么夜莺、海滩、美人鱼、淹死在海里的女人等。他说这些的时候，威廉便提议快点往前走，他勉强接受建议。威廉波澜不惊的脸上显得越发深邃了。

紧紧跟在他的身后是两个中产阶级下层的老女人，看见他手舞足蹈的样子有些摸不着头脑。这两个女人一个比较壮硕，动作粗笨，另一个脸色莹润，举手投足都非常灵敏。像她们这种阶级的人，都有一个共同的特点：只要见到某种古怪的、疯疯癫癫的行为，尤其是富人的这种行为，她们就会毫不掩饰地表现出强烈的兴趣来。她们离他仍是不够近，不能确定他的这种肢体动作究竟是一种古怪的习惯，还是他发疯了。她们一句话也不说，瞅着那老男人的背影细细琢磨，带着某种让人猜不透的眼神互相看了一眼，然后又兴致高昂地继续她们杂七乱八的对话。

“奈尔，伯特，罗特，赛思，菲尔，父亲，他说，我说，她说，我说，我说，我说——”

“我的伯特，妹妹，比尔，祖父，老人家，糖，糖，面粉，腌鱼，青菜，糖，糖，糖。”

不管对方说得多么好听，那个壮实粗笨的女人都只是用好奇的目光盯着地上那高傲美艳的花朵。她看花时的神态，如同一个人刚刚从睡梦中醒来，忽然看见黄铜烛台的反光般新奇不已，于是又闭上眼睛，再睁开，再次去看黄铜烛台，然后终于清醒过来，所有的心神都集中在上面。健壮的女人最后干脆直挺挺地面向椭圆形花坛站着，连假装倾听对方说话也不愿意了，任凭对方说得多么动听，她都只是一门心思地看着她的花，上半身前后摇摆，俯身，抬身，俯身，抬身。然后她提议不如找个地方坐下来喝口茶。

除了从枯叶上攀爬过去或是从旁边绕道的法子，蜗牛已经把所有可能的方法都想过了。从枯叶上爬过去，一是花力气不说，关键是它担心那薄弱的枯叶能否承担它的体重，方才它用触角试探过了，只是轻轻碰一下，那枯叶都抖动个不停，这不能不令它担心。它因此下定决心，要从枯叶下方钻过去。这片叶子是拱起来的，那桥洞挺高，足够它钻过去了。它把头探了进去，在入口处观察着这个高大的棕色穹顶，棕光显得有些阴凉，它要先适应一下。这时候，草地外面又走过来两个人，一男一女，都很年轻，正是花样年华，或者说是花样年华即将到来的时期，青春洋溢，如同含苞欲放的花蕾，也如同已经长好翅膀却依然在阳光下一动不动的蝴蝶。

“今天不是周五，真是幸运啊！”男子说。

“为什么？你相信运气？”

“如果今天是星期五，你就要花六个便士了。”

“不就是六个便士嘛，难道你觉得它不值吗？”

“它是什么？你说的‘它’是指什么？”

“算了，我只是随口一说，我的意思是——你能明白的，对吗？”

他们的语气十分平淡，听不出半点抑扬顿挫的味道，每说完一句话都要沉默好半晌。他们静静地站在花坛边上，合力把遮阳伞的尖柄深深插进松软的泥土里。正如他们那简短而无意义的谈话表达出了某种东西一般，他们的动作，尤其是男子把手放在女子手上的举动，这种奇特的方式同样表达出了他们之间的情感。不过他们的语句实在太简短了，以至于话的短翼没办法承载起深沉的躯体，没办法将感情远远地传送出去，而是令它笨拙地跌落在身边一些毫无价值的东西上。然而，相比这对翅膀笨拙的触碰而言，这些东西太过沉重了。不过谁又知道呢（他们把伞的尖柄插入泥土里时这么想），或许在这些对话中隐藏着陡峭的悬崖也未可知，也或许冰寒的陡坡正在明媚的阳光下闪烁寒光。谁又清楚呢？这种状况以前从来没见过。或许，当她想要知道邱园能够供应什么样的茶水时，他也会琢磨她的话里面有没有悄悄隐藏着什么，是否有某个坚硬、巨大的东西屹立在话后，迷雾悄然升起，显露出来——哦，上帝！那些斑斓驳杂的东西是什么呀？——小小的白桌旁，女侍看了看她，又看了看他，递上了账单。他需要付一枚两先令的硬币。这是真的，全都是真的，他的手在衣兜里摸索着硬币，他毫不怀疑，这对谁而言都不是虚假的，但他们却不在其中。最后连他也感觉到它的真实性了，然后他激动过度，站不稳了，不能思考了，把遮阳伞一把从地里拔出来，急切地想要找一个地方像别人一样跟其他人喝茶。

“特丽西，走吧，我们应该去喝点茶。”

“喝茶的人们在哪儿啊？”她问，她的声音颤抖着，显得异常激动，一双眼睛漫无目的地胡乱扫视，任由自己被拉着沿草径小路走着，阳伞拖在身后。

她一边跟着他走，一边四处扫视，至于喝茶一事早已忘得一干二净了。她想去的地方太多了，这儿，那儿，她想起了长在野花丛中的幽兰，仙鹤，中国的宝塔，以及一只红冠小鸟，但她依旧被他牵着往前走。

一对又一对的人们接连不断地从花坛旁经过，你看不到他们有什么目的明确的举止，总之都是那么洒脱自在。人们为一层层青色雾气所包围，最初还能看见他们身体的形状和颜色，但是后来连形状与颜色也被青蒙蒙的雾气所同化。太热了！如此闷热的天气里，连画眉鸟也待在花荫里不愿出来，每隔许久才机械地跳跃一下。四处嬉戏的白蝴蝶也不再远飞了，只会在同伴的上方翩翩起舞，微小的白点，相互交替着，立在最高的花朵上，那轮廓如同一根残破的大理石柱。棕榈房耀眼的玻璃屋顶，如一朵朵在闹市阳光下撑开的绿伞。夏天的晴空，在飞机的轰鸣中沉声说话，讲述着自身灵魂的暴躁。

突然间，黄色，黑色，粉色，白色，各种颜色，男人女人，老人孩子，统统出现在了天际，密匝匝，黑压压，他们摇摇欲坠，待看见草地上的一片金黄，立即飞扑到树荫下，就如颗颗水珠融化进了那团空气的黄与绿里，然后却又悄无声息地把空气染成了斑驳的红与蓝。炎热之中一个个沉重的身体动也不动地蜷曲在地上，可是他们发出的声音，颤巍巍地如同粗蜡燃烧时冒出的火焰。声音。没错，声音，沉默的声音。死寂被这种声音打破，被炽烈的欲望与深不见底的餍足打破，被孩童们的声音与令人战栗的清新打破。可实际并无寂静。公共汽车不断地变挡，车轮飞快转动，就如一个个钢铁锻造的巨大盒子，一个套着一个，发出嗡嗡噪声，不断地转动着。喧嚣的声音之上，无数的花瓣在空中绽放光彩。

琼·马丁小姐的日记

我的读者对我可能并不了解。因此，尽管这样的做法十分罕见且不太自然——众所周知，作家们都是极其谦逊的——我仍要毫不犹豫地自我介绍一番。我的名字叫罗莎蒙德·梅里丢，四十五岁——我一贯坦率！——我对中世纪英格兰土地所有制的研究使我在历史领域颇负盛名。柏林人对我的大名耳熟能详，法兰克福人抢着为我举办晚宴，牛津及剑桥两耳不闻窗外事的学者们对我的名声也并不陌生。考虑到人类的天性，为了让大家更加信服，或许，我应该这样来阐释我的成就：我舍弃了婚姻、家庭，以及能让我安度晚年的房子，只是为了把全部的时间都投入到泛黄的古代文献书稿中。这些古文稿没几个人能看得懂，看得懂的人也很少有愿意静下心来研究它们的。很多时候，我都怀着极度的好奇，去阅读其她女性同胞的著作，而面对这些枯燥乏味的文献时，我心中总是带着莫名的激动与喜爱。正如现实生活中母亲往往最疼爱她最丑最笨的孩子一样，它们在我心中就好比一个郁郁寡欢的跛子，但他的眼眸中却闪耀着睿智的光芒。我并不想对这句话做过多解释，因为它很难解释清楚，恰如打比方时说的那位母亲，纵使她做再多的努力，都几乎不可能让别人觉得她的丑儿子是一个英俊的小男孩儿，甚至俊过他所有的兄弟姐妹。

至少，我的调查研究把我变得像是一个四处游走的沿街叫卖的小贩，唯一不同的是，我所从事的是求购，而不是出售。我每到一个地方——如古老的乡下小院儿、颓败的庄园大宅、牧师住所、教堂的法器屋——都会问同一个问题：您这儿有什么古籍文献能让我瞧瞧吗？正如你能想象到的那样，时至今日，收购古籍越发不易了。稍微有点历史尘埃的玩意儿，人们就会削尖了脑袋一哄而上，最初的个人收购行为也被政府机构所取代。常有人告诉我，有政府官员承诺他们，说要过来看看他们的旧文稿。相比我微不足道的个人信誉，人们更加倾向于相信政府的承诺。

我倒也并无多少怨言，回想曾经，我也收集过一些能够引起历史学家兴致的珍贵史料。除此之外，一些资料偶尔带来的微小启迪，也足以使我兴致勃勃，乐此不疲。比如，一束出乎意料的光投射到伊丽莎白·帕特里奇夫人画像的腿上，照亮了整个英格兰，使王座上的国王得到了启示：她没有穿袜子！除了现实之外，这双中世纪的腿并没有给人留下其他深刻的印象；因此，关于中世纪身躯的现实，逐步地继续往上，关于中世纪头部的现实，最后你站在了所有年代的中心：要么从中间开始，要么在中间结束。另外，这使我的另一擅长方向也得以体现——我研究十二、十三、十四世纪的土地所有制之所以能获得不菲成果，多半要归功于我擅长将它们和当时人民的生活相互结合起来阐释。我始终牢记一点，男女老幼的生活最重要的方面并不能完全体现土地所有制的复杂性；我常常大胆暗示自己，那些使我们忍俊不禁的细节并不是因为他们令人称叹的细心，而恰恰是因为他们的马虎大意；我甚至敢不知天高地厚地质问：哪个疯子会为了自己死去五百年后才出生的文物研究者，而殚精竭虑地把制度复杂化？

这个话题我已经讨论过很多遍了，没必要再浪费口舌，之所以在这里提出它，仅仅是为了说明我为什么会紧抓那些描绘家庭生活的图片的细节——比如开在交错盘缠的根茎上的鲜花、燧石碰撞时迸发出的火花，并在我的文章中予以探讨。

不同性格的读者在阅读我的文章《庄园名册》时，有的会觉得我的那些题外话别有趣味，而有的则会觉得不知所谓。

我不在乎铺陈笔墨信手挥毫，就如作工笔画那样，将当时的生活场景的每一个细节都勾勒出来：我敲开农奴的门，发现他正在烤他偷猎来的野兔；或者，我也可以描述庄园主正准备外出远行，或叫上他的狗去田野散步，或坐在高背椅上，在光滑的羊皮纸上画某个干活儿的人。而在另一个房间，我也可以向你展示埃莉诺夫人正在缝补衣服，她的女儿坐在她旁边的一张矮凳子上也在缝衣服，不过没有她母亲那么认真，然后母亲就斥责女儿：“丫头呀，怕是等你丈夫来迎娶你的时候，你的嫁妆都还没有准备好啊。”

不过，您要是想看这些详细的描述，就只能去我的书里慢慢看了！评论家们往往喜欢从两个方面来批评我：首先，他们会说，虽然这些题外话也跟历史沾点边儿，但是跟中世纪的土地所有制八竿子打不着；接着他们会指责我，说我提供不了任何历史资料来证明我的论述与史实相符。众所周知，我探究的那个历史阶段，私人收藏的史料最为匮乏。除非你选择仅从帕斯顿的信函中汲取你全部的灵感，否则你将更愿意倚仗自己的想象，就像其他叙述者一样。他们会说：想象很有用，但历史是一门严谨的学术，容不得掺杂想象的成分。对此，我只能把我经常说的并在《历史学季刊》中论证过的那个观点搬出来再说一遍：我们的研究需要有创新，否则某些任性的读者会干脆把书丢掉，声称早就掌握了书本里的东西——唉，新坛装老醋！又是那些老学究们的争执！让我在此画上一条线——将所有似是而非、真假难辨的问题都抛在身后。

两年前的六月，某天早晨，我碰巧驾车沿着塞特福特路从诺里奇前往东哈灵。我正进行着一些探险——又是一次徒劳的考察——为了拿到一些我认为被埋藏在凯斯特大教堂的废墟里的资料。如果我们把每年花费在挖掘希腊古城上的钱拿出十分之一来挖掘国内的废墟遗址的话，英格兰的历史将全部被改写。

我在想这些的时候，正以考古的眼光扫视着汽车行进时掠过的那些景物。我是根据一份电报的指示跳上车来到这里的，途中我突然叫司机急转弯，向左行驶。汽车在林荫路上飞驰，路的两旁整齐地栽着古老的榆树，不过最吸引我的，是路的尽头，那条由古老的雕花白石砌成的门道，在绿荫的掩映下，宛如一幅小小的镶嵌在绿色边框中的正方形风景画。

当我们驶近，方发现门道的两侧是狭长的矮墙，墙面抹着淡黄色的灰泥，墙头不远处是铺着红瓦的屋顶，迎面耸立着一栋小房子，从外部看起来，就好像去掉中间一横的“E”字。

有一些简陋而小巧的老宅邸，几个世纪以来它们从未被改动过，简直默默无闻，因为他们太过无关紧要以至于无人愿意来修葺或拆除它们，而宅邸的主人又囊中羞涩没有这份闲心。那些建造者的后人们继续居住在这里，没有意识到这些房子的价值，他们仅如经过无数年烟熏火燎后被熏黑的烟囱一样，成为它的一部分。这栋房子就是这样的。当然，大一点的房子住起来会更舒服一些，我一点儿也不怀疑，如果有人愿意出高价买这栋老房子，他们肯定会毫不犹豫卖出去的。但正是这种顺其自然，无人装饰与修缮的风格才证明了房子最真实的一面被保存了下来。你很难对一栋居住了五百年的房子产生感动。我站在门前抬手按门铃的时候，心想：就是这样的地方，它们的主人才最有可能拥有完美无缺的手稿，而且还会像出售喂猪的泔水或猎园里的木头一样，不假思索地将它们卖给一个来收破烂的人。毕竟，我认为我对古文稿的痴迷是病态的怪人想法，而他们是真实健康的正常人。他们不会写字吗？他们会告诉我；旧书信能有什么价值呢？我总是烧掉我自己写的信——或者用来包酱罐。

终于，一个女用过来开了门，她煞有介事地打量着我，似乎想把我的容貌和职业牢牢记住。

“这里的主人是谁？”我问她。

“马丁先生。”她惊讶地张大了嘴，仿佛我问的问题是：现在的英格兰国王是谁？

“他有夫人吗？她在不在家？我能跟她谈谈吗？”

女用招招手，示意让我跟她走。她一声不吭，只是领着我往前，似乎我的问题古怪到令她无法回答，而只能带我到那个能回答的人那里去。

我们从一间镶着橡木护墙板的大厅里穿过去，来到一间比较小的房间里。我看到一位年龄与我差不多的妇女正在一台缝纫机上修理裤子，她的皮肤十分红润，看上去至少是个管家。不过，女用低声跟我说：“她是马丁夫人。”

她站起来的姿势就像在表明：她即便不是一位接受下午的正式拜访的贵妇人，但最起码她是这所房子权威的女主人，有权利知道我的来意。

古物收藏圈里有自己的一套潜规则，第一，也是最简单的一条——初次见面最忌讳直奔主题。“我碰巧经过您的门前，恕我冒犯——我必须告诉您，我极其热爱美景，希望能有机会参观您的府邸。在我看来，它实在是美不胜收。”

“我可否问下，您打算租下它吗？”马丁太太说，她的声音非常好听，略微带着一点地方口音。

我问道：“您有房间要出租吗？”

“哦，不是，”马丁太太果断摇头，“我们从来不出租房间，我是想，或许您有兴趣把它整栋租下来。”

“对我来说，它实在有些大——不过，我有些朋友也许有兴趣。”

“这样也可以。”马丁太太爽朗地说道。她把利益问题暂且搁在一边，打算先成全我的心愿，她说：“我很乐意带您在房子里随便瞧瞧——我对古物没多少了解，而且也并没有听说过这房子里有什么特别的东西。如果您是从伦敦来的——那它还真是一个挺不错的地方。”她带着一种好奇的目光，打量着我的身材和裙子。我在她好奇加关怀的目光下，感觉腰板也没有平时挺得那么直了。我满足了她的好奇。我们顺着一条长廊往前走，一间一间地参观那些小房间。走廊的墙壁刷着白色刷墙粉，还镶着橡木条，看起来十分养眼。每一个房间都打扫得干干净净，墙壁上有方方正正的窗户，可以看到花园里的勃勃绿荫，至于家具，只有疏疏落落那么几样东西，不过都很精致。

我们互问了对方一些问题，也回答了对方许多问题。她的丈夫算得上是一个农场主，不过现在的土地远不如以前值钱了。他们不得不住在这栋房子里，因为租不出去。尽管房子大得远超他们的需求，并且老鼠成灾。这栋房子由她丈夫的家族持有很多年了，她很自豪地告诉我。她不清楚具体有多少年，但人们说，马丁家族曾是这片区域的名门望族。她特意向我指出：马丁这个姓氏中间是“y”，而不是“i”。她带着一种历经沧桑的自豪感告诉我，她经历过太多艰难困苦，所以她完全明白他们这些贵族出身的人，而今因为土地的贬值和财务的窘困，所剩下的不过是一栋屋顶漏水的房子和一群群飞扬跋扈的老鼠。

尽管这个地方被打扫得一尘不染，且刻意细心地维护着，但所有的房间都显得太过空旷，大大的橡木桌十分显眼地摆在那里，只有几只白镴杯和瓷盘陪衬着，让人猛一看就会觉得很不舒服，就好像大部分容易被移动的小物件都被卖掉了一样。

我没有告诉这位女主人我觉得她的房子已经失去了它从前的光辉，怕伤了她的颜面，但却不禁觉得她向我展示这些几乎全空的房间的热情姿态，实际上是在拿今日的寒酸与往日的奢华作对比，就差直言不讳地说：“以前比现在要好得多。”

她领着我看了一整排卧室，其中有一两间用来做起居室真的很不错——假如主人有闲情逸致在里面静坐的话。我看到她脸上浮现出一丝歉疚的神色，大概她是想向我说明她自己也意识到了她那样的魁梧身材跟这样的房子严重不协调吧。

这所有的一切，都让我没心情再提出那个我最感兴趣的话题了——你们有没有旧书籍？我开始觉得已经耽误了这位热心肠的女主人太多的时间，是时候让她回到缝纫机那里继续她的工作了，恰好这时候窗户外传来一声口哨，她霍然朝窗外望去，喊着进来吃晚餐什么的。然后，她转身对着我时，略带羞赧地殷切邀请我“留下来”和他们“一起用餐”。

“我丈夫约翰对这些古物的了解远胜于我，并且我知道他十分乐意与人交谈，”她笑着说，“他天生如此，我跟他说过的。”

我实在找不出理由拒绝她的邀请。

约翰·马丁先生与他的妻子迥然不同，你很难说清楚他是一个什么样的人。他是一个身材匀称的中年人，发色近于黑色，肤色偏黑，但是对于一个农夫而言，又显得太过白净。他的嘴上留着两撇小胡子，说话的时候习惯用那双骨架匀称的手抚摸他的胡须。他有一双浅灰色眼睛，特别明亮，但每当我对上他的目光时，总觉得他看我的眼神中带着几分怀疑。后来他用比妻子还要明显的诺福克口音开始说话，跟他的着装一样，他的声音也说明，即便他的外貌可能不太像，但他确实是个诺福克的农场主。

当我跟他说他的妻子非常热心，带我参观了他们的房屋时，他只是点了点头，而后目光灼灼地看着她，说：“要是遵照她的意愿，我们是应该搬走把这里留给那些老鼠们居住的。这栋房子太空旷了，里面有不计其数的幽灵，是不是，贝蒂？”她只是微笑，大概那一场她参加过的争吵在很久以前就落幕了。

我为了博取他的好感，说了很多话来赞美这所房子，说它有多么漂亮，历史有多么悠久，但是他似乎一点都不在乎，一边大口嚼着冷牛肉，一边漫不经心地回应一声“是的”或“不是”。

在他头上方挂着一幅可能绘成于查理一世时期的画像，画中的人物看起来跟他非常相像，只是把他身上的翻领衬衫和花色呢绒外衣换成了皱领衬衫和真丝紧身上衣。我跟他说他们很像。

“哦，是的，”他说，看上去对此一点兴趣都没有，“那是我的曾祖父，也可能是高祖父，我们家的祖先太多了。”

“那位在伯聂参战的马丁先生是不是他？”贝蒂一边坚持让我再吃一块牛肉，一边随口问道。

“在伯聂？”她的丈夫大声说，语气带着质疑和恼怒，“噢，我的好夫人呀，你说的那位是贾斯珀叔叔。在伯聂战役还没发生的时候，画像里的那位就已作古了。他是威洛比。”他转过脸来看着我，格外认真地解说，对于这种大约没有人会感兴趣的事情，可能他觉得像这样的错误是不可原谅的，所以他希望我能详尽了解。

“威洛比·马丁，生于1625年，死于1685年；马斯顿荒原战役中，他担任诺福克郡骑兵连队长。我们家族向来都站在皇室这一边，护国公时期他被驱逐出境，流亡到阿姆斯特丹，在那里他从纽卡斯尔公爵手里买了一匹红鬃马，我们现在还有这匹马的后代呢。后来王政复辟时期他返回这里，与庄园主之女莎莉·汉普顿成婚，他们在我出生前就都死掉了。他们生了六个孩子——四男两女。他买了那块洼地牧场，你忘了吗，贝蒂？”他冲妻子扬了扬下巴，奚落她的记性太差。

“我现在记起来了。”她淡然地说。

“他死于天花，也可能是其他某种疾病，只是当时被人们叫作天花。他的晚年就是在这里度过的。他还把这种病传染给了他的女儿琼，最后两人一同被葬在了那边的教堂里。”他翘起大拇指指了指，继续吃他的晚餐。他三言两语自顾自地介绍完这些，就像这是他必须执行的职责一样。这么多年以来，他对这些人物以及他们的故事已经非常熟悉了，甚至熟悉到了一种厌烦的地步，却不得不又重复一次。

我也不得不再次表示对这个故事很感兴趣，虽然我知道我的表现对取悦这位男主人毫无帮助。

以至于后来他的脸上都带上了愠色，用一种幽默的语气掩饰自己的不快：“您对我的祖先们好像有着超出人之常情的兴趣啊。”

“约翰，等用完晚餐后，你一定要带着这位小姐去看看那些画像，还有所有的那些古董。”他的妻子这时插话说。

“我真的很感兴趣，”我说，“但我不能再打扰你们了。”

“约翰对它们了解很多，他真的学习了很多和那些画像有关的知识。”

她的丈夫很是不满，低声说道：“就算是白痴也了解自己的祖先，贝蒂。不过，这位女士，要是您愿意参观下我们的这些画像，我倒是乐意奉陪。”他说话很有技巧，而后打开门，极有绅士风度地让我先走，这让我想起了他姓氏中间的字母“y”。

他带着我将整座宅邸都逛了一遍，用手里的短马鞭指着经过的每一幅黯淡的油画，并用简短的几个词汇略加描述一番。这些挂在墙壁上的画，统统是按照时间顺序来排列的。即便是厚厚的灰尘，也无法掩盖一个事实，那就是后期作品的艺术价值远比不上早期作品，而且画像中的人物，也远没有早期的卓越。军装出现的次数越来越少，十八世纪的马丁先生们，几乎清一色地穿着做工粗糙的黄褐色外套，马丁先生简短地用“农场主”“那个把水田卖掉的人”这样的词汇来解说他们。后期的画像中，他们的妻子和女儿们干脆就不再出现了，好像画像逐渐被当作了一种属于一家之主的不可或缺的陪衬，而不是对美好事物的描绘了。

但是，他的声音中既没有自豪，也没有任何失落，以至于我无法从中捕捉到任何信号以证明他正一边用短马鞭指着画像，一边追忆着这个家族的兴衰荣辱。大概，他已经将这个故事讲了太多遍吧，以至于连那些词汇都失去了自身的褒贬色彩。

“这是最后一幅画像——我的父亲。”他带着我不紧不慢地将整个宅邸的边边角角都兜了一遍，最后说道。我看了看这幅粗糙的帆布画，猜测它大概绘成于六十年代早期，工笔并不讲究，很可能是一个流浪画家画的。可能是画匠的手法不够娴熟，画像上的人物脸部特征显得不够饱满，肤色也不够匀称，活脱脱就是一个农夫形象，儿子身上的绅士风采与野性风采，在父亲的这幅画像上丝毫没有体现出来。这位画家把被画者塞进黑色的外套里，拿一条僵直的白色领带狠狠勒在他的脖子上，那位可怜的绅士大概从始至终也没有自在过吧。

我觉得自己真的应该说些感谢的话：“马丁先生，我不知该怎样感谢您和您的妻子——”

“不急。”他打断我，说，“还没完呢，还有一些书籍。”

他的语气颇为强硬，让我觉得有点滑稽，显然他对自己现在的所作所为毫无兴致，但是他又坚持要进行到底。

他推开一扇门，让我进入了一间小屋，或者不如说是办公室。桌子上摞着厚厚的文件，墙根处放着账簿，这间屋子应该是地产主人进行交易的地方。屋子里有拍纸簿、画笔等一类装饰品，靠墙的架子上和壁柜中有许多死去的动物，他们举着全无生气的爪子，张开的嘴里露出石膏舌头。

“这些东西的年代比画像还要久远。”他弯下腰，费力地将一大包泛黄的纸张拎起来。它们没有被装订，也没有作任何方式联络，只是简单地用一根两端带有小棍儿的绿色粗线绳扎起来，就像你用来穿透一些油腻文件的小棍儿——如肉贩的账单、当年的收据等。他说：“这是最早的一批。”他用手指划拉着纸张的边缘，就好像划拉一副扑克牌一样，“这是最早的，1480年到1500年的。”

正如任何人都会做出的反应那样，我倒吸了一口冷气，但是马丁先生冷漠的语气提醒着我，热情与这里格格不入。的确，与这些真迹相比，热情简直就像一个十分廉价的商品。

“噢！确实很有意思，我可以看一看吗？”我只说了一句，可是，当马丁先生随意地拿起它，放进我的手里时，尽管我竭力地控制自己，我的双手还是微微颤抖了起来。马丁先生说要去把掸子取来，免得我沾上纸上的灰尘，但是我向他保证，沾上也不要紧。我担心他出于某些更实质的原因而不想让我碰这些珍贵无比的纸卷，所以语气不由自主地急迫起来。

他在书柜前弯下腰的时候，我迫不及待地扫了一眼第一页羊皮纸上的题词——

“琼·马丁小姐的日记，”我一字一字地念了出来。“公历1480年，由她本人于诺福克郡马丁大宅记述。”

“是我姑祖母琼的日记，”马丁先生打断我，他转过身来，臂弯里抱着厚厚一摞书。“这个老太太肯定脾气很怪。我也经常尝试写日记，但是总是坚持不下来，最长的一次只写到了二月十日。可是你看这儿，”他凑过来，翻动着纸页，用手指指着它说，“这是一月、二月、三月、四月——往后还有——整整十二个月。”

“那您读过它们吗？”我问。

我估计——不，是我希望——他说没有。

“嗯，是的，我读过。”他漫不经心地说，仿佛那根本就是一件不值一提的小事，“为了习惯她的行文我花了不少时间，她拼写得太古怪了，另外，里面记录的东西也让人摸不着头脑。”他边想边道，“不管怎么说，我至少从她的日记里知道了很多关于土地的事情。”

我问他：“那您对她的生平也有所了解啰？”

“琼·马丁，”他用一种主持人的语调说道，“生于1495年[1]。父亲贾尔斯·马丁。她是他唯一的女儿，他还有三个儿子——我们总是生儿子。她二十五岁的时候开始写这本日记，她一生都住在这里——终身未嫁。实际上，她在三十岁的时候就去世了。你在那边能看到她的墓，当然，其他所有人的墓也都在那儿。”

“现在看这个，”他用手指了指一本用羊皮纸装订的厚书，“我觉得这个更有趣。这是贾斯珀1583年的家宅手册，通过这套册子你可以了解这位老先生是怎么记账的，他们的饮食有些什么，肉类、面包和酒水当时卖多少钱，他有多少个仆人、多少马匹、马车、家具、床等等，你想了解的一切都可以从这里找到。我有一整套十本。”他谈论这些的时候，语气中流露出一股不易觉察的自豪，这是我在之前听他谈论其他财产时所感觉不到的。

“在冷寂的冬夜里，阅读这些材料无疑是个不错的选择。”他又说道：“这是威洛比的良种马登记册。你应该记得威洛比吧。”

“他是从纽卡斯尔公爵手里买下那匹马，死于天花的那位。”我毫不含糊地复述道。

“没错，”他点了点头，“这本书可是件宝贝。”他继续说道，像一位鉴赏家，正在评论自己最喜爱的牌子的波特酒，“给我二十英镑我也绝不会卖的。它如圣经一样详细记录着它们的名字、血统、品相、功绩以及后代。”他舌头上下翻动，念叨着那些早已死去的马的稀奇古怪的名字，就像是在品味红酒一般，他笑道：“我可以不看书就把它们的名字一一背出来，不信的话问问我妻子。”他极为小心地把那本书合上，放回书架上。

“这些是记载庄园的册子，一直记到了今年，这是最后一本。这是我们家族的族谱。”他打开一卷长长的羊皮纸，上面画着繁杂的族谱树，一些书写于中世纪的花体字都已经褪色了。从庞大而交错纵横的枝蔓上可看出，这个家族的确人丁兴旺，有些人甚至因为纸张篇幅的原因而未能记录于上。比如，有个人养了十个孩子，最后只得舍掉他妻子的名字。在纸张的最下面，有几行新的墨迹，正是招待我的主人贾斯珀·马丁，和他的妻子伊丽莎白·克莱，以及他们三个儿子的名字。他的手指由上而下顺着族谱树飞快滑动，似乎这根手指已经驾轻就熟了，他绝对相信它能自行完成任务。他轻声念着一个个名字，如同祈祷者一遍遍吟诵着圣徒名录和他们的种种事迹一样。

“嗯，”他把羊皮纸卷起来放好，做总结似的说，“我觉得我最喜欢的就是这两本，无论是马匹的名字，还是我祖先的名字，我都能闭着眼睛一一把它们说出来！”

“那您一定经常在这儿研究啰？”我问道，这个奇怪的男人让我有些困惑。

“我没有时间研究。”他粗声粗气地回答道，就像是我的问题突然把他隐藏的农夫本性给激发出来了一样，“我喜欢在冬夜里读一些不太难懂的书；要是早晨醒得早，我也会看上一会儿。有时候，我还会把它们放在枕头边儿上，用来催眠。至于自己家族的那些人名，你什么都不用做，自然而然就记住了。我向来不擅长读书，这是我的一大遗憾。”

他在征得我的同意后，点着烟斗，抽起了烟，他一边吞云吐雾一边整理面前的卷册。我将那卷最古老的文件，那一小卷羊皮纸，留在手中，不过他好像并不在乎。

“我猜，要是跟这些分开，您会觉得难过吧？”我旁敲侧击地问他，并以干笑来掩饰自己的急迫心情。

“跟它们分开？”他反问道，“为什么要跟它们分开？”可见他从来就没想过要卖掉它们，因此我的试探也没有像我担心的那样引起他的疑心。

“不会，绝对不会，”他继续说道，“对我来说，把它们换成钞票远不如留着它们对我有用。当初正是这些旧资料在法庭上证明了我的权利。况且，我希望我的家人们与我同在，要是没有这些祖父、祖母、叔叔、姑母的名字陪着我，我一定会非常孤独的。您能明白我的意思吗？”他似乎是在坦诚自己的缺点一样。

“当然，”我说道，“我非常理解——”

“依我看，像您这样的女士，如果一个人生活在这样的地方，也会有同感吧？别人的陪伴是一种不可思议的力量，它的重要性无与伦比。我都不敢想象，要是没有这些亲戚们的陪伴，我该如何打发时间。”

无论是用我的文字描述，还是通过记录他的话语，都无法再现他说话时所产生的奇怪印象，就像所有的这些亲戚们，伊丽莎白时期的祖父们，不，应该是爱德华四世时期的祖母们都正在——或许可以这样说——正在墙角沉思不语。他的语气并没有因为有这些先祖而自豪，那只是一种孩子对待父母似的赤诚之爱。他的脑海中有一束明亮的光静静照耀着每一代先辈，那束光不一定今日才有，但也绝不是我们通常所以为的诞生于过去。它有的只是清晰、寥廓，不掺杂一丝浪漫。故人在光的照耀下，清晰地显现出来，让我恍然以为曾经的他们又活灵活现地站在了我的面前。

无需刻意，便可轻易想象得到，贾斯珀·马丁从农场回到家里，随时都能走进这间房子，一个人坐在那里，和他的“亲人们”轻松惬意地畅叙一番。他们的谈话一定是轻声细语的，就像从敞开的窗户里飘进来的在楼下田野间沐浴着午后斜阳劳作的农民们的说话声。

当我想起最开始打算问他愿不愿意卖掉这些书册的企图时，不禁脸红了。这样的企图无疑是非常无礼，且不恰当的。而且，虽然听起来很不可思议，不过这时的我真的没有了那种古物收藏家的热切。所有我对于古物和历史印记的热情都离我而去，我现在只觉得它们都已无足轻重了，不过是真正重要的事物在因缘际会下的副产品罢了。面对马丁先生的先人们，古物研究者的智慧根本无法解读他们，而马丁先生家族的历史也完全不需要这些研究者们跑来多事。

他会告诉我，他们还活着，跟你并无不同。他们已经逝去四五个世纪的事实并不能对他们产生影响，就如你放在画布上的玻璃并不会掩盖下面的图画。

但换句话说，当我自知提出买书很是失礼时，自然而然的，就想到了跟他借书——或许是我头脑太过简单了。

“唔……马丁先生，”最后，我语气平缓，无一丝局促感地说——连我自己都敢不相信在这种情况下我能做到如此，“我想我会在离这儿不远处——就是那家加瑟姆的天鹅旅馆住上一周的时间，如果您不介意的话，我想在这段时间里借阅一下您的这些史料，对于您的慷慨我将感激不尽。这是我的名片。您要是质疑我的身份，莱索姆先生（当地的一名庄园主）可以为我作证。”直觉告诉我马丁先生并不是那种好说话的人。

谁知他轻描淡写地说：“哦，女士，没这个必要。”

听起来，就好像我的这种要求根本算不了什么，他完全不需要细查考虑一番。他说：“如果您对这些资料感兴趣，欢迎您随时来借阅。”不过，他表现出了一种诧异，所以我补充道：“我对家族史有着浓厚的兴趣，就算不是我家的也一样。”

他十分礼貌地表示了认同，说：“如果您愿意花时间，我想，它们会给您带来乐趣的。”

不过我觉得，他对我的才学并不是很看好。

“您想借哪一本？”他问我，一边伸出手去，把贾斯珀的家宅手册和威洛比的良种马记录册拿了起来。

“这个，我想先拜读一下您姑祖母琼的，”我说道，“我喜欢从第一本开始读。”

“哦，好的，”他笑道，“虽然我不认为您会发现她有什么特别之处，她跟我们所有人一样，本来就没有什么了不起的地方……”

不过最终我还是带着他姑祖母琼的日记离开了。他们本打算让小信差骑自行车把它给我送过去，不过我拒绝了。但这一个大包看上去有些不伦不类，所以在贝蒂的坚持下，就用牛皮纸把它包了起来。

（一）

母亲告诉我，这个时代的状况，远不如她儿时那么安全和幸福了，因此我们必须待在家族的领地里。天黑以后——一月份的天总是早早地就黑了——为了安全，我们不能踏出大厅的门半步。等天彻底黑下来，母亲没办法继续做针线活儿的时候，她就会手里拿着一大串钥匙走出去。“还有谁没回屋子吗？”她大喊道，摇响路旁的铃铛，以免还有人在田间劳作。然后她就会关上大门，将它锁好，把我们与外面的世界彻底隔离。

当月亮升起，照得结霜的大地一片白亮时，我常常会变得十分大胆，且心生躁动。我觉得自己感觉到了一切美丽自由的地方——整个英格兰，大海以及大海另一边的陆地——传来的压力，它就像潮水一样席卷而来，冲击着我们的铁门，在漫长的黑夜里，一波接一波，一浪接一浪，不知疲倦。有一次我甚至从床上跳起，冲进母亲的房间里，哭喊道：“让他们进来。让他们进来！我们要饿死了！”“是士兵来了吗？”母亲大声问道，“还是你父亲的声音？”她跑到窗前，我们一起凝视着窗外泛着银光的田野，那里一片宁和。但我没办法解释我听到了什么，母亲命令我回去睡觉，并为有一扇结实的大门能将我和外面的世界隔开而庆幸不已。

不过在狂风四起、乌云闭月的夜晚，我却乐意坐在火炉旁，觉得在这个时刻，那些蹑手蹑脚行走在路上或潜藏在树林里的坏人们即便拼尽全力也无法冲破我们坚实的大门。昨天晚上就是这样一个夜晚。他们常常在冬天的时候跑来，这时候父亲身在伦敦，我其他的兄弟——除了弟弟杰里米外——都在部队里，母亲不得不管理农场，指挥人们，以保障我们衣食无忧。教堂的钟响过八次以后，我们就不能再点蜡烛了，于是，神父约翰·桑兹以及一两个跟我们一起住在大宅子里的仆人就会陪着我们围坐在火焰腾腾的火堆边，我那总是不让自己闲下来的母亲，连这点火光也要利用起来，坐在壁炉旁边被火光照得通红的大木椅上绕着毛线来织毛衣。每当她的毛线绕好时，她就拿起大铁棍使劲地捅壁炉里的木头，火星溅起，火头蹿得更高了些。她将脸颊凑近昏暗的火光时，你依旧会觉得她是一位真正的贵妇人。尽管母亲才四十多岁，可操劳和忧虑已让她的额头上布满了深深的皱痕，她戴着一顶细亚麻布料做的帽子，帽子的形状非常贴合她的头型。她的眼睛深邃而又坚定，她那红彤彤的脸颊就像冬日里储存良好的红苹果一样。能作为这样一个女人的女儿是一件了不起的事情，并且我希望有一天能拥有和她同样的能力——她管理着我们所有人。

尽管约翰·桑兹爵士是一位神父，从事的是神职工作，但他同时也是母亲的仆从，对母亲的吩咐总是不断抱怨却又一一执行，尤其是当她询问他的意见却又独断专行的时候。可每当我对此有所不满的时候，母亲就会严厉地批评我，她视自己为教会的女儿，忠诚于教会，并尊敬她的神父。

再来就是威廉和安妮，和我们一起坐在炉火边的仆人，因为他们都上了年岁，所以母亲希望他们同我们一起坐着烤火，但威廉的岁数实在太大了，而且由于多年在田间劳作，日晒风吹的关系，他的脊背已经佝偻，皮肤也布满黑斑，粗糙不堪。实际上他与我们一起烤火闲聊，还不如长在湿地的一棵垂柳说的话多。不过，他有时会尽可能地回忆一些很久以前的故事讲给我们听，尤其是他年轻时候的见闻，这倒是让我很感兴趣。

老安妮过去是母亲的保姆，后来又做过我的保姆，直到现在她还在给我们缝补衣服。除了母亲以外，她是家里最擅长家务事的人。哪怕是家里的一把椅子，一张桌子或一条挂毯，她都能讲出它们的故事来。她最喜欢与母亲和约翰爵士谈论的话题，就是我最适合嫁给什么样的男人。

要是光线允许的话，我就必须大声朗读——因为这里只有我能读书，尽管母亲会拼写单词，这已经领先于她那个年代的女孩。父亲从伦敦寄回来一份书稿，书名叫《玻璃宫殿》，由约翰·利德盖特创作，是一部关于海伦和特洛伊战争的诗。

昨天晚上，我为他们读着诗人笔下的海伦，她是那么美丽，有那么多的追求者，他们都一声不响地听着，然后我又讲到特洛伊城如何牢不可破，易守难攻——虽然我们都不知道那些地方在世界的哪一端，但是它们却在我们的想象中栩栩如生。当讲到战士们遭受磨难时，我们会一起流泪。在想象海伦是多么的高贵时，我觉得，她一定在某些方面和我的母亲相似。我讲到她的时候，母亲就会用一只脚轻叩出节拍，从她那双明亮无比的眼睛和跟着诗的节奏快慢有致地点着的头，我知道，她是在想象队伍行进。“那肯定是跟康沃尔[2]一样的地方，”约翰爵士说，“亚瑟王和他的骑士们守护在那里。他们的故事我全都知道，他们做过的所有事情我都能讲给你们听，可惜我有点记不大清了。”

“噢，还有北欧英雄们的故事！”这时安妮插话说，她的母亲就来自北欧，“我常常把他们的故事唱给主人和琼小姐听呢。”

“琼，继续往下读，趁着火光还亮。”母亲催促我，我觉得，她是所有人中听得最认真的一个。当不远处的教堂响起宵禁的钟声时，她也是最为懊恼的，她说自己还要给远在伦敦的父亲记账呢，现在却浪费时间听故事，真是老糊涂了。

火光渐弱，我终于看不清文字了，朗读没办法再继续下去，接下来他们便开始谈论国家局势，讲述那些在离我们不远的地方发生的阴谋、战争和血腥事件。我觉得今时与古时相比并没有什么不同，无论是生活在海伦的时代，还是生活在我们所生活的这个诺福克时代，结果都是一样的。比如说去年，简·莫里森不就在新婚之夜被人抢走了吗？

不过，海伦的故事终究是太过久远了。在我母亲还是小姑娘的时候它就很久远了。可是那些烧杀劫掠的事件直到现在也还在继续。因此当他们谈论这些的时候，我和杰里米就会浑身颤抖，只要大门稍微发出一点响动，我们就会觉得是亡命的匪徒们在撞门。

更糟的是，我们不得不睡觉了。这时壁炉里的火已经熄灭了，我们需要摸索着走上楼梯，借助从走道窗户硬挤进来的一丁点微末光亮，穿过楼道走进冷森森的卧室。我房间里的窗户破了，弄了点稻草来勉强挡风，可风还是会吹进来。每当墙上的挂毯被风撩起来时，我就会想象有一群穿盔戴甲的人骑马向我冲来。昨夜，我向上帝祈祷，祈祷我们的大门牢不可破，祈祷所有的盗匪和杀人犯都只是路过。

（二）

拂晓，即便冷得让人无精打采，也一定会像泛着幽光的尖锐冰箭一般，刺穿我的四肢。我拉开厚重的幔子，寻找天空中的第一缕阳光，那是冲破禁锢的生命。我把脸贴在玻璃窗上，想象着我正在最大限度地贴近时间的壁垒，它不停地吊举和拉伸，为我们让出新的生存空间。我要细细地品味这一刻，在它洒向世界的其他地方之前！让我品味这最新鲜的时刻！我透过玻璃窗看着教堂的庭院，我的祖先们都埋葬在那里。我深深地同情着这些永远落入古老时间长河的死去的可怜人。我看见他们永恒地随着黯淡的浪潮不断地翻滚。让我们这些幸运拥有现在的人好好享受它、不要辜负它——这便是每日清晨我所祈祷的内容。

雨一直下个不停，所以我一早上都只能做些针线活儿。母亲正在给父亲写信，约翰·阿什下礼拜要去伦敦，正好把信捎过去。我的思绪自然而然地飘到了这次旅行上，飘到了那座伟大的城市上。我曾无数次梦想能去一趟伦敦，可是估计这个梦想永远也无法实现了吧。这一路上要花上好几天时间，所以必须一大早就出发。约翰同其他三个也要去伦敦的人结伴而行。我许多次看见他们启程，我是多么渴望能骑在马背上同他们一块儿出发。他们在院里集合时，天上的星星还在眨眼呢。附近的人们也赶来了，他们穿着奇怪的外套，披着斗篷。母亲为他们送行，为每一个出发的人斟了一大杯烈酒。马匹前后绑了许多包裹，不过，当他们需要策马疾驰时，也并不会受到影响。他们都装备了精良的武器，紧身骑服里面都穿着毛皮内衬，因为冬天白昼太短，格外寒冷，而且有可能露宿在树篱下。这是清晨庄重的一幕。马儿都不耐烦地踏着地，想要快点出发。人们围在一起，向上帝祈祷，祈求他们一路平安，并且顺利把信带给伦敦的亲人和朋友。当钟声敲响四下，他们转过身来，向母亲和其他人行礼道别，而后转身上路。一大群年轻的男男女女跟随在他们后面，为他们送行，直到晨雾遮住了他们的视线。因为，以往那些凌晨出发的男人们，有许多人再也没有回来。

我想象着他们整日奔走在白色的大道上，而后在圣母玛利亚的雕像前下马、礼拜，祈求她保佑此行顺遂。去伦敦的路只有一条，将要穿行一片无垠的荒地，那里没有人烟，只有劫掠者和杀人犯出没。由于这些人无法和其他人一起居住在城镇里，所以只能与野兽待在一起。而那些野兽也是会吃人的，它们会冷不丁从背后冒出来袭击人们。这是一段充满艰险的旅途，但说实话，我很想走上一遭，就像泛舟出海那样，从那片土地上穿行过去。

中午的时候，他们在一家小旅馆歇脚——去往伦敦的路上遍布着许多小旅馆，为旅客们提供一个安全的休息地。店老板将会告诉你道路的情况，他们也会询问你来时的经历，然后再提醒其他即将路经那里的人。但你必须继续前行，为了尽快赶到过夜的地方，要不然天一黑，那些白日里躲起来的野兽就会出动了。约翰常常跟我说，天黑以后人们就会把枪拿在手里，谁也不会说话，连那些马匹也会高竖起耳朵，加快步伐，根本不需要人来催促。等到达山顶后，要谨慎仔细地查看下方的动静了，以防那些躲藏在路边或冷杉丛里的野兽。这时候精神头十足的磨坊主罗宾就会唱上一曲，然后他们就会鼓足勇气，一边勇敢地骑向山下，一边高谈阔论。不然那呼呼的风声就像是女人发出的叹息声一样，会让他们毛骨悚然。有人踩着马镫立起身来，瞭望远方亮着灯火的小旅馆。如果圣母玛利亚保佑，我们在家中跪地祈祷的时候，他们就能安全到达目的地了。

（三）

今早，我正在看书的时候，母亲叫我去她房间，说有话要跟我谈。我在那间小屋子里找到了她。父亲在家的时候总是坐在这里，面前摆放着庄园名册和其他法律文书。当母亲代替父亲管理家业时，她也坐在这里。我恭恭敬敬地行礼，大概已猜到了她派人来叫我的原因。

她的前面放着一张纸，上面写满了蝇头小字。她叫我读一下，可是正当我要拿起来的时候，她又抢着说：“算了——我还是亲口告诉你吧。”

“女儿，”她开始说，带着一脸的严肃，“你必须成婚了。要不是国家太乱，”——她叹了口气——“我们自己也乱糟糟的，也不至于将这个问题搁置这么长时间。”

她面露微笑，看着我问：“你有没有想过结婚？”

“我舍不得离开你。”我说。

“你这孩子，还是没有长大呀。”她笑着说，我想，我的不舍多少也让她感到一些满足吧。

“但是，如果你嫁给我希望你嫁的人，”她在那张纸上拍了拍，“你是不会离我太远的。比如，你可以管理柯福林斯庄园——你的土地将与我们的毗邻——你将成为我们的好邻居。艾米亚斯·毕戈德爵士就是柯福林斯的领主，他的家族历史久远。”

“我觉得这桩婚姻挺合适的，所有的母亲都希望自己的女儿能嫁入这样的人家。”她沉思着说，那张纸一直在她的面前展开着。

我只见过一次艾米亚斯爵士，当时他跟我父亲一起参加完诺里奇会议后，来我家做客。不过我跟他的交流，仅限于庄重地向他敬上我斟的萨克酒，并行屈膝礼。所以我没办法谎称我对他的了解胜过她所说的这些。他皮肤白皙，一脸严肃的样子，头发略显灰白，不过没有我父亲的那么白，我知道的仅此而已。他的土地跟我们家的毗邻，我们有望幸福地生活在一起。

“婚姻，我的女儿，你必须知道，”母亲又说道，“既代表至高荣耀，又意味着最沉重的负担。你若跟艾米亚斯这样的人成婚，你不仅将领导他的家庭——那包括很多人，还将永远成为他的氏族的首领——那包括更多人。我们不会谈论爱情——如你的那位诗人所描述的炽烈、澎湃、疯狂的爱情。”

“哎呀，妈妈，他就是个会讲故事的人而已。”我插话说。

“那些东西，我们无法在真实生活中找到它们，最起码我认为很罕见。”母亲说话的时候总是伴随着沉思。

“不过，这些话题跟我们关系不大，我的女儿，”她说，并把那张纸抚得更加平整，“这是艾米亚斯爵士写给你父亲的信。他想向你求婚，他在信里询问你是否已有婚配，另外他还问我们会给你准备什么样的嫁妆。又说了他那边会拿什么当聘礼。我现在把信交给你，你自己读一读吧，琢磨琢磨，这桩交易是不是有利于你。”

我的嫁妆有多少钱，有多少土地，我都已知晓。我还知道身为父亲唯一的女儿，我的嫁妆肯定不会太寒酸。

为了这块我深爱着的土地，为了不至于离开母亲太远，我可以接受在财产与土地上不如我的人。可是——

可是当母亲把这封信放在我手里的时候，我的心居然是那么的压抑，就好像一下子大了好几岁。打小我就经常听到父亲和母亲谈论我的婚事，近几年来，他们有好几次差点就为我订婚了，不过最后都不了了之。我的年龄确实到了必须订立婚约的地步了。

自然，我考虑着母亲关于“婚姻是荣耀和负担”的说法，想了很久，直到中午用餐铃摇响。这是女人一生中无可比拟的重大转折。女人住在父亲家时，她总是被忽视，就如影子那样。可如果她幸运地嫁个好丈夫的话，婚姻就会赋予她实体，她会因此得到人们的重视，人们会关注她，为她让路。所以，每一个女孩子都会在茫然和忐忑中，期待这个转变的来临。因为这意味着：即刻起她将成为一名像我母亲那样的贵妇人，受到人们的尊敬，或者变得更加没有地位，更加没有价值——无论是生前，还是死后。

嫁得好，我就能执掌一个强大家族以及大量的土地；我就能拥有许许多多的仆人，做他们的女主人；我还会养育自己的儿子；丈夫不在家的时候，他的仆从、牛羊和庄稼，我都要代为管理，还要防备他的仇敌；我需要在家里存储细亚麻布，将调味品和果酱装满橱柜；我需要缝补破了的旧衣服，缝制新衣服，而待我离世时，我的女儿会在壁橱里看到比我出嫁时多很多倍的漂亮衣服；在我去世后的整整三天里，四方乡邻会纷纷赶来送我最后一程，为我祈福，为我朗读颂词，我的儿女们还会吩咐神父举行弥撒，好让我的灵魂得以升上天堂，而教堂里的蜡烛将永远为我燃烧。

（四）

我的思绪被用餐的铃声打断了。你不能迟到，否则你将会错过约翰爵士的感恩祷告，那意味着你将吃不到布丁。虽然饭后我还想继续想象女人结婚以后的生活状态，但是我的弟弟杰里米非要坚持和安东尼一起出去散步。安东尼是最受父亲器重的管家——仅次于我的母亲。

他虽然有些笨拙，但我挺喜欢他，因为他是个忠诚的仆人，对土地和羊群的了解胜过诺福克的任何人。去年的圣米迦勒节，兰瑟鲁特因为对母亲说话不敬，安东尼就把他的头给打破了。他大部分的时间都在田间巡视，我曾经跟他说，他是所有人中最热爱、最了解我们这片土地的人。他对这片土地的感情，就像是一个普通男子对待自己的爱人一样，觉得它是世间最美的。

我们不允许单独到外面散步，只能在他的陪同下在农田里走一走，他的热情也感染了我们。诺福克以及诺福克的朗文顿教区于我而言就像是我的祖母一样，她是一位温和的母亲，高贵、恬静、令人觉得亲切，我最终还是要回到她的身边。唉，要是能永远活在孩提时代，永远不用嫁人，一直保持着那份天真纯朴该多好！这世上有太多的烦恼，唯有这里的流水和绿荫能令我暂得清逸，重拾童真。婚姻和其他任何癫狂的喜悦，都会让我失去现在的清醒。我只要一想到即将失去它，就会在心中哭喊：“不，我永远不要为了丈夫或情人失去你！”接着，我立即跟杰里米和他的狗一起穿过石楠树丛追逐野兔。

明朗的午后，天气干冷干冷的，太阳不再是火焰，而是闪烁着寒光的冰块，阳光如同一条条长长的冰锥从天空射向地面，刺进我们的脸颊，撞碎在湿地上。整片田野上只有几只敏捷的野兔，除此之外，空无一物，但着实简单实在，安静幽雅，令人愉快。我们跑了起来，好让身体暖和一些，等到血液在四肢快速流窜时，我们开始闲聊。安东尼大步流星地走着，似乎他的步伐是世界上最有效的御寒武器。当然，当我们遇到有缺口的树篱笆，或者支开捕捉野兔的捕兽夹时，他就摘掉手套，单膝跪在那里认真地琢磨，就好像现在还是仲夏时分似的。一次，我们遇上一个低着脑袋走路的陌生人，他穿着一身铜绿色衣服，看他的神色，好像是迷路了一般。但是安东尼拽住我的手，告诉我说，这个人是躲藏在避难所里的罪犯，偷偷跑出来找食物的。或许他杀了人，或许抢了别人财物，也或许是欠了别人的钱。杰里米发誓他看见了那个人手上的血，不过他是个小男子汉，会用弓箭保护我们所有人。

安东尼有点事情要到一间棚屋去，我们想暖暖身子，就跟着他一起走了进去。可是，我实在受不了里头的热气和那股怪味。比阿特丽斯·萨默斯和她的丈夫彼得住在这里，他们有孩子。但它看起来根本不像是人住的屋子，而像是栖身在荒郊野岭的野兔们的洞窟。整个屋顶都是用树枝和稻草勉强搭起来的，地上也没有地砖，只有踏没了花草的泥土。树枝在角落里燃烧，散发的黑烟熏刺着我们的眼睛。一个女人坐在屋里唯一的一个烂木头墩上，正在给孩子喂奶。她看着我们，眼中没有一丝畏惧，只有显而易见的怀疑和反感。她将怀中的孩子抱得更紧了些。安东尼冲她说话的时候，就好像冲着某种长着尖利爪牙和凶狠眼睛的野兽一样，他居高临下，仿佛他的大靴子随时都会把她踩个稀巴烂。但她既没有移动分毫，也未曾开口说话。我甚至怀疑她会不会说话，抑或她的语言仅有嘶吼或咆哮。

我们在屋外碰见了彼得，他刚从湿地回来，他把手举到额头向我们行礼，然而我看不出他有哪一点比他的妻子更有人样。他似乎被我的彩色斗篷吸引住了，盯着我看了半晌，然后一瘸一拐地走进他的棚屋，在铺着干凤尾草的地上躺下——这是我猜的——一直睡到第二天天亮。

我们一定要把这些人踩在脚下，管束着他们，必须逼迫他们去干他们唯一该干的事情，要不然他们就会露出锋利的牙齿，把我们撕成碎片。安东尼带着我们离开那里的时候，这样告诉我们，他说话的时候，拳头是紧紧攥着的，嘴唇也绷得很紧，像是刚刚把某个混蛋打得趴在了地上。

然而，因为那张又丑又凶的脸，接下来的散步都俨然失去了兴味。看起来，即便是在我这片亲切的乡土上也有这样的害虫。我甚至感觉，那样的眼睛正躲在金雀花和杂乱的灌木丛中，死死地盯着我。

当回到整洁的大厅，看到那火苗旺盛的带着大烟囱的壁炉，看到那光洁耀眼的橡木家具时，我们就好像刚刚从一场噩梦中苏醒过来一样。母亲从楼梯上走下来，穿着一身华美的长袍，带着洁白胜雪的亚麻布帽子。但我忽然意识到，她的脸上之所以会有皱纹，她的语气之所以如此严苛，或许正是因为她总是要面对我今天所看到的那些情景吧。

（五）

五月

姗姗来迟的春天，对于我们来说不单单意味着叶绿花开。英格兰周围海域的洋流不再像冬天时那么冰冷，我们住在这座小岛上，能感觉到海浪带着巨大的声响，冲击着我们的海岸。前一两个星期里，我经常看到有一些奇怪的行人，我猜他们可能是朝圣者，也可能是沿街叫卖的小贩，也或许是相伴去往伦敦或北方的绅士。这样的季节里，尽管身体需要保持冷静，但是那颗心却总是被希冀和渴望占据着。太阳落山的那一刻被延长了，仿佛有新的光线在西边凝聚，使人忍不住遐想有一种比阳光更为白亮的光彩在缓缓向整片大地弥漫。当你坐着做针线活时，或者出去散步时，你的眼帘都能感觉到它。

五月的一个清晨，天空明朗，正因被烦恼困扰而躁动时，我们看到一个男人沿着这条路大步走来。迈着矫健步伐的同时，他不停地挥舞手臂，如同在跟空气说话。他的背上有一只大皮包，手里还拿着一本厚厚的羊皮书，他不时往书上瞅上一眼，口中还大声念叨着什么。那个声音起起落落，跟他的步调一致，特别有节奏，听起来像是在抱怨，又像是在恫吓什么。我和杰里米向后退缩，紧靠在树篱上，他看见我们后脱下帽子，向我们深深地鞠了一躬，我只能行礼以示回敬。

“小姐，”他用一种低沉如夏日闷雷的声音问，“请问这条路是去朗文顿的吗？”

“再往前走一英里就到了，先生。”我回答道。

同时，杰里米还用他的手杖为他指了指。

他合上了那本书。立刻看起来头脑清晰多了，对时间和地点的感觉也分明了。

“哦，先生，我可否请教您一下，我去哪座宅邸更容易把这些书卖出去？我是从康沃尔一路走来的，一边为人们吟诵，一边出售我带来的这些书稿，可是至今我的皮包还是满满的。看上去对诗歌而言，时局十分不利啊。”他说。

这个人脸色红润，身体非常健壮，不过身上却衣衫褴褛，一双鞋子打满了补丁，估计走路的时候会特别难受。但他的奕奕神采告诉别人，他很愉快；他的一举一动也极有绅士风采，仿佛他本身就是一曲优美的音乐，思想凌驾于平凡人之上。

我拉了拉我弟弟的胳膊，说：“先生，我们就是住在宅院里的。我们乐意为您带路，我非常乐意看一看您的书。”他眼睛里的那种欢快忽然不见了，语气近乎严厉，问道：“您识字吗？”

“当然，琼经常埋头苦读的。”杰里米一边拉着我，一边大声说道。

“先生，您能讲一讲吟游途中的趣事吗？您去过伦敦吗？请问您叫什么名字？”

“先生，我叫理查德，”他微笑着说，“当然，我还有姓氏，不过别人从来没有用它称呼过我。我来自格维希恩，隶属康沃尔，我会的康沃尔的歌曲，这位小姐，绝对比整个公爵领地里的任何人都多。”他看向我，掏出一本书，拿在手上，接着说：“您看，就这么一本薄薄的书，所有圆桌骑士的传说都收录在里面了。它是安东尼大师亲手撰写的，插图是坎布里亚的修士们绘制的。我没有妻子儿女，可它比妻儿们更让我觉得珍贵。它对我来说还意味着酒肉饭食，因为吟游途中的晚餐和住宿费，都是我通过为人们吟唱书中的故事换来的。它还是我的马匹和拐杖，如此漫长的旅途全赖它的支撑我才能走下来。走南闯北，它是我最合拍的伴侣，因为它总是能提供给我新歌曲，而当我想要入睡时，它又会保持沉默。从古到今再没有比它更好的书了！”

我从没见过有人这样说话，他好像有些词不达意，不过他也不在意我们是否能听懂，只是专心致志地措辞，无论是严肃的话，还是逗乐的话。当我们走进院子，他停了下来，拍了拍鞋子上的尘土，又整理一下衣服，让它略微比原先整洁一点，他做这些动作的时候，手指特别灵巧。他清了清嗓子，就像人们唱歌前做的那样。我跑进去唤我的母亲，她慢悠悠地走到楼上的窗前，说在决定是否听他唱歌之前，要先看看他。

“妈妈，他背着整整一皮包的书呢，”我催促道，“所有亚瑟王和圆桌骑士的故事他都知道。我敢打赌，他一定也知道海伦嫁给她的丈夫后所发生的故事。妈妈，求你了，我们听他唱一唱吧！”

母亲被我的急躁逗笑了，她吩咐我把约翰爵士也叫来。如此晴朗的清晨，确实应该找点活动娱乐一下。

我跟约翰爵士从楼上下来的时候，理查德正来回走动着，给我弟弟讲他在旅途中的故事，讲到他一拳砸在一个男人的脑袋上，又冲另一个喊：“‘来啊，你这个坏蛋！’然后他们就一窝蜂逃走了，就像……”正讲到这里，他瞧见了我的母亲，于是习惯性地从头上摘下帽子。

“先生，我女儿跟我说，您是从其他地方过来的，还会唱歌？我们都是些没见识的乡下人，所以对其他地方的故事所知甚少。但我们很乐意听一听。您不妨就先唱一唱您家乡的故事吧，然后，如果您愿意的话，可以坐下来和我们一起吃点肉，我们很乐意听一听您家乡的新鲜事。”

她坐在橡树底下的一条长凳上。约翰爵士喘着粗气站在她的身旁。她吩咐杰里米把大厅的门打开，好让宅院里对此有兴趣的人进来。他们格外拘谨，不过出于好奇，还是走了进来，站在那里，瞪大眼睛静静地看着理查德。他再次摘下帽子，冲大家挥了挥。

他站在一个长有嫩绿青草的小土坡上，用婉转动听的旋律配以洪亮的嗓音，开始吟唱特里斯特拉姆与伊索尔特公主的故事。

他面上的欢快神情不见了，目光直视前方，望向我们的远方，抵达了遥远的彼方，就好像他所吟唱的故事就发生在不远处。他唱到最激动人心的部分，声音越来越高亢，他的双拳紧握，一只脚抬起来，双臂向前伸展。当唱到那两个相爱的人分别时，他就像是眼睁睁看着公主离特里斯特拉姆远去，而他的目光也随之望向远处，越来越远，越来越远，直至视线模糊，特里斯特拉姆的双臂间空无一物。而后，他又唱到特里斯特拉姆在布列塔尼半岛受伤，仿佛他听见了伊索尔特公主乘风破浪前去救他。

有些感觉我难以用语言形容，那种骑士们和他们心爱的姑娘们飘荡在空气中，在我们的四周徘徊走动，牵着彼此的手，在彼此的耳畔细语呢喃，对我们视而不见的感觉。接着，那些佩戴着金银珠宝的人们被白杨树和海滩上的树弹飞到空中，然后又从空中缓缓飘落下来。忽然间，这个清晨就淹没在细语声、叹息声、恋人的哀苦声中了。

突然，歌声停止了。所有的人影都退了回去，飞向天空，向着他们居住的西方渐渐远去，逐渐消失。我睁开眼睛，理查德，灰色的墙壁和站在门口的那些人们，都像是从深邃的水中缓缓往上浮一样，逐渐在水面上显现出来，清晰起来。

“可怜的人啊！”母亲说。

这时，理查德就像一个怀中失去了什么东西的人一样，一拳打在空气中。他看着我们，我甚至想要伸出手去告诉他他很安全。不过他随即恢复过来，冲着大家微笑，仿佛有值得他高兴的某种理由。

他看到站在门口熙熙攘攘的人群后，唱了一曲欢快的曲子，是深棕色头发的少女与她的心上人的故事。他们都笑得前仰后合，不能自已。

接着，母亲叫我们进屋用餐，她安排理查德坐在她的右侧。

他大快朵颐，酒肉一股脑地吞下肚了，就像是一直以来都是以野蔷薇果和山楂果充饥，用山溪水解渴的一样。当肉食撤下去后，他转身去拿那只皮包，神情庄重而严肃，从中取出一大堆五花八门的东西，把它们摆放在桌子上。这里面有扣环、胸针、串珠项链，以及许多订起来的羊皮纸，不过没有他的那本书厚。他似乎看出了我迫切的心情，于是把那本珍贵的书稿放在我的手里，让我看里面的插图。这部作品真的是太漂亮了，大写字母里面镶嵌着如蓝宝石一样的天空和金色的长袍，正文里是大幅的彩色插图，你能看到城镇里处于队列当中的王子和公主，悬崖峭壁上有教堂，之下是涌动的碧蓝大海。它们就如镜子一样，将我刚才在空中看到的那些景象再次映照出来，不过这里的它们是被描绘下来的，不会消失。

“这样的景物，您亲眼见过吗？”我问他。

“只要去看，总能遇见。”他故作神秘地回答。之后他把书册从我手中拿走，认真地捆好封面，放进他胸前的口袋里。

这本书就如弥撒书一样，在虔诚的神父手里逐渐泛黄，变得粗糙，可是书里那美丽的诗歌以及永远回荡的曲调，令骑士们和姑娘们的形象永葆光辉。他合上放进外套衣兜里的，是一个奇妙的梦幻国度。

我们留他住了一晚，实际上，只要他愿意留下来继续为我们唱歌，他可以多住些日子的。可惜他没有满足我们的心愿，就如常春藤里的猫头鹰那样，仅仅说了一句话：“我的旅途只有驿站，没有终点。”天刚亮他便离开了屋子，在我们的心里，他就像一只落在我们屋顶上的陌生鸟儿，仅仅休息片刻便又飞走了。

（六）

仲夏

一年中最美的一周——也或许仅仅是一天——到来了。它停留在一年的最高峰，在这段或长或短的时间里静止下来，仿佛有一个极为重要的问题需要它想明白，然后它就会像一位从王位上退下来的君王，一步步走下来，消失于黑暗中。

但数字是一个不可信赖的东西！

这时候，我如同被扔进了一片无与伦比的平静国度，仿佛到了世界的另一面。国家恢复了和平，我们生活的这个偏僻之地又恢复了喧嚣——我的父亲和兄弟们都在家——一切都是那么的圆满。你可以直接飞跃天宇来到我们的屋顶，而不需要翻越任何沟壑天堑。

因此，在这个时节开启我们前往沃森汉圣母神殿的仲夏朝圣之旅是再合适不过的了。尤其是我，我要向圣母感恩，因为她在很多事情上都保佑了我，我还要祈求她继续保佑。我将于今年的十二月二十日与艾米亚斯爵士成婚，我们双方都在紧锣密鼓的筹备中。因此，为了表示谦卑，昨天天刚蒙蒙亮，我就出发，徒步前往圣殿。这是一条漫长的路，不过如此才更显虔诚！

如果你带着一种从未有过的心情出发，就如一匹米粟喂养的马儿一样。她会驮着你四处奔跑，仰首奋蹄，快若风驰。她走在路上，无拘无束，她在沾有露珠的草地上飞奔，将漫山遍野的娇艳花朵踩在脚下。

不过，空气越来越热了，你会勒令仍旧扬蹄飞奔的马儿回到大路上。她会驮着你轻快的前行，一直到正午时分，你不得不稍作歇息。实事求是，毫不夸张地说，当你的双脚迈着轻快的步伐自由前行，任由清晰的意识在凝滞的精神迷宫里随意穿行时，越来越熟练，越来越敏捷。我就花了整整一周的时间在房间里幻想步行穿越沃森汉的短短三个小时，我想我的练习已经足够多了。

最初，我的大脑非常活跃，心情也格外舒畅，如孩童一般欢快奔跑跳跃。后来，我又及时冷静下来，认真地走路，即便这样我也特别开心。我想到一生中最沉重的东西——比如衰老，贫穷，疾病，死亡，想到我的一生终要经历这些。我还想到一生中终将经历的那些快乐和悲伤的事情。小事情不再像从前那样使我高兴或者使我烦恼。可是，尽管这些令我感到沉重，我却明白，我已经到了要经历它们的时候了。我甚至觉得我应该体会这些感觉，并且研究它们，就像当初聆听理查德歌唱故事时所做的那样。

我将它们视作纯净透明的水晶球，里面是缤纷绚烂的大地和天空，微不足道的男人和女人劳作着，就像在苍穹之下一般。

众所周知，沃森汉只是一个坐落在山顶上的小小村庄。不过，当你穿过那一片绿意盎然的平原，尚未到达沃森汉时，隔着很远你就能望见这个高耸的山丘。正午，夺目的阳光洒满沼泽地，绿色的植被和蓝色的水泽交相辉映，置身其中，仿佛来到了一片安宁富饶的陆地，如一本流光溢彩的画册，闪闪发光。走向陡峭的山顶，阳光照耀着一个尖挺向上的建筑物，它如同一座骨塔般素白。

最终，我达到了山顶，加入到众多朝圣者组成的洪流中。我们手牵着手，表现出作为凡人的谦卑姿态，一边沿着最后一段山路，向着山顶走去，一边唱着《求主垂怜曲》。

山顶上聚集着众多男男女女，其中不乏瘸子和盲人，有的人衣衫褴褛，有的人骑在马背上。我承认我好奇地打量着他们的脸。有一刻我甚至绝望地想：我们被泥沼与血肉隔开，这是何等的悲哀。他们一定有着新奇而快乐的故事可以讲述。

但是现在，我看到了那个淡色的十字架和圣母神像，我的脑海中只剩下对她的无比崇敬。

我不愿意装作没有感受到那种强烈的召唤。神像已经在风雨的侵蚀下变得粗糙、褪去了颜色。可是，当我竭力想如他人那样向她表示崇拜时，我的脑海中却被那个巨大而又苍白的身影占据了，除它之外容不下任何别的想法。有一刻，我屈服于她，带着极致的虔诚，卖力地亲吻着她那粗糙的石头外衣，直到嘴唇发肿。我没有戴帽子，汗水直接从头顶蒸发，像是冒出了缕缕烟雾一样。当狂喜冷却之后，山脚下那片田野，就像是旌旗一样在我面前蓦然展开。

（七）

秋季

秋天如期而至，意味着我的婚期将近。艾米亚斯爵士是一位真正的绅士，他对我谦恭有礼，竭尽所能让我开心。大概没有任何一首诗能够描述我们之间的爱恋关系吧。无可否认，自从我读了公主们的故事，我有时候也会因为自己的命运与她们的迥然相异而伤心落寞。不过，毕竟她们没有生活在内战时期的诺福克。况且，母亲还曾对我说，真实拥有的才是最好的。

母亲开始让我帮助她管理家务和田地诸事，以便让我明了作为人妻该负的职责。我逐渐明白，我的婚后生活，应是绝大多数时间都要放在思考与男人和幸福无关的事情上。我的领主丈夫会经常不在家，而那时我就要把我的身心和所有的判断力都放在羊群、林木、庄稼和家奴上。倘若遇上如今这般动乱的年份，我还要充当丈夫的左膀右臂，担负起排兵布阵、对抗敌人的职责。另外，作为女人，应对家中的琐碎之事也是我的天职。的确，如母亲所言，我根本没有时间去幻想什么王子与公主！她继续为我诠释她对“土地所有者”的理解。在这样一个时代里，作为这样一个被海水围困的小岛的管辖者，该如何在小岛上修筑道路，如何建造堤坝阻截海潮，如何培育并栽种农作物。

或许某一天海水会从这里退去，这块巴掌大的土地会准备好与一个新的世界相连接。她梦想中的英格兰，未来就是这个样子的，她一生的梦想就是管理好自己的这块封地，任谁踩上去都会觉得它厚实。她命令我必须渴望自己能够活着看见英格兰成为一个和平稳定的国家。假如我真的能够看到，我应该感谢我的母亲，以及所有像她一样的妇女。

有一点不容辩白，即便我仰慕我的母亲，并尊重她说的每一句话，但我心底深处其实并不完全认同她的话。或许，她最美好的愿望，就是有一天土地能够从包围它的海水中升上来。我相信，在她的心里最美好的前景，就是有一条宽阔的大路将这片土地与大世界贯通起来，而她能看见人们骑在马上排着长长的队列闲庭信步似的缓缓的在大路上骑行，前往朝圣的人们不必再带任何武器，一路欢笑地行走着，路上马车川流不息，它们装载着货物去往海岸，回来时又从海岸那边拉回满船的货物。她还梦想所有的大房子都能映入眼帘，没有阻隔；护城河被填平，瞭望塔被拆除；家家都敞开大门，欢迎每一个过往之客；领主能够与客人、仆人同桌共饮，与他们共庆欢呼；骑马游览时，路旁的农田里种满了粮食，牧场上有成群的家禽与牛羊，贫民也能住上石头建筑的小房子。这些美好的景状从我的笔端落于纸上时，我就觉得这些希望都是正确的。

可是，假如我真的置身于这些想象中的场景时，我大概并不会觉得它十分美好吧，那么完美的生活我一定适应不来。

那么，我究竟渴望着什么东西呢？虽然我渴望它，默默地期待它，我却不清楚它是什么。我经常——随着时间的推移，现在更加频繁——在走路时忽然停下来，好像我所熟悉的这块土地突然间就换了一个面貌。它在向我暗示什么？我尚未弄懂它就消失了。好比一张熟悉的脸，露出了一个陌生的微笑，它会吓你一跳，但同时也会吸引你。

最后的几页

昨日，我坐在平常写日记的书桌前，这时父亲进来了。我会读书写字令他感到骄傲，可以说，是他把我抱在他的腿上手把手教会我读写的。

但当他问我在写什么时，我感到一阵茫然，我支支吾吾地说在写“日记”，并用手捂住那张纸。

“哦，”他感叹道，“要是我父亲也爱写日记就好了！可惜，他是个可怜的人，连他自己的名字都不会写。约翰、皮尔斯、斯蒂芬都在那边的教堂里长眠，可是没有一个字能证明他们是好人还是坏人。”他一直说个不停，直到我的脸色又苍白起来。

“这样一来我的外孙就会谈论起我，”他还在继续说，“如果可以，我想亲手写下这些话：‘我是贾尔斯·马丁，身材匀称，皮肤偏黑，眼睛浅褐色，留有胡须。我识字，不过有限。我骑着全县最好的那匹母红鬃马去过伦敦。’”

“我还应该补充些什么呢？也不知他们有没有兴趣听。另外，他们又会是谁？”他笑了起来。他习惯在说完话后笑一笑，哪怕开始说的时候非常严肃。

“既然您想知道您父亲的生平，”我说，“那么他们为什么会没兴趣听呢？”

“我的先人们都是我这个样子，他们所有的人都生活在这儿。他们耕种的田地，就是我现在耕种的这块田地，他们迎娶的妻子，也是乡下人。嘿，说不定，要是他们现在从大门走进来，我一眼就能认出他们，根本不会觉得奇怪。不过——”他耸了耸肩，“谁能说得准呢？没准儿等到将来我们会从大地上被冲刷掉呢，琼。”

“不，不，”我大声说，“我们一定会永远住在这儿的，我确信！”

父亲暗暗高兴，还有谁能比他自己更加在乎他的土地和他的名字呢？尽管他坚定地认为，要是我们家族的人能够自尊心更强一些，我们早就过上比现在更好的日子了。

“很好，琼，你一定要坚持写日记。说得更确切一点，我必须替你保存好它们。”父亲说，“因为你就要离开我们了，虽然不会走得太远——”他转念又道，“至于名字，并不是很重要，我只是希望你走后，我们至少还有你留下的这些纪念品。而且，这样一来，我们俩至少有一个有资格让我们的后代们敬重了。”他看着我整洁的文字，一个劲地发出赞赏。“至于现在，我的女儿，跟我一起去趟教堂吧，无论如何我也要看看我父亲的墓碑上刻了些什么。”

我们走在路上的时候，我又想起他说的那些话，以及珍藏在我橡木书桌里的那些纸。自从我第一次带着自豪的心情在它们上面写下那些花体字，已经过去了一年，严冬又悄然来临了。我的自尊心非常强烈，并且我想着诺福克很少有女性做这样的事情，若非如此，我的日记早就中断了。因为，事实上，在我平淡无奇的生活中，并没有什么事情值得记述，这种记录我早已厌倦。当我感受着冬季清晨寒冷的空气，漫步而行的时候，我就想：以后假如我还会写日记，我不会再写诺福克的事或我自己的事了，我会写公主与骑士，会写他们在奇幻世界的冒险经历。

云朵从西方涌来，逐渐吞没天空，它们像是队长与士兵。而后，我又不由自主觉得，有些云朵真的像是头盔和宝剑，而有些则像洁白的容颜、高贵的头饰。

但是，正如母亲所说，最好的故事是那些围坐在火堆旁时讲述的故事。要是我也能像那些老夫人一样，在冬天夜幕降临时，让全家人静静地围坐在她身边，听她讲她耳闻目睹的那些奇闻逸事和她年轻时候的事迹，让一天在这样的氛围中结束，我一定会感到心满意足的。我迄今都觉得，那些故事有一部分是云朵赐予的，要不然，为何它们会比我听闻过的那些事情更加令人感动呢？没有任何书籍能与它们相提并论。

爱尔贝莎·艾斯克夫人就是这样的一位老夫人。她的年纪大了，身体已大不如前，肌肉发僵，连站起来都做不到，更别说织毛衣或缝补衣服了。所以她终日两只手交握着，坐在火堆跟前。你只需扯扯她的袖子，她的那双眼睛立刻就会亮起来，给你讲述战争和国王以及权贵的故事、也有穷人们的故事，一直讲到连空气也似乎呢喃动荡起来。她还会自编自唱民谣——那些词都是她坐在那里时自己编的。不论男女老少，人们都从远方赶来，只为听她吟唱。他们认为她还能够算命。

我们走到了教堂，这是我的先祖们沉睡的地方，闻名遐迩的雕刻大师诺里奇的拉尔夫最近为我的爷爷修建了一座墓，已经快竣工了。我们走进教堂，这里光线幽暗，烛焰笔直。我们跪下来，为他的灵魂祈祷。然后父亲便去跟约翰爵士谈话了，而我就留在这里做我最喜欢做的事情——拼写他们的名字，以及观摩我已故的祖先和亲戚们的雕像的容貌。我知道在我小的时候，我非常害怕这些白色的雕像，尤其是当我知道他们跟我同姓的时候。不过现在，我知道它们从不翻身，并且双手一直交握着，我就开始同情他们，并做些小动作来逗他们开心——一定是些秘密的，又没有人想到过的动作，——一个吻或轻抚，就像他们活生生站在我面前一样。

[1]　原文如此，疑为笔误，应为1455年。

[2]　康沃尔是英格兰西南部的一个郡，位于德文郡以西，曾是世界上最著名的锡区之一，还拥有全世界最大的温室“伊甸园”，有建在孤岛上的古老修道院，有开凿在悬崖峭壁边的露天剧场，有古朴的小渔村，还有很长的海岸线。

弗拉希

第一章　三里口

这篇传记的主人公，属于一个极其古老的家族，这个家族的传承相当久远，这一点无人怀疑。所以这个姓氏的起源早已湮灭在历史中，我们也就无从考究了。在几百万年以前，现在被称为西班牙的地方，正处于蒙昧时代，格外的喧嚣、纷乱。然后漫长的一段时间过去，这里出现了植被。按照自然法则定律，有植被的地方当然就会有兔子，而天意安排，有兔子的地方就必然会有狗。这都是不需要讨论就有的结果。不过我们为什么会称呼捕猎兔子的狗叫西班尼尔呢？这个问题令所有人感到迷惑，无法给出标准答案。某些历史学家认为当西班牙这块土地上第一次出现迦太基[1]人时，他们看到从草丛里、灌木丛里突然蹿出一个个兔子来，于是士兵们就不约而同地大声喊出“西班！西班！”。这片土地上满是兔子。在迦太基语中，西班的发音表示兔子。“荷西班尼牙”的意思就是“兔子王国”，这片土地名称的由来就是这样。另外，在人们发现兔子的同时，还发现了疯狂追赶兔子的狗，于是它们被称为“西班尼尔”，也就是“兔犬”。

或许有了这样的解释已经能够令很多人满意了，可是基于事实，我有必要补充一下另一个学派的不同观点。他们认为，在迦太基人的语言中，“西班”与“荷西班尼牙”根本八竿子打不着。“荷西班尼牙”的意思是“边缘”或“边境”，是从巴斯克语“厄西班尼亚”演变过来的。假如这种说法更加贴近事实的话，显然，那一幅浪漫喜悦的画面——士兵、灌木丛、兔子、狗——就要从我们的脑海里消失了。“西班尼尔”之所以被叫作“西班尼尔”，我们就有了一个简单到不能再简单的原因——因为西班牙被称为“厄西班尼牙”。还有第三个学派的学者也有自己的看法，不过他们所坚持的看法有些荒诞，猜测的成分居多，不值得讨论。他们说，西班牙人用“罗圈腿”或“凸背”称呼他们的爱犬（“厄西班尼牙”这个词也含有这样的释义），就如一个情人常常称呼他们的情妇为“妖怪”或“猴子”一样，大家都知道，西班尼尔狗与那种丑陋的异类正好是相反的。

我们先把上述的或其他的这些搞不清楚也没必要搞清楚的理论统统放下，让我们来看看十世纪中叶就拥有了西班尼尔狗的威尔士。有人认为，在几个世纪以前，西班牙的一个大族艾波尔家族或者是埃佛尔家族就把这种狗带到了这里来。有一点可以肯定，到了十世纪中叶，这种狗就相当有名了，值钱得不得了。“国王的西班尼尔狗价值一英镑”——这是豪威尔·达所制定的法典里的规定。在公元948年，一英镑能够买多少女人、奴隶、牛马、鸡鹅？如果你还记得这段历史，就能够领会那时的西班尼尔狗是多么珍贵了。那时它就已经在国王的身边享有一席之地。它的家庭成员也被众多声名显赫的王族喂养在身边。当不兰他日奈家族[2]、都铎家族[3]和斯图亚特家族[4]都还没有坐上王位时，西班尼尔狗就已经在宫廷里享受荣华富贵了。而早在霍华德、卡文迪什和罗塞尔家族[5]的名字从诸如史密斯、琼斯、汤姆金斯等姓氏中声名鹊起之前，西班尼尔狗的家族就已卓越不凡、非同一般。西班尼尔狗的家族，发展到后来产生了一些不算太大的分支。渐渐地，跟随着英国历史的步伐，至少有七个品种的西班尼尔狗出现了，每一种都非常有名：科朗博尔、萨塞克斯、诺福克、哈菲尔德、科克尔、爱尔兰沃尔特，以及英格兰沃尔特。它们都与历史悠远的纯种西班尼尔狗一脉相承，但也体现着各自与众不同的特点。因此，理所当然的，它们也享受了优越的待遇。狗中的贵族阶级，是在伊丽莎白女王[6]执政的时候产生的。这是有确切证据的。菲利普·雪尼爵士[7]在《阿卡迪亚》中这样写道：“艾斯潘犬是犬中贵族，西班尼尔是犬中绅士，猎犬是犬中平民。”

如果我们以此为据假定西班尼尔狗遵循人类的原则，觉得艾斯潘犬比自己高一等，觉得普通的猎犬比自己低一等，那么，我们便不可否认，它们划分贵族的理由要比我们人类充分得多。至少研究过西班尼尔俱乐部的法则的人，一定会得出同样的结论。这个团体的可敬之处在于，它把西班尼尔狗的优点和缺陷都规定得一清二楚，比如，眼睛颜色太淡是一种欠缺，耳朵弯曲的话更不必说，要是鼻子颜色太浅，头部枕骨突出的话，那就糟糕透顶了。西班尼尔狗的优点也同样规定得十分详细，比如：额头一定要光滑；吻部以上没有明显凸起；颅骨一定要比较浑圆，以为脑力开发提供足够的空间；眼睛必须要大而不突；让人一眼看去就觉得温顺、聪明。西班尼尔狗中但凡拥有这些优点的都格外受宠，并肩负起了繁衍后代的责任。至于那些眼睛颜色太浅、枕骨突出的西班尼尔狗，则无法享受到它们的同类所享受的特权和宠爱。那些专家们不但做了这些规定，而且为了保证这些规定得以落实，还制定了奖罚制度。

但是我们回过头来看看，我们人类的社会又是怎样的混乱不堪啊！又有哪个团队有这样的权力划分人类的品种呢？我们在功能上与西班尼尔俱乐部最接近的机构，就是“宗谱纹章协会”，至少，它为维持人类家族的纯洁做了一些尝试。但是当问及是什么因素决定出身的高贵——是眼睛颜色深浅吗？还是耳朵曲直呢？枕骨要是突出的话，是不是格外致命的缺陷呢？我们的评判者对此哑口无言，仅仅会去参考我们臂膀上的族徽。你或许根本就没有这玩意儿，那你就是个无名小卒。但一旦你有王族的徽记，并证实你是某个王子或者贵胄的后代，那么他们便会承认你的存在，而且还会宣称：你的身份高贵不俗。居住在梅菲尔的那些人家，几乎每一只调味瓶上都会刻有纹章徽记，要么是或蹲或卧的狮子，要么是站立的美人鱼。就连亚麻布的制造商们，也会在大门上挂上一个皇族的徽章，就好像这是一种证明：睡在他们出售的床单上就是安全的。人们肯定了这种等级制度的优越性，所以森严的等级也就比比皆是了。不过当我们进行一番实际考察后就会摇头叹气了，觉得还是西班尼尔狗俱乐部的专家们更靠谱一些——波旁王室、哈布斯堡王室、侯恩佐伦王室拥有那么多的王冠、蹲伏的狮子、直立的豹子以及纹章盾面，可是到头来却只能流落到异国他乡，再无人尊重，再无丝毫特权。为了得到进一步证实，我们不妨从这些重要的问题上跳出来，来思考一下米特福德家的弗拉希的早期生活。

大约在十八世纪末期，一窝有着名贵血统的西班尼尔狗正生活在离雷丁[8]不远的一位姓米德福德或米特福德的医生的家里。这位绅士深谙“宗谱纹章协会”的精髓，选择了米特福德作为自己的姓，并且把这个作为依据，宣称自己是伯特伦堡的米特福德家族的诺桑巴尔兰德的后裔。至于他的妻子，由于姓拉塞尔，那必然是多少与贝德弗德公爵沾上一点亲的嘛。不过，没有一个专家承认他的家族血统纯正，或是允许他这种品种长存，谁让米特福德的先祖们无视原则，在择偶时那么肆意妄为呢？他有一双浅色的眼睛，一双弯曲的耳朵，和一个有着致命缺陷的突出的枕骨。换句话说，他有着各种不折不扣的毛病：自私、粗心、虚伪、好赌、浪荡、庸俗。他挥霍自己的财产、妻子的财产和女儿的收入。手头有钱的时候，他从来不管他的妻子和女儿，不过等老了以后，却又赖着她们不放。要说他没有优点，倒也有两个：一个是长得比较好看，像太阳神阿波罗——直到他暴饮暴食，肆意酗酒，将太阳神阿波罗变成了酒神巴克斯——另一个就是，他全心全意地爱狗。但你根本不用怀疑，假如人类社会真有一个类似于西班尼尔狗俱乐部的俱乐部，无论他是宣称伯特伦堡的米特福德是他的本家，还是他把“米德福德”写成“米特福德”，都挡不住别人来嘲笑他，辱骂他，视他为野种，无资格繁衍后代；一点作用也没有，并不能保护他犯了法以后不受制裁。可是他始终是个人，所以没有什么东西来阻止他娶一位贵族小姐为妻，并与她生一个女儿，而他自己活到八十岁高龄，还拥有好几代艾斯潘犬和西班尼尔狗。

直到目前为止，还没有任何研究能够证实弗拉希出生的确切年份，更别提精确到月日了。不过有一种较大的可能，他诞生于1842年年初的某一天，而且可能真的是特拉伊的直系后裔。不过令人沮丧的是，关于那条特别有名气的狗的优点，只能从现在的那些不太可信的诗歌中来了解了。这些诗歌证实，他是一只出色的红色科克尔西班尼尔狗。倒是有充分的理由来证明弗拉西是那只“真正的老科克尔西班尼尔狗”的儿子。当时有人想要买走弗拉希的父亲，出价高达二十几尼，但“因为它在赛狗大会上出尽风头”，所以米特福德医生想都没想就拒绝了。想要知道年轻时候的弗拉希是什么模样，我们只能借助现存的诗歌了。他有着一身深褐色的皮毛，当阳光照在他的身上时，闪耀出的是“一片金色”。“华丽的长毛覆盖在他细长的腿上”，他的尾巴蓬松而肥大。他的耳朵“像丝绒做成的穗儿一样”。他长着一双“浅褐色的，善良而机敏”的眼睛。就算考虑到诗歌对韵律格外讲究，并且诗歌的语言风格并不讲求精确，这些描述也全都符合西班尼尔狗俱乐部的标准。弗拉希具备了他那个品种的所有优秀特征，显而易见，它是一只纯种的红色科克尔犬。

他出生后，最初的几个月生活在三里口，一间工人的小房子，离雷丁不太远。米特福德一家这时已经近乎穷困潦倒了——他们家的仆人只剩下了科伦哈泼克一个了——家里所有的椅套，用的都是最廉价的布料，而且都是米特福德小姐亲手缝制的——最重要的家具，是一张大桌子。最重要的房间，是一间大温室——恐怕弗拉希并没有享受过像他这种品质的狗理应享受的奢华生活，比如防雨的狗窝、贴身伺候的女用或侍童、水泥面儿的遛狗小道等。但弗拉希依旧长得非常健壮，他尽情享受着生活中他的活泼气质带来的大部分乐趣，以及他的年轻和性别带来的自然应有的快乐。米特福德小姐平常总是窝在家里，她不得不一连几小时大声读书给她的父亲听，再陪他玩纸牌游戏，直到她父亲睡着，她还得趴在温室的那张桌子上一个劲地写作，好挣些钱来交付账单、偿还债务。最终，一天最令人盼望的时刻来临了。她把纸张推到一边，带上伞，戴上帽子，带着几只狗来到田野散步。西班尼尔狗有一个天性，那就是通情达理，而弗拉希比一般的狗更能理解人类的情感，本文将证实这一点。他所热爱的女主人总算是呼吸到了新鲜空气，她的白发被微风轻轻吹起，她生来就红扑扑的脸蛋儿也沐浴在清风中，她那宽额头上的皱纹也舒展开来了，一看到这些，他就会兴奋地四处蹦跳，其中有一半都是在为她的快乐而感到快乐。当她跨过茂密的草丛时，他就将又高又密的草丛分开，好让她在绿色里穿行。露珠和雨滴在他的鼻尖溅开，落下去，凉凉的水雾像一道彩虹一样。他的脚掌被时硬时软、时冷时暖的土地刺激着，戏弄着，仿佛是在对着他脚底那柔软的肉垫呵痒。接着，各种各样的气味以微妙的组合交织在一起，刺激着他的鼻孔：有强烈的泥土味，花香味，还有树叶和荆棘难以名状的香味，他们在路上闻到的酸味，还有在豆子地里闻到的辛辣气味。突然，一种气味从风中飘来，钻进了他的大脑里，它是那么强烈，那么具有诱惑力，激起了他的千种本能，勾起了他的万种回忆——这是兔子的气味！狐狸的气味！他迅速冲了过去，宛如一条在湍急的河流中横冲直下的鱼儿。这一刻，他忘记了他的女主人，甚至忘记了所有人类。“西班！西班！”他听见黝黑的人们在呼唤，听见皮鞭在空中抽响，他奔跑着，冲撞着，最终迷迷糊糊地停了下来，魔咒消失了。“弗拉希！弗拉希！”米特福德小姐站在远处，手里的雨伞在挥动。他羞涩地摆动着尾巴，慢慢地小跑穿过草丛回到米特福德小姐身边。那个魔咒的召唤还有更急迫的时候，那一次，打猎的号角声把他灵魂深处的本能唤醒了，把他更狂野、更强烈的感情唤醒了，他忘却了树木，忘却了野草，甚至忘却了兔子和狐狸，他是那般激动，不由得狂叫出声。他听到了维纳斯狩猎的号角，他看到爱神点燃了火炬。在他还没有完全成年之前，他就当上了爸爸。

就算是在1842年，要是某个男人做出这样的行为，谁若为他著书立传，也必须先找出各种理由来为他把这件事澄清。要是做出这种事的是某个女人，那她的名字就必然会被以玷污之名从书册上抹去，无论什么样的辩解都显得苍白无力。不过犬类世界的道德准则，无论是比我们好的，还是比我们坏的，肯定是跟我们存在着本质区别的，所以弗拉希即便做出这样的行为，我们也完全用不着为他遮掩。他也不会因此被认定不适宜生活在当时英国由贞洁无瑕的人群组成的社会之中。换言之，有证据表明，当时普希医生的哥哥特别想买下弗拉希。我们能通过普希医生高尚的品德来推断出他哥哥的品德。由此可知，弗拉希作为一条狗，就算他举止轻佻，可也不妨碍他将会成为一条庄重沉稳、拥有大好前途的狗。还有另一个更为充分的证据能够证明他天生就具有迷人的品质——普希先生想要买下他，可是米特福德小姐却断然拒绝了。要知道，米特福德小姐那时正处于最艰难的时刻，想要拒绝普希医生哥哥的金钱诱惑，是相当不容易的。那会儿她对于该写怎样的悲剧，该编辑怎样的年鉴都是毫无头绪的，她不得不做她最不愿意做的事——借助朋友的接济来生活。弗拉希父亲的身价曾经高达二十英镑，有人出过这个价，至于弗拉希，米特福德小姐完全也可以为弗拉希要价十英镑或十五英镑。对于米特福德小姐来说，十英镑或十五英镑绝对是一笔极其可观的巨款了。有了这些钱，她就可以重新修葺她的温室，更换她的椅套，为自己买满满一橱柜的衣服。“四年来，我一顶帽子、一件长外套、一件披风都没有买过，甚至连一双手套都没有买过。”她在1842年这样写道。

可是即便这样，她也绝不会考虑卖掉弗拉希。弗拉希是那种无法用金钱来估量的罕见宝物。他的罕见不是那种建立在金钱之上的罕见，因为它所体现的是一种精神上的友爱，他只能作为体现无私友谊的礼物，恰当地赠送给友人。如果一个人运气足够好，能够有这么一位朋友，一位就像是自己的女儿一样的朋友，来接受这件礼物的话。米特福德小姐就有这样的一位朋友。她过着与世隔绝的生活，终年都躺在温珀尔大街的一所宅子后面的卧室里。她就是英国最伟大的女诗人，才华横溢、命运多舛、令人敬仰的伊丽莎白·巴雷特！还有什么能比弗拉希更适合作为一份珍贵的礼物赠予这样一位友人呢？每当米特福德小姐带弗拉希在阳光下奔跑或打滚的时候，每当她来到伦敦，来到那间爬满常春藤的昏暗卧室里，坐在巴雷特小姐病床边上的时候，这种想法就会源源不断地涌进她的脑海。是的，也只有巴雷特小姐才有资格拥有一条弗拉希这样的好狗，反过来，也只有弗拉希这样的好狗才有资格拥有巴雷特小姐这样的主人。无疑，这对米特福德小姐来说是一个巨大的牺牲，不过她愿意做这样的牺牲。于是，可能是在1842年夏初的某一天吧，或许有人看到了这样的一幕，一对奇怪的组合步行在温珀尔大街上——一个年纪已不小的胖乎乎的矮个子女人，满头白发，不过脸色红润，穿着一身看起来有些寒酸的衣服，牵着一条东瞅瞅西望望、全身都长满金毛、被铁链牵着的、精神奕奕的科克尔西班尼尔小狗。他们走到50号宅院的门口止住了步伐。抱着胆怯的心，米特福德小姐按响了门铃。

就算是今天，无论是谁按响了温珀尔大街的门铃，都必然会心生忐忑。它可是伦敦最具威严、最没人情味的一条街。即便是文明基石被动摇，朝不保夕，世界即将倾塌，离毁灭只有一步之遥，但只要你来到温珀尔大街上看一看，来这条街上走一走，你就会发现，这里的房屋在风格上依然是那么统一，连整洁而奢华的窗帘都会让你惊叹不已，连大门上那排列得整整齐齐的扣环都让你心生赞叹。你不妨再看看厨子们是如何与屠夫为一根肘子讨价还价的，你可以推测下这条街上的居民是否遵纪守法，并且估量一下他们的收入。当你来到温珀尔大街，你深深地呼吸几口只有有权有势的人们才能呼吸到的宁静空气，你就会不由自主地发出叹息，心怀感恩，因为那些古老的帝国都已经成了历史云烟，科林斯、麦思纳都已经倒台，王冠落在地上，一切随风飘散，可是温珀尔大街还是一如既往。从温珀尔大街走到牛津街上，你会发自内心地向上天祈祷，希望温珀尔大街的一砖一石都保持从前的样子，连窗帘也不会产生任何变化，屠夫们可以永远不愁卖不出去东西，厨师们也可以永远不愁买不到牛肉、羊排、腰条、肘子和胸脯肉。因为只要温珀尔大街不动摇，文明就不会动摇。

温珀尔大街的管家们直到今天也是那样，走路的时候步履沉稳，一丝不苟。更别说是在1842年的夏天了，他们更是刻意如此。那个年代的仆役制度，苛刻程度远不是现在可比的：你擦拭银器的时候，必须穿绿台尼围裙；打开大厅之门的时候，必须穿有条纹的背心和黑色燕尾服，在那时，这样的礼仪必须严格遵守，远比现在严格。在50号的大门打开前，米特福德小姐和弗拉希至少在门前的台阶上等了有三分半钟。门最终打开了，米特福德小姐和弗拉西被迎入房门。米特福德小姐是这里的常客，虽然巴雷特小姐的府邸令她感到压抑，不过她从不会为这个府邸中的某样东西感到惊奇。但弗拉希就不一样了，直到此刻他涉足过的房子也只有三里口的那所工人的小房子，除此之外他再没有进过别的房子，因此来到这儿后他显得特别兴奋。三里口的那间房子里，木板光秃秃的，席子上磨起了毛刺儿，椅子也是便宜货，而这里却没有一件东西是光秃秃的，也没有一件东西磨起了毛刺，更没有一件东西是便宜货——弗拉希一眼就看出来了。巴雷特先生，这个宅邸的主人，是个相当有钱的商人，他儿女众多，且都已步入成年，他手底下还有一个按比例来说数目极其可观的仆役团。他的房子带有一些东方幻想色彩的情调，布置的时候参考的是三十年代末的风格样式。他曾经在什罗普郡[9]装修过一幢房子，出于对这种情调的偏爱，那所房子被装上了摩尔式[10]的拱顶和新月形的窗饰。不过这么高的要求在温珀尔大街是没办法达成的。我们倒是可以发挥下想象力——在那些幽暗的、又高又大的房间里，地板上铺着厚厚的华美地毯；土耳其式矮凳和雕花的红木家具满满当当地摆放在那里；所有的桌子都是螺旋状的桌腿，在桌面上摆放着琳琅满目的器皿，都是由金丝和银丝编织成的；或长或短的刀剑悬挂在暗红色的墙壁上，壁龛里放着他从位于东印度群岛的产业那里带回来的各种稀罕玩意儿。

当弗拉希尾随着跟在管家之后的米特福德小姐进入这所宅邸后，他用鼻子嗅到的惊奇，远远多于他用眼睛看到的。一股热乎乎的红烧肉、烤肘子、油烧鸡的香味顺着楼梯飘了下来。这种气味儿就跟食物本身一样令他嘴馋，要知道，以前的时候，科伦哈泼克只会给他做些炒杂碎、烧杂烩，干巴得可怜。还有一些其他的味道，混在了食物的气味儿当中——杉木、檀木和红木的气味；男人和女人的气味；男仆和女用的气味；外衣和裤子的气味；披风和裙子的气味；长毛绒挂帘和织锦挂帘的气味；葡萄酒和雪茄的气味，煤灰和烟雾的气味。餐厅、客厅、书房、卧室——每当他经过一个房间——都会飘出一种独特的气味，而后与整个房子的混合气味融汇到一起。当他的脚掌踩着那华美的软绒地毯向前走时，每走一步都能感受到一阵温柔的轻抚。最后，他们止步于房子后部一扇紧闭的门前。管家轻叩房门，门轻轻地开了。

巴雷特小姐的卧室肯定是很昏暗的，所有的记载都表明了这一点。平常的时候，从外面照射进来的光线被绿色的锦缎窗帘所遮挡，而到了夏天，因为窗台上的花箱里种满了常春藤、牵牛花、龙爪豆和金莲花，屋子里就更显得幽暗了。在这种朦朦胧胧的淡绿氛围中，弗拉希起初什么都看不清，只能看到有五个闪烁着神秘微光的圆球悬挂在高处，可是房间里的气味，却再次让他恍恍惚惚，飘飘曳曳。当他生平第一次站在温珀尔大街上的一间病人的卧室里，闻着科隆香水的味道时，他的心里边有着千千万万的感触和想法，他就像一个考古学者，慢慢走下一座陵墓，走进一间墙壁黏腻潮湿，被霉菌所覆盖，散发着阵阵腐烂和古迹的酸臭味的墓穴之中。他举着一盏小灯，晃晃悠悠地照着半空中那模模糊糊的大理石雕像，墓室里的所有事物，都随着欲明欲灭的灯火而若隐若现，他这里照照，那里照照——只有这种走进了一座深埋在早已毁灭的城市之下的墓穴里的探险家的心理感受才能跟弗拉希此时的感受相比。

弗拉希用鼻子嗅着，用爪子探索着，终于慢慢地通过轮廓辨认出了几样家具。靠近窗户的那个巨大的东西可能是一个衣橱，在衣橱的旁边，是一个五屉柜；屋子中央，有一个桌子模样的东西慢慢浮现出来，有一道环嵌在它的周围；随后，朦朦胧胧的扶手椅和桌子也逐渐显露出了身影。可是它们所显现出来的样貌都不是它们的本来样貌。有三个白色的胸像立在衣橱顶上；在五屉柜的顶上，则放着一只书箱，在书箱上蒙了一层暗红色的美利奴羊毛呢。还有两尊胸像立在盥洗台上的冠状架子上；这间屋子里的任何一件家具，都与他们的本来样子有很大差距，看起来都像是别的什么东西。你看那挂在窗户上的用来遮光的窗帘，连它都不是用寻常的平纹细布做的，而是用一种印有各种花纹的纺织物做成的，其上印着各种各样的城堡、城堡的大门、树林以及几个正在散步的农夫。这些已经扭曲了的东西，经过屋子里的几面镜子的进一步扭曲后——五尊诗人的胸像幻化成了十尊，两张桌子变成了四张桌子……弗拉希为此感到迷惑，当他看到墙壁上的一个洞里正有另一只狗在瞪着他时，他的恐惧就更加强烈了。那只狗把舌头伸在外面，不断眨动的眼睛炯亮炯亮的。他吃惊地停住脚步，而后又胆战心惊地继续朝前挪动步子。

就这样，弗拉希走走退退，退退走走，耳朵中除了能听到像是远方的微风拂过树梢一般的几个人的低语声外，他什么都听不到。他就像是一个惴惴不安、万分小心地挪动着双脚行走在树林里的探险家，看到一条树根就怀疑它是一条眼镜蛇，看到一片阴影，就以为那里有一头狮子。而后他甚至感到头顶上也有一些庞然大物在晃动，如此胆战心惊地度过了一个小时，弗拉希最终哆哆嗦嗦地钻到屏风后面。低语声停了，然后门也被关上了。有那么一刹那，他停驻，困惑，紧张不安。突然间，他那尘封的记忆复苏了，弗拉希像一头张牙舞爪的老虎一样，一个猛子扑了上去。他感到了孤独，他觉察到自己被抛弃了。他朝房门口冲过去。那扇门被关上了，他用自己的爪子挠，竖起一对耳朵倾听。他听到了有人下楼的脚步声，他知道那是属于他的女主人的熟悉的脚步声。脚步声停顿了，不不，又响起来了，它朝着楼下去了。米特福德小姐迈着缓慢而沉重的步子恋恋不舍地走下楼梯，当听到她的脚步声渐渐消失时，恐慌勒住了弗拉希。伴随着米特福德小姐走下楼梯，弗拉希看到，那一道道通向田野、通向自由、通向荒草、通向兔子的门全都关闭了。他所崇拜与敬重的女主人，那位给他洗澡、打他、把自己盘子里本就少得可怜的食物分给他的老太太，他再也见不到了。所有他所知道的幸福、爱抚、人类的恩宠都化作乌有了。听！那扇院门关上了。他形单影只了，她抛弃了他。

失落和绝望的巨浪朝他席卷而来，这难以扭转的命运给他带来的打击太过沉重，以使他仰头乱嚎。“弗拉希！”有一个声音叫道。他充耳不闻。“弗拉希！”这个声音又叫了他一遍。他为之一惊。他本以为这个世界只剩下他自己了，可是没想到房间里居然还有另一个活物跟自己在一起，他回过头来，难道沙发上有什么吗？不管它是什么，或许它能打开这扇门，这样他就能从这里出去，追赶上米特福德小姐了。焦急的弗拉希还怀着一个希望，这或许只是一个游戏，是他们以前经常在家里的温室中玩的捉迷藏——他向沙发那边跑去。

“喔！弗拉希！”巴雷特小姐说。这是她第一次认真打量弗拉希。这也是弗拉希第一次对这位躺在沙发上的小姐进行观察。

那一瞬间，他们都感到无比惊讶。巴雷特小姐那稠密的鬓发从脸颊两侧垂下，她的那双眼睛又大又亮，格外迷人，她正用她那张大嘴微笑着。弗拉希那一对肥厚的耳朵从脸颊两侧垂下，他的那双眼睛同样又大又亮，他也咧着阔阔的大嘴——他们之间有某种东西是一样的。他们互相凝视的时候，彼此都感到：这就是我吗？然而又会感到：但是多么不同啊！她的脸是一张病态的脸，虽然年轻，可是隔绝了空气，隔绝了阳光，隔绝了自由，是那么的憔悴。而他的脸，却是一张活力四射的动物的脸，年轻，红润，温暖，健康！他们就像是从同一个模子里拓出来的，却又大不相同。那么他们能不能唤醒彼此身体里沉眠的东西呢？能不能互补不足，相辅相成呢？这对她来说或许可以，完全可以！不过对他来说，不行！有一条区分不同生物的鸿沟隔在他们中间，不可逾越——她能说话，可他不能。一个人，一条狗，他们之间的差别是如此巨大，可他们却又如此紧密地走到了一起。他们互相凝望着。最后，弗拉希纵身跃到沙发上，躺在了那个从此以后他将一直躺的地方——巴雷特小姐脚边的毛毯上。

第二章　深闺

历史学家告诉我们，1842年的夏天与以往的夏天没有什么不同。但对于弗拉希来说，这个夏天与往年是大不相同的，他甚至怀疑，这个世界本身也发生了变化。这是一个在卧室里度过的夏天；这是一个和巴雷特小姐一起度过的夏天；这是一个在伦敦，在文明的心脏度过的夏天。起初，弗拉希除了卧室和其中的家具外，什么也没有看到，不过就是这些也足够令他震撼了。以他的脑瓜完全没办法把他所看到的这些形形色色的东西辨认出来，区别出来，并准确叫出它们的名字来。当他还没有习惯那些桌子、盥洗台和胸像——科隆香水味依旧折磨着他的鼻孔时，他们就迎来了一个难得的好天气。晴朗无风，温暖但不炙热，干爽但不起纤尘，这种好天气最适合病人出去走走，呼吸下新鲜空气了。巴雷特小姐能承受住同她妹妹一起逛街的巨大风险的日子来临了。

叫来马车以后，巴雷特小姐从沙发上站起来，戴上她的口罩和面纱，下了楼梯。当然，弗拉希也会跟她一起去的。他跳上马车，趴在她的膝盖上。马车是顺着牛津街前行的。繁华伦敦的各种奇观异景令他眼花缭乱，目不暇接。他看见一个完全用玻璃做成的房屋，窗户上装饰着一闪一闪的飘带，屋子里面堆着各种各样散发着紫色、玫瑰色、黄色或粉红色光芒的东西。马车停了下来，弗拉希走进了神秘的拱形游廊，里面被彩云蛛网般的彩色薄纱笼罩着。成千上万种从中国和阿拉伯运来的物品散发出它们各自的香气，飘飘渺渺地钻进了弗拉希感官最深处的神经纤维里。柜台上，一匹匹丝绸不停地闪烁着它们的光芒，至于那些厚重的颜色深沉的邦巴辛毛葛，它们卷动起来就慢多了。剪刀一刻不歇地工作着，硬币散发着耀眼的光芒。用纸包好了，捆上绳子，飘带上下翻飞，翎羽时时颤动，挺直的马匹，黄色的号衣，行人的脸庞，跳跃着，舞动着——弗拉希受到的刺激实在太多了，于是他迷迷糊糊地睡着了，而后发生的一切他都一概不知，直到他被抱出马车，温珀尔大街上的那扇大门在他身后嘎地关上时，他才清醒过来。

第二天的天气还是和昨天一样好，巴雷特小姐进行了一次更胆大的冒险——她坐在轮椅上，来到了温珀尔大街上。弗拉希自然是要跟着她出来的。他第一次听到脚掌与伦敦坚硬的地砖相触碰时所发出的声音，第一次嗅到炎炎夏日伦敦街头的各种气味。他嗅到了水槽里那令人头晕脑胀的气味，嗅到了锈蚀的铁栏杆散发出来的苦涩气味，嗅到了从地下室泛出来的让人迷醉的气味——这些气味比他在雷丁附近的田野间嗅到的气味要复杂得多，污浊得多。这些不同的气味纠缠在一起，人类鼻子的嗅觉已经对此无能为力了。在巴雷特小姐的轮椅向前移动的时候，他一个劲儿地嗅来嗅去，时不时因为吃惊而停下来，在脖子上的项圈被突然拽一下之后，才趔趄着向前行走。他跟在巴雷特小姐的轮椅后面，沿着温珀尔大街小跑着向前走，看着来来往往的行人，他的眼睛应接不暇。他的头顶，有裙子在呼呼响动，他的两肋，被人的裤腿不断摩擦。有的时候，车轮就擦着他的鼻尖儿风一般地疾驰而过。有一次，一辆货车驰过他的身旁，一股破坏力十足的飓风灌入他的耳中，甚至把他脚爪上的毛都给掀了起来，他的耳朵嗡嗡作响，他再次陷入了极度恐惧之中。正当此时，项圈上系着的链条慈悲地将他拽住，巴雷特小姐紧紧地拉住了他，否则它将一头冲出去被车碾死。

最后，他们来到了摄政公园。他激动得每一种感官都在欢呼雀跃，每一根神经都在剧烈跳动。他再一次看见了仿佛已经消失多年的青草、树木、鲜花，从前追赶猎物时发出的欢呼声再一次在他的耳畔响起，他仿佛回到了老家的田野里一样，撒着欢儿向前飞跑，可是，他的喉咙被某一个东西给狠狠地勒住，而后猛地一下，他被拉了回去，蹲在了地上。这里没有树木和青草吗？他问道。难道这些不是自由的信号吗？以前米特福德小姐散步的时候，他不总是会冲在最前面跑跑跳跳吗？为什么来了这里就成了囚犯？他茫然无措了。他注意到，跟老家的鲜花比起来，这里的鲜花长得实在太稠密了，在一块狭小的地皮上，花儿们几乎是肩并肩地挤着。而在这块挤满鲜花的地皮上，又有许多黑色的小径交错纵横，许多戴着夺目礼帽的男人们正在小径上来来往往。一看到他们，他就颤抖起来，更加紧贴轮椅，他们的出现是不祥的征兆。此时，他很乐意接受这条链子的保护。就在最初的这几次散步中，一种新的观念入驻了他的脑海。他把所有的事情都联系起来，然后推导出一个结论：但凡有花园的地方，就一定有沥青路；但凡有花园和沥青路的地方，就一定有戴着亮闪闪的礼帽的男人；而有花园、沥青路和戴着亮闪闪的礼帽的男人的地方，狗就一定要用链子拴起来。所以就算他不认识大门口公告牌上的那些字，可是有关他的那条规定他却悟懂了——摄政公园里，狗一定要用链子拴好。

1842年夏天，弗拉希通过这些奇怪的经历弄懂了知识的这个核心。然后很快他就又悟出了一条道理：狗与狗之间是不平等的，每条狗之间都存在着差异。记得在三里口时，弗拉希与所有的狗都有着不错的关系，无论是酒吧间里的狗，还是当地乡绅的艾斯潘犬，他对他们的态度都是一样的。他不知道补锅匠的狗跟自己有什么不同。的确，他孩子的母亲——虽然出于礼貌我们称她为西班尼尔狗，很有可能是一只杂种狗，她的耳朵属于一个品种，尾巴又属于另一个品种。弗拉希很快便发现，伦敦的狗都是严格划分等级的。有的狗能够随便乱窜，有的狗就必须被铁链拴着；有的狗出来散步是可以乘坐马车的，喝水也是在紫色的罐子里喝，而有的狗没有戴项圈，也无人照料他们，赖以为生的食物都要从臭水沟里翻找。狗与狗是有区别的！有高贵的狗，也有低贱的狗。弗拉希开始怀疑了。温珀尔大街上往来的人们短短的几句话，便使他的这种怀疑得到了证实。“你看见了吗？那个畜生只是一条杂种狗！——噢，上帝呀！真漂亮啊！那条狗是不列颠最好的品种之一，那是一条西班尼尔狗！——稍显不足的是耳朵，要是耳朵能再卷一点就好了。——看，你看那边那条狗，它的枕骨是突出的！”

就是这些零零碎碎的话，和那些或褒奖或嘲笑的语气，令弗拉希在这个夏天结束之前，就在男仆们交头接耳讨论赛马会的酒馆外面，或在邮筒旁边懂得了狗与狗之间是不平等的：有高贵的狗，也有低贱的狗！那他自己属于哪一种呢？回到家后他迫不及待跑到镜子前审视自己，他的头部一点不突出；眼睛大大的，却不显得鼓突；脚掌上覆盖着厚厚的毛——感谢上帝，他是一条血统高贵的狗！他的地位与温珀尔大街上最高贵的科克尔狗不相伯仲！看到给自己喂水的那只紫色罐子，他感到相当满意，因为这是一种特权，只有高贵的狗才有资格享受。他低下头来，乖顺地让链子拴在他的项圈上，这个代价是必须付的，除非他不想当一条高贵的狗。巴雷特小姐却对看着镜子眼睛一眨也不眨的弗拉希产生了误解，以为他是一位正在思考现象与本质的区别的哲学家。显然，事实与猜想截然相反，他是一个贵族，正在思考的是自己有哪些优越的方面。

美妙的夏天眨眼间就结束了。外面刮起了瑟瑟秋风。巴雷特小姐又把自己关在深闺里了，像以前那样过着隐居者的生活。弗拉希的生活也发生了变化。从前在户外所受到的教育，而今在室内得到了进一步的补充。对于有着弗拉希这样性格的一条狗，这无非是所能想象到的情况中最糟糕的。每天，他只能出去散一次步，时间很短，又马马虎虎，并且是由巴雷特小姐的女用威尔逊领着。大部分的时间里，他都只能蜷缩在沙发上，陪伴在巴雷特小姐的脚边。他所有的天赋本能都被压抑、否定了。记得去年刮起秋风的时候，他正在伯克郡的田野里那堆庄稼的茬头上狂奔着。而现在呢？每当常春藤的枝叶刮擦玻璃窗的声音响起，巴雷特小姐就会立马叫来威尔逊，让她把窗户关得严严实实。每当那些栽种在窗台花箱里的龙爪豆和金莲花的叶子枯黄脱落的时候，巴雷特小姐就会将身上那件印度披肩裹得更紧。到了十月份，当窗玻璃上溅开秋雨的时候，威尔逊就会堆一摞高高的煤，然后把火生起来。当秋天尽了，初冬乍到时，几场大雾就把空气搞得像得了黄疸病一般。威尔逊和弗拉希想看清去邮筒，或者去药房的路都十分艰难。当他们回到家后，除了那些立在衣橱顶上闪烁着微亮光芒的惨白胸像，房间里再也看不清其他东西了。看向窗户，遮光窗帘上的城堡与农夫全都不见了，只有漫天昏黄的大雾。弗拉希有种错觉，他与巴雷特小姐正单独处于一个山洞里，里面有火光，地上铺着垫子。外面来来往往的车辆不断传来枯燥而低沉的嗡嗡声，偶尔还会传来几声嘶哑的“修椅子补篮子啰！”还有的时候，一阵刺耳的风琴声会从大街的另一头飘过来，这种声音越来越近，越来越响，然后又越来越远，越来越弱，最终彻底消失。但这些声音中无一意味着自由、玩耍和活动。对于弗拉希而言，除了温暖，安宁，将灯点亮，拉上窗帘和拨弄炭火堆外，什么风啊，雨啊，狂暴的秋日啊，仲冬的寒日啊，都毫无意义了。

这样的日子在刚开始的时候实在是太难熬了。秋天的日子里，弗拉希总是忍不住在房间里蹦来跳去，伴随着阵阵凉风，在田野里庄稼的茬头上肯定会落有鹧鸪。他仿佛听到了从风里边传来的枪声。只要外面一传来狗叫声，他颈上的毛就会自动竖起来，他便会情不自禁地朝门口跑去。但当巴雷特小姐呼唤他回来，用她那双纤细的手掌抚摸他的脖子时，他又抵抗不住另外一种情感的召唤，这种感情是那么急切，并与他的本性相互冲突，令他心烦意乱——他不知道它叫什么，也不明白自己为什么会遵从它的召唤，可是很明显，他被这种感情控制住了。他静静地卧回她的脚边。学会乖顺，学会控制，学会压抑自身那些最强烈的天赋本能——这就是弗拉希在深闺中所受到的教育，这就是他所学习的最基本的课程——就像那些学习希腊语的学者们所遇到的困难一样，这种课程对于弗拉希来说，实在是太艰难了。而他克服这种惊人的困难所经受的痛苦，则远远超过了他们。弗拉希所经受的痛苦是如此之多，某些将军承受的痛苦连这些的一半都不到，就已经在战争中取得了胜利。巴特雷小姐是他的老师。随着时间的推移，弗拉希越来越感觉到他们之间存在一种纽带，一种让人不适但又令人兴奋的紧密联系。他感到，要是他的快乐引起了她的痛苦，那么这种快乐有一多半会变成痛苦，不能再称作是快乐了。这种感觉的真实性每一天都在得到证实。有人打开了门，用口哨唤他出去，他为什么不出去呢？他渴望空气和活动。他的四肢因整天躺在沙发上变得僵硬。他依旧没有习惯科隆香水的气味。但是，不——尽管门开着，他也不愿意离开巴雷特小姐。他犹犹豫豫地走向门口，半路折返，随后躺回了沙发上。“弗拉希，”巴雷特小姐写道，“是我的朋友，我的伴侣，他对我的爱比对外面阳光的爱还要强烈。”她没办法出门。沙发是她的囚牢。“就像一只在鸟笼子里关着的鸟儿一样。”她这样形容自己的生活。对于弗拉希来说，他的世界本该是自由的，可是他却放弃了温珀尔大街上那各种各样的诱人气味，只为了陪伴在她的身边。

他们之间的那条纽带，有时候也会断开，这是因为他们对事物有着各自的理解，而且彼此有着巨大的差别。他们躺在沙发上，茫然不解地相互凝望。巴雷特小姐想知道，为什么弗拉希会突然颤抖起来，竖起耳朵，嘴里呜呜地叫着站起来？她并没有听到任何声音，也没有看到任何东西，房间里除了他们再没了别人。她根本不会猜到，原来是弗莉——她妹妹的小猫刚刚从门口溜达过去了；也或许是那条古巴猎狗卡蒂琳刚在楼下的厨房里，从仆人那里得到了一块羊肉骨头。所有的这一切只有弗拉希自己知道，他能听得到，他被一阵阵情欲和贪欲引诱着。另外，对于弗拉希来说，威尔逊的雨伞又意味着什么呢？巴雷特小姐竭力发挥她的想象力，可仍是猜不出来。她猜不出，原来雨伞令他回忆起了森林、鹦鹉和吼叫的大象。巴雷特小姐也猜想不到，为什么凯尼恩先生被门铃的线绊倒时，他会跑过去咬凯尼恩先生。她猜不到，弗拉希的耳朵里在那时忽然响起了皮肤黝黑的人在山里的呼喝——“西班！西班！”然后那种从祖先那里传承下来却被压抑了太久的狂野驱使他去咬凯尼恩先生。

同样的，巴雷特小姐的情感，也令弗拉希感到疑惑不解。他不明白她为什么总是一连好几小时躺在那里，用一根黑色的小棍子在一张白纸上来来回回地划拉，而有时候她的眼睛里会突然盈满泪水。原来，她是在写信。“哦，亲爱的霍恩先生，我的病情突然恶化……因此，我走投无路，只好到了陌生的托基……这件事对于我来说，将是一生的噩梦，它从我生活中掠走的东西要远多于我在这里所能说的。亲爱的霍恩先生，这件事就忘了它吧，无论到了什么地方都不要再提起它。”是什么让巴雷特小姐流泪呢？房间里没有什么声音，也没有什么气味啊！有时候，巴雷特小姐在舞动手里的那根细棍儿时，又会突然哈哈大笑。实际上，她刚刚画好了“一张非常简洁，颇具特色的弗拉希的画像，简洁明了，手法很幽默，很像我自己。”在肖像画的下面有她的一行题字：“不能算是我自己的肖像画杰作，仅仅因为我把他画得比我高贵了。”巴雷特小姐把画拿到弗拉希面前让他看。他听不到任何声音，也嗅不到任何气味，纸上的这个黑色的斑块到底有什么好笑的？

房间里没有别人，他们无法用言语沟通思想，这无疑导致了他们之间众多的误解。但，也正因为如此，才使得他们之间有了那种奇特的紧密联系。有一次，巴雷特小姐写了一整个下午后，叫道：“写，写，写……”她最终可能会思考，语言和文字真的可以表达一切吗？词语真的能表达某些东西吗？若强行用词语来表达它们力所不及的东西不也是一种破坏吗？最起码，关于这一点，有一次巴雷特小姐好像真的发现了什么。她躺在沙发上冥思的时候，居然完全忘记了弗拉希。她的思绪十分悲伤，以至于她将眼泪滴落到了枕头上。忽然，一个毛茸茸的大脑袋贴近了她，一双明晃晃的大眼睛正注视着她。她居然吃了一惊，弗拉希变成潘神了吗？难道她这个温珀尔大街的病号变成了阿卡迪亚[11]某个幽暗树林中的仙女吗？吻她的这个难道是满脸胡须的畜牧神吗？有一阵她陷入了虚幻的神话中，弗拉希成了潘神，而她成了一名仙女，在风和日丽的天空下，他们燃烧起了炽烈的爱火。但是假如弗拉希会说人类的语言的话——他难道不会对爱尔兰的马铃薯疾病进行一番高谈阔论吗？

同样的，弗拉希也感到身体中产生了一种怪异的冲动。每一次，当他看到巴雷特小姐伸出她那纤弱的手掌，轻轻地从镶有花边的桌子上拿起一个银盒子或者一件珍珠饰品的时候，他那毛茸茸的脚趾就好像收缩了回来。要是自己的爪子能变成十根分离的手指头该多好啊！而当巴雷特小姐用她那幽幽的嗓音念出那么多的音节的时候，他是多么希望自己那粗野的吼叫有一天也能变得像她的声音那样简单，又充满神秘的意义。当她手里夹着一根细棍在纸上不知疲累地写写画画的时候，他又是多么希望自己有一天也能把一张纸抹成黑色，就像她做的那样。

可是，他有可能像她那样书写文字吗？——这个问题实在是乐观过头了，事实逼迫我们不得不做出说明，在1842年和1843年之间，巴雷特小姐只是个病人，没有变成仙女；而弗拉希也仅仅是一条红色的科克尔西班尼尔狗，不是什么诗人；温珀尔大街也只是温珀尔大街，不是阿卡迪亚。

漫长的时间就在这寂静的卧室里悄无声息地消逝了。没有什么能干扰到他们，顶多只是从远处传来的关闭前门的声音，从楼梯上传来的上上下下的脚步声，邮递员叩门的声音，或者扫帚与地板摩擦发出的声音。壁炉里面的煤块伸出它们火红的舌头，发出噼噼啪啪的声音，火光一个劲地闪烁着，映照在五尊白色胸像的额头上，映照在书橱及其上面的红色美利奴精制毛纺纱上。有时，楼梯上的脚步声会在门前停下来，并不总是从门外经过，之后门把手转动，门就打开了，有人走了进来。接着，屋里所有的家具都变换了模样！房间里立刻回旋起迥乎寻常的气味和声音的旋涡，它们席卷着桌腿，撞击着衣橱那尖锐的棱角。进入屋里的人，可能是端着一盘饭菜或一杯药水的威尔逊，也可能是巴雷特小姐的两个妹妹之一——阿莱贝拉或亨利艾塔，还可能是巴雷特小姐的七个弟弟之一——查尔斯、萨缪尔、乔治、亨利、阿尔弗雷德、塞普蒂默斯或奥古特维亚斯。每一周都免不了有那么一两次让弗拉希感到像是有某件极其重要的事情要发生了。比如卧床被细致地装点了一番，变成了一张沙发；在沙发旁边放上了一把从边上搬过来的扶手椅；巴雷特小姐在身上裹上了一件得体的印度披肩；盥洗用品被小心翼翼地藏到了乔叟[12]和荷马的胸像下面；弗拉希也被梳洗打扮了一番，变得干干净净。大约下午两三点钟时，就会有一阵很特别的、很有特色的、清晰的敲门声响起。这时候，巴雷特小姐会红着脸，面带微笑地伸出她的手。走进来的人也许是亲爱的米特福德小姐，她手里捧着一束天竺葵，脸蛋红扑扑的，会唠唠叨叨地说上一阵。也可能是矮墩墩胖乎乎的凯尼恩先生，这是一位已上了年纪的绅士，衣着打扮非常整洁，他带着一本书，浑身上下都洋溢着一种慈爱的光辉。还可能是詹姆森太太，与凯尼恩先生的形象截然相反，她是一个“脸色苍白，面容憔悴，眼睛清澈，薄薄的嘴唇没有血色，鹰钩鼻子，下巴又尖又细”的女人。来这里的任何一位客人都有着自己的独特风格，以及气味、声音和腔调。米特福德小姐说起话来唠唠叨叨，虽然有点口不择言，不过所有的话里没有一句是空话、假话或套话。凯尼恩先生是个特别有涵养的人，对礼节十分注重，因为有两颗门牙掉了，所以有时候说话会让人听不太清楚。詹姆森夫人所有的牙都长得好好的，一说起话来，那张嘴就会飞快而又精准地颤动着。

他们谈话的时候，话音会像涟漪一样在弗拉希的耳边荡来荡去，弗拉希会一连好几个小时蜷缩在巴雷特小姐的脚边。在谈话的过程中，巴雷特小姐有时开怀大笑，有时发出惊呼，有时叹息，有时告诫几句，有时又笑起来。最后，他们都安静下来了，就连米特福德小姐那张喋喋不休的嘴也沉默了。弗拉希总算大松一口气。难道已经七点钟了吗？打从中午开始她就一直在这儿，现在想赶火车必须得跑着去了吧？一直在朗读的凯尼恩先生也会把书本合上，背向炉火站起身来。詹姆森夫人则会朝一根根手指上套她的手套，那动作飞快而又笨拙。弗拉希有时候会被他们拍拍脑袋，有时候会被他们拉拉耳朵。告辞的那一套过场实在令人忍无可忍。好在，詹姆森夫人，或凯尼恩先生，或米特福德小姐都站了起来，说了再见。想起了什么东西，落下了什么东西，又找到了什么东西，走到门口把门打开，总算是走了，谢天谢地！

巴雷特小姐躺回枕头上，她面色苍白，一脸疲惫。弗拉希挨近她。谢天谢地，他们终于又能独处了。不过客人待得时间太长了，已经快到晚餐时间了。这时候从楼下的厨房里飘上来各种各样的气味。威尔逊也来到了门口，端着一个托盘，上面放着巴雷特小姐的晚餐。她把托盘放到巴雷特小姐身边的桌子上，揭开碗碟上的盖子。可是巴雷特小姐吃不下任何东西。因为穿衣化妆、在那么热的房间里谈了那么长时间的话，告别的时候心情又太激动，所以她现在特别的疲惫。鸡翅，鹧鸪翅，还有肥羊排，她看了眼晚餐的食物，轻轻地叹了一口气。假如威尔逊在房间里，她就拿着刀叉，百无聊赖地拨弄着那些食物，只要威尔逊一离开，她就立马打个手势，然后举起手中叉着一块鸡翅的叉子。弗拉希就会凑上去。巴雷特小姐点点头，他就灵巧地，轻轻松松地从叉子上把那块鸡翅咬下来，一丁点肉沫儿都不会浪费。当这块鸡翅被他毁尸灭迹后，那块上面抹着厚厚奶油的米布丁也会被他用同样的方法消灭掉。弗拉希配合得非常干净漂亮，而且十分实在，其他任何人都比不了。接下来他就会像平常那样，卧回巴雷特小姐的脚边，蜷缩起身子，像是睡着了一样。巴雷特小姐，也会做出一副刚刚享受完美味晚餐的样子，躺下来打个盹儿。这时候，楼梯上会响起一阵任何人都不可比拟的沉重的、坚定的、谨慎的脚步声，最后在门外停下来。敲门声响了起来，庄严而肃穆。这绝不是在询问能否进来，而是在命令别人把门打开。门开了，一个皮肤比任何人都黝黑，样貌比任何人都凶狠的老男人走了进来。这就是巴雷特先生本人。他的眼睛马上就扫向托盘，吃过晚饭了吗？他的命令被执行了吗？嗯，盘子是空的。巴雷特先生弯下身板，在她身边的椅子上重重地坐下来，以此表示对女儿的温柔和褒奖。弗拉希看到那个黑黝黝的身躯挨得自己那么近，他的后背一阵战栗，他感到极度恐惧。他的样子就像一个蹲伏在鲜花丛中的野蛮人。那个声音就像是上帝发出的一样，像天空上炸响的怒雷，弗拉希害怕得浑身发抖。这时候，外面传来威尔逊的口哨声，他如蒙大赦，立即心虚地逃了出去，仿佛巴雷特先生有那种本领，能够看穿他的心思，而他的思想中又藏着某种罪恶一样。他一逃出房门，就急匆匆地向楼下跑去。进入房间的那种力量，令他感到心惊胆战，完全无力抗衡。有一回，人们没有提防他，被他溜进了房间，他看见了巴雷特先生正跪在他女儿身边祈祷。

第三章　戴风帽的人

在温珀尔大街后部的卧室中经受了这种教育后，即便是普通的狗也会受到影响，何况弗拉希不是一条普通的狗。弗拉希十分好动，但也勤于思考。他是一条极通人性的狗。那间卧室的气氛有一种奇特的力量在影响着他。如果他作为狗的天性被削弱了，那也不是他的错，只不过他受到了那种情感的驯化。他将头枕在一本希腊语词典上，他变得不再喜欢咬人，也不喜欢吠叫，不喜欢狗的狂野；他越来越喜欢兔子的宁静，喜欢人类的抚摸，这是很自然的转变。巴雷特小姐也全力教育他，好让他变得更加高雅。她从窗台边上拿起一架竖琴，放在弗拉希身旁，问他是不是觉得因为竖琴能够奏出音乐，所以它就是有生命的。起初他非常疑惑，他瞅着，听着，思索着，最后终于有了判断——它没有。她又陪着他一起站在镜子跟前，而后问他为什么要发抖，为什么要吠叫。对面的那条棕色的小狗，不正是他自己吗？弗拉希也在思索另一个问题：“自己”又是什么呢？是那东西本身呢，还是人们见到的东西呢？他解答不了这些现实的问题，于是他更加亲密地贴在巴雷特小姐身边，“带着丰富的表情”舔着她的腿，至少巴雷特小姐是真实的。

从诸如此类的问题中挣扎出来，带着撼动他的神经系统的令他困扰的情感，弗拉希走下了楼，如果当他因他的行为举止中有什么——些微的目空一切，不可一世——激怒了粗野的古巴猎狗卡蒂琳，在那条猎狗扑上来，撕咬他时，他哀嚎着逃回楼上，去寻求巴雷特小姐的庇护的话，我们应该对此不足为奇。弗拉希“绝对不是一个英雄”，巴雷特小姐得出这样的结论。是什么原因剥夺了他当一个英雄的资格呢？难道她不需要为此负大半责任吗？她是一个公正的人，所以她马上就明白过来，弗拉希是为了她抛弃了自己的勇敢，正如他为了她舍弃了新鲜的空气和阳光一样。这种敏感、易激动的性格无疑是有弊端的——当弗拉希扑向被门铃的拉绳绊倒的凯尼恩先生，并对其猛咬一口时，她必须要连声道歉；当弗拉希因不允许睡在她的床上而整夜哀嚎时——当弗拉希一定要她亲自喂食，否则就不吃东西时，她虽然恼怒，但即便如此，她还是忍住了没有责怪弗拉希，毕竟这一切都是因为弗拉希爱她。他为了她已经舍弃了阳光和空气。她跟霍恩先生说：“他是一条值得喜爱的狗，不是吗？”但无论霍恩先生作何回答，在巴雷特小姐心中都早已有了定论。她爱弗拉希，而弗拉希也配得上她的喜爱。所以无论霍恩先生是如何回答的，都已经无所谓了。

随着时间的推移，他们的这种关系越来越牢固，越来越亲密，仿佛这个世界上没有任何东西能够破坏他们之间的这种关系，仿佛他们的全部生命也将这样度过。1842年、1843年、1844年逐一过去了，他们迎来了1845年。弗拉希不再是一条小狗了，他已经四五岁大，步入成年了。没有变化的是，巴雷特小姐仍旧躺在温珀尔大街卧室的沙发上，而弗拉希也仍旧陪伴在她的脚边。巴雷特小姐的生活宛如“一只关在笼中的鸟儿”。有时候，她将自己禁足在卧室里一连好几个星期。就算偶尔出去转转，也要么是坐着马车去商店里购物，要么是让人推着她的轮椅，去摄政公园里溜达一圈，但时间都不会太久，顶多一两个小时。巴雷特家族的成员从来都没有离开过伦敦。巴雷特先生、巴雷特小姐、她的七个弟弟、她的两个妹妹、管家、威尔逊、女用、猎狗卡蒂琳、小猫弗莉还有弗拉希，从年初到年尾一直都生活在温珀尔大街50号。他们做饭在厨房里，吃饭在餐厅里，睡觉在卧室里，抽烟在书房里。把热水提进去，把脏水倒出来。地毯有些旧了，椅套有些脏了。在家具的缝隙里，在画框的顶上，在雕刻物的旋涡状装饰图形里和丝织品里，煤灰、烟尘、软泥、雾气、酒气、雪茄的烟气还有肉渣在一个劲地聚集着。常春藤在巴雷特小姐卧室的窗户外越长越稠密，这绿色的窗帘变得越来越厚实，夏天，窗台花箱里的龙爪豆和金莲花也越长越旺盛。

但在1845年1月初的某个晚上，邮递员敲响了门。他一如既往地把信件塞进信箱里。威尔逊也一如既往地下楼取信。所有的事都一如往常——每天晚上邮递员都会来敲门，每天晚上威尔逊都会去取信，每天晚上都会有一封信是给巴雷特小姐的，但是今晚的这封信却不同以往。弗拉希看出来了，在信封被拆开之前，他就看出来了。他从巴雷特小姐拿到信后，翻来覆去地察看那信封上书写她名字的苍劲有力、参差不齐的字体时的样子判断了出来。他从她那莫名颤抖的手指，从她那迫不及待拆开信封的动作，从她那读完信后怔怔出神的表情判断了出来。他凝望着她读信的样子，聆听着她读信的声音，就像我们在半睡半醒时，听见喧嚣的街市上传来一阵铃音，并且深知它是在召唤我们，令人担忧但又十分微弱，就好像是有人正在远处设法唤醒我们，告诉我们发生了火灾，或者盗窃，或者其他什么会威胁到我们安危的事件，于是我们半睡半醒之中一跃而起——所以当巴雷特小姐阅读那封涂满墨迹的信时，弗拉希也听到了那阵睡梦中警醒他的铃音，铃音告诉他，有一种危险正在临近，他不能再睡了。巴雷特小姐很快就把信看了一遍，然后放慢速度又细细地看了一遍，最后把信纸放回信封里。她也无法入睡了。

不久后的一个晚上，同样的信再次出现在了威尔逊的托盘里。巴雷特小姐依然是先飞快地读完一遍，然后再放慢速度细细地品读一遍，然后再反反复复地阅读许多遍。而后这封信并没有同米特福德小姐的众多来信一起被放进抽屉，而是被小心翼翼地单独存放在另外的某个地方。弗拉希能够嗅到别人无法察觉的痕迹，毕竟在这几年漫长的时间里，他都陪伴在巴雷特小姐的脚边，所累积的敏锐非比寻常。巴雷特小姐抚摸他的时候，他能从她的手指上感觉出她所期待的只有一件事——邮递员的敲门声，以及躺在威尔逊的托盘里的信函。巴雷特小姐会在轻轻地、极有韵律地拍打他的时候——突然急促地敲击起来——她的手指攥紧了，弗拉希立时会觉得自己好像被老虎钳夹住一样，而这时楼梯上会响起威尔逊的脚步声。她把信接到手里，就会松开他，把他忘到一边。

不过，弗拉希依旧在争辩，既然巴雷特小姐的生活没有发生什么变化，那么他又有什么好担心的呢？巴雷特小姐的生活确实一如往昔，没有一个陌生面孔前来。凯尼恩先生像往常一样来访；米特福德小姐也一如既往地来拜访；兄弟姐妹们也照常探望；晚上，巴雷特先生也会来。他们什么也没有发现，什么也不怀疑。所以当有时那种信连续几天都不出现时，弗拉希便宽慰自己，让自己相信敌人已经离开了。在他的想象中，肯定有一个戴着风帽、裹着头巾、披着斗篷、像个窃贼一样的男人来到这里并摇响了门铃，但发现有人在门口守卫着，所以他只能灰头土脸地偷偷离开。那个人已经离去了，已经不存在威胁了，弗拉希努力让自己相信这些。然而，那种信又来了。

随着那样的来信越来越频繁，弗拉希开始察觉到巴雷特小姐本身也在日渐产生变化。弗拉希生平第一次见到她坐卧不宁、焦躁不安的样子。她没有心思读书，没有心思写作，常常站在窗口凝望外面。另外，她还非常着急地询问威尔逊天气如何——东风有没有停？摄政公园里是不是春暖花开了？哦，没有，威尔逊回答说，寒冷的东风还在刮着。这时弗拉希感觉，巴雷特小姐立马像是舒了一口气，不过又显得很不高兴。她一边咳嗽，一边抱怨说自己身体不舒服——不过比刮东风的时候稍微好点了。然后当她一个人的时候，她会把前一天晚上收到的信再拿出来细细品味。这封信是目前为止她所收到的最长的来信，厚厚的信纸上密布着黑色墨迹写的复杂难懂的象形文字。待在巴雷特小姐脚边的弗拉希只能看到这些，但他完全无法理解巴雷特小姐嘴里那些呢呢喃喃的话语。他只能感受到当她读完信纸最后一行时内心的激动。她大声念道（虽然弗拉希听不懂）：“你觉得我是应该再过两个月来看望你，还是三个月呢？”

然后她就拿起笔，满怀激动地在一张张信纸上奋笔疾书。但巴雷特小姐所写的这些词语，它们意味着什么呢？“四月即将来临。还有五月和六月，只要我们还活着。无论如何，或许我们能够……等到天气转暖，我的气力恢复些的时候，我一定会跟你见一面……不过起初你确实让我感到害怕——虽然我现在写这些话的时候并没有那样的感觉。你就像帕拉塞尔萨斯[13]，而我只是一个把自己关在深闺中的病号，像是一个服刑者，我的神经纤维都已经断裂，正散乱地悬着，我每前进一步，每呼吸一口空气，它们都会颤抖。”

弗拉希无法阅读她正在他头顶上方书写的那些东西，但是他又好像能够读懂每一个词语一样，十分清楚自己的女主人在写信的时候有多么非比寻常地激动难耐，也知道有怎样彼此冲突的欲望在撼动着她的心灵——或许四月会来到；或许四月不会来到；她要马上跟这位陌生人相见；她永远不会跟这个陌生人相见。只要一听到脚步声或者呼吸声响起，弗拉希就会跟着她一起颤抖。时间飞快地流逝，暖酥酥的风儿终将窗帘掀开，把阳光送进了屋里，照亮了那些胸像。不知是什么地方，有一只小鸟儿啁啾鸣啭。卖花人的叫卖声从楼下的温珀尔大街飘了进来。他知道，所有的这些声音都意味着四月即将到来，五月和六月也近了——什么也无法阻止那令人厌恶的春天的到来。如果春天到了，伴随着它来到这里的又会是什么？是一种可怖的东西，一种令人害怕的东西！这种东西令弗拉希感到无比害怕，因为巴雷特小姐害怕它。一阵脚步声从楼梯上传来，那声音把他吓了一跳，还好那只是亨利艾塔。一阵敲门声从外面传来，又把他吓坏了，还好那只是凯尼恩先生。四月份，以及五月份的前二十天，就在这样的气氛中过去了，五月二十一日那天，弗拉希知道，这一天终于来临了。五月二十一日，星期二，这一天巴雷特小姐在镜子里认认真真地打量着自己，披上自己的印度披肩，打扮得又漂亮又高雅。她吩咐威尔逊把扶手椅拉到离沙发不远不近的地方。摸摸这里，摸摸那里，而后背靠枕头，坐得笔直。弗拉希紧张地蹲在她的脚边。他们等待着，一起等待着。马里尔伯恩教堂的钟响了两下，他们依然在等待。马里尔伯恩教堂的钟又响了一下，两点半了——两点半的钟声刚刚停歇，一阵果断而勇敢的敲门声就从前门那边传了进来，巴雷特小姐的脸刷一下就白了。她一动不动，一声不响，在那里躺着。弗拉希也一声不吭，安安静静地卧在那里。那脚步声冲着楼上来了，听起来那么可怕，那么冷酷。弗拉希知道，半夜里出现的那个不祥的影子，那个戴着风帽、裹着头巾的人朝着楼上走来了，而且他已经把手放在了门上——门把手转动了，他的身影出现在了门口。

“勃朗宁先生来了！”威尔逊开口说道。

弗拉希凝望着巴雷特小姐，她的双颊飞上了一层红晕，她的那双眼睛格外明亮，她的嘴唇张开了，她叫道：“勃朗宁先生！”

勃朗宁先生手中扭扯着他的黄手套，眼睛眨动着，他的衣着干净整洁，仪表堂堂，姿态豪放不羁。他大步走来，握住巴雷特小姐的手，并在她旁边的椅子上坐下来。他们立即开始了谈话。

当他们谈话时，一种可怕的孤独朝弗拉希袭来。他以前的感觉是，自己和巴雷特小姐住在一个山洞里，山洞里有明亮的火光。现在火光消失了，山洞变得又阴暗又潮湿，巴雷特小姐走出了山洞。他看了看自己的周围，所有的一切都不复原样了。那个书架，那五个立在高处的胸像都变得陌生、狰狞起来，再也不是和善可亲的神了。待在巴雷特小姐脚边的他动了动，可是巴雷特小姐一点也没有注意到，他感到无比委屈，发出自己的呜咽声，可是他们还是一点也没听见。最后痛苦不堪的他躺在那里一动不动，不再出声。他们的谈话继续进行着，语调不像往常的谈话那样连贯、平稳，只偶尔有一些起伏，它跌跌宕宕，有时忽然停住，有时又忽然起来。巴雷特小姐现在的这种声音，弗拉希以前从来也没有听到过。她的声音是那么富有生气，那么激动澎湃。还有她容光焕发的面颊，神采奕奕的大眼睛，他以前也从来没有看到过。钟声响了四下，他们依旧在谈话。当四点半的钟声敲响后，勃朗宁先生突然蹦起来。他的每一个动作都是那么果决、勇敢，那么令人厌恶、令人害怕。他跟巴雷特小姐握了握手，戴上手套和帽子，跟巴雷特小姐说了再见，这一系列动作眨眼间就完成了。他们听着他下楼的声音，然后门轻快地关上了，他离去了。

以往，每当凯尼恩先生或米特福德小姐告辞后，巴雷特小姐就会躺回枕头上，可这一次她没有。现在她依然端端正正地坐着。脸颊上的红晕依旧在泛光，眼睛中依旧有火焰在燃烧，她似乎感觉勃朗宁先生依旧跟她在一起。直到弗拉希碰了碰她，她才像是受到惊吓一样，想起他来。她微笑着，在他的头上拍了拍，一脸的喜悦。她用一种很奇怪的目光看着他，就好像希望他能说话一样——就好像她希望能跟他分享她此刻的心情一样。接着，她又笑了，笑容里带着一种怜悯，似乎她觉得这种想法有些荒谬。弗拉希，可怜的弗拉希，感受不到她所感受的，也明白不了她所明白的。这是一片以前从未出现过的悲凉荒漠，它横亘在了他们中间。虽然他还是躺在那里，可是没有得到任何关注。他觉得，或许他躺在这里已然是个错误，她已经把他给遗忘了。

当天晚上，她把所有的鸡肉都吃完了，连一点土豆片、土豆渣都没有扔给弗拉希。像平常一样，巴雷特先生进来看他的女儿，他在那个人坐过的椅子上坐下了，把头靠在了那个人靠过的垫子上，弗拉希感到十分惊疑，他怎么会这么迟钝，难道他什么也觉察不到吗？“你闻不到他的气味吗？”弗拉希惊诧地想，“有人在那个椅子上坐过，难道你一点也感觉不到吗？”于弗拉希而言，整间房子里都充斥着勃朗宁先生的气味。空气裹着这种气味从书架上流窜过去，又在五个胸像的头顶上绕着圈圈。可是这个身体笨重的人沉浸在自己的思想中，虽然坐在女儿的身旁，却什么都没有注意到，一点疑心都没有生起。他的迟钝令弗拉希感到震惊。弗拉希悄悄地从他的身边走过去，出了房门。

尽管他们迟钝地令人震惊，但几个星期以后，巴雷特家族的成员们也开始注意到了巴雷特小姐身上的变化。她开始离开自己的卧室，到楼下的客厅里坐着。然后她又做了一件很久都没有做过的事情，她用自己的脚，陪着妹妹一直走到了德文郡别墅的大门。这样的进步令他的家人和朋友们都感到惊讶。这种力量的源泉，只有弗拉希知根知底，是那个坐在扶手椅上的皮肤黑黝黝的男人给她的。他接二连三地来这里造访，起初只是每星期来一次，后来每星期来两次。下午来，下午走。每次他来，巴雷特小姐都会单独会见他。就算是那些他不来的日子，也总会有他的信件被送来。屋子里现在还留着他带来的鲜花。上午的时候，如果屋子里只有巴雷特小姐一个人，她就会写信给他。那个皮肤黝黑，脸蛋红润，一头黑发，衣饰整洁，精力旺盛，动作粗犷，手上戴一副黄手套的男人——到处都是他的身影。巴雷特小姐的身体逐渐好了起来。她能够走路了，弗拉希当然也不愿再躺着了。他陷入了新的躁动和不安中，从前的欲望又复苏了！他睡觉的时候，总是不停地做梦。他梦到了自从离开三里口后就再也没有梦到过的那些事物——野兔从深草丛中忽然蹿出来；长着长长的尾翎的野鸡像箭一般嗖地一下飞上天空；鹧鸪呼地一下从收割过的庄稼地里飞过；他梦见自己正在追赶一条西班尼尔狗，那条狗浑身斑斑点点，在前面亡命奔逃，最终逃脱了他的追猎。他梦见自己在西班牙，在威尔士，在伯克郡；他梦见自己奔跑在摄政公园里，后面有守园人拿着一根短棍追赶他。他一睁眼，兔子消失了，鹧鸪消失了，挥动的皮鞭也消失了，呼喝着“西班！西班！”的皮肤黝黑的人们也消失了。只有勃朗宁先生坐在扶手椅上，正和沙发上的巴雷特小姐聊天。

只要有这个男人在这儿，他就不可能睡得着。弗拉希躺在那里，瞪着他的大眼睛，听着他们的谈话。尽管他听不懂这些有时候每个星期三次从两点半到四点半在他头顶盘旋的谈话，但他能清晰地判断出他们谈话的语调在发生变化。刚开始时，巴雷特小姐的声音像是从嘴里硬挤出来的一样，虽然饱含生机，可是一点也不自然。而现在，她的声音里出现了一种热情和自在，这是他从未听到过的。她的声音总会在那个人每来一次后就增添一些新的东西——有时候，他们只是奇怪地闲聊着；有时候，他们会像一群掠过他的头顶，自由自在飞翔在天空中的鸟儿一样；有时候，他们咕咕咯咯地叫着，就好像他们是鸟窝中的两只小鸟；然后巴雷特小姐的声音就会变得更加响亮，像盘旋在空中一样，久久不落；再然后，勃朗宁先生的朗笑声就会响起，听起来格外嘶哑，刺耳；最后，他们俩的声音就会融合在一起，像是一阵宁静的嗡嗡声，弗拉希听到的只是他们的窃窃私语。夏去秋来，弗拉希凭着他那惊人的洞察力留意到了，他们的声音里又有了新的语调。有一种新的活力、压力和殷切的味道出现在了那个男人的声音里，而巴雷特小姐的声音里则多了一种战栗和犹豫的味道，弗拉希对此的认知是，巴雷特小姐在害怕什么。她的声音越来越弱，支支吾吾的，似乎在恳求，恳求停止什么，好让她休息一下，她在喘息，看起来她特别害怕。然后那个男人就陷入了沉默中。

他们根本就不会在意他。在勃朗宁先生的眼里，他或许就是一根躺在巴雷特小姐脚边的木头。勃朗宁先生在经过他的身边时，有时也会伸手摸摸他的脑袋，不过动作非常暴躁，力道过猛，就跟抽筋一样，里面不包含一丁点感情。无论他的这种抚摸代表的真正意思是什么，都只是引起了弗拉希的强烈反感。当勃朗宁先生穿着那身裁剪得极为合体，能够把他发达的肌肉绷得紧紧的衣服时，当他用双手扭扯着那双黄手套时，他都感觉自己的牙根在发痒，让他有种想要扑上去咬他几口的冲动。总而言之，1845年到1846年的这个冬天，在这段时光里，弗拉希感受到了前所未有的痛苦。

冬去春来。弗拉希怀疑自己的苦难永远不会有结束之日了。这样的日子就像一条倒映出岸上宁静的树林、飞回树梢的乌鸦和吃草的牛群的小河，谁也无法阻止它向着飞流直下的瀑布流淌而去。所以，弗拉希知道，这样的日子，其结局只会是一场灾难。空气中弥漫着即将发生大改变的气息。有时他觉得一次大规模的迁徙将要发生。整个家里都有一种说不上来的纷乱，就像是出门旅行前——这可能吗？——那种乱哄哄的情景。箱子上的灰尘被打扫得干干净净，并难以置信地全都打开了，接着又被关上了。不，不是全家都要迁徙。她的弟弟妹妹们还是像往常一样来探望她，每天晚上，那个人离去后，巴雷特先生会在他所习惯的那个时间来看望他的女儿。可是，到底会发生什么样的事呢？1846年的夏天也一天天过去了，弗拉希断定他们的生活即将发生变化。他再一次从在他头顶进行的没完没了的谈话的声调变化中品味了出来。巴雷特小姐原本害怕、恳求的声音如今不再颤抖了。从她现在的声音里，弗拉希听到了一种她从未有过的果决和勇敢。要是巴雷特先生能够听到她在迎接那个篡权者时说话的声调，她在问候他时的笑声，以及他握着她的手时她发出的喜悦的惊呼就好了！可惜，这个屋子里除了弗拉希，就只剩下他俩了。弗拉希为巴雷特小姐的变化而感到异常恼怒，这不仅仅是因为巴雷特小姐与勃朗宁先生的关系一天比一天好，还因为她和其他人的关系包括她对弗拉希的感情在内，也都在一天天地发生着变化。她态度粗暴地对待他的撒娇和好动，她笑着打断他所做的那些亲昵的动作；她让他觉得他原本的那一套表达亲热的方式变得小气、愚蠢、做作，且毫无意义。他的虚荣心被刺痛了，妒火在他心中熊熊燃起。最终，等到七月来临的时候，他决定采取一次暴力行动，以夺回他失去的宠爱，没准还能赶走那个新来的家伙。他不会制订什么计划，也不知道该怎么做才能一箭双雕。不过在七月八号那天，他突然就被自己的情感支配了，他一下子扑到了勃朗宁先生的身上，死命地咬他。勃朗宁先生那整洁干净的裤子被他的牙齿咬透了，可是裤子里的这条腿却跟钢铁一样坚硬——凯尼恩先生的那条腿跟他的一比，简直就像松软的黄油。勃朗宁先生只是轻松地将手臂一挥，就把弗拉希拨到了一边，然后若无其事地继续谈话。对于他的这次袭击，巴雷特小姐和勃朗宁先生给予了一致的态度——不屑一顾。弗拉希失败了，他彻底没辙了。他唯一能做的，就是大喘着粗气，带着满腔的怒火和失落躺回垫子上。可是他低估了巴雷特小姐的洞察力。等勃朗宁先生离开后，巴雷特小姐将他叫了过去，前所未有地给予了他一顿最严厉的惩罚。首先她打他的耳朵——这不算什么，而且虽然很奇怪，不过她打他的耳朵时，他感到很高兴，还希望她再多打一下呢。但接着她用严肃、坚定地语气说了一句话，她说她再也不会爱他了。这句话就像一支利箭刺穿了他的心脏。这些年来，他一直跟她生活在一起，无论是什么都会一起分享，可是现在她却因为他的一次小小的过错就再也不爱他了。接着，似乎是要让这个打击变得更加彻底一些，她把勃朗宁先生送给她的鲜花插进了一个装满水的花瓶里。在弗拉希的眼里，这是一种经过认真思考后故意做出的敌意行为。巴雷特小姐的目的是，叫他彻彻底底认识到自己无足轻重。她就像是在说：“这株玫瑰，还有这株石竹，都是他带来的。就让这红色和黄色的花儿竞相争艳吧。而这些绿叶就插在这里作为这些鲜活的陪衬吧……”她插好所有的花枝后，就站到一旁认真地端详起面前的这一大束娇艳的鲜花，就好像那个戴着黄手套的男人就站在她面前一样。不过就算是这样，在她捣鼓那些鲜花和绿叶的时候，她也无法忽视弗拉希怔怔盯着她的目光。她无法否认“他脸上的表情带着一种绝望”。她心软了。“最后我说：‘弗拉希，要是你真的听话，你就过来说声对不起。’听到这话，他一下就跑了过来。我见他浑身都在颤抖，一个劲地吻着我的手，在两只手上交替地吻着。他还把自己的前爪抬起来，想要我跟他握一握。他看着我的眼神是那么的楚楚可怜，你也一定会像我一样原谅他的过错。”她向勃朗宁先生讲这件事的时候就是这么说的。“哦，可怜的弗拉希！”他的回答当然是这样的。“莫非你觉得我会因他的监督而心生嫉妒，然后就不爱他，不尊重他了吗？你觉得他认识了你之后，就不能在短时间里再接纳另一个人吗？”勃朗宁先生用一种毫不在乎的态度宽容了他，可是这种宽容就像锋锐的蒺藜一样，刺进了弗拉希的身体中。

没过几天，又发生了另一件事，而这件事更加突显了巴雷特小姐与弗拉希之间的裂痕有多么深。从前他们的心明明是紧紧连在一起的，可现在他几乎不能指望从巴雷特小姐那里获取任何同情。有一天下午，巴雷特小姐在勃朗宁先生离开后，打算坐车跟妹妹一起去摄政公园。当她们在公园门口下车的时候，弗拉希的爪子被四轮马车的门给夹住了。他“凄惨地呜咽着”，试图博得巴雷特小姐的怜悯，抬起爪子给巴雷特小姐看。要是以前发生这种情况，就算是远比这轻得多的伤痛，巴雷特小姐也会给予极大的同情，可是这次他从她的眼睛里看到的却只是戏谑和挑衅，还有漠不关心。她怀疑他在假装，她在嘲笑他。她写道：“……他脚一沾草地，就把刚才这事儿忘得一干二净了，可了劲地撒欢儿奔跑。”然后她又讽刺性地评说道：“弗拉希会最大限度地利用自己的不幸——他是拜伦派的——摆出一副受害者的模样。”可是这一次巴雷特小姐误会了弗拉希，她只沉浸在自己的感情海洋里，不知道就算他的脚爪折断了，他还是会蹦跳着跑开的。他的奔跑是一种回答，针对她的嘲讽，他说，我跟你断绝关系了——他在奔跑时回头看了她一眼，所表达的就是这个意思。他的脚掌被草叶扎得生痛，他的鼻孔里钻进了灰尘，花儿的芬芳杳无踪影，他失望了。他就那样奔跑着，跳跃着。他又看见了那块牌子——“狗一定得拴上铁链”。那些头上戴着礼帽，手里持着短棍的护园者四处巡查，这句话被一遍遍地强调着。可是对他来说，“一定”这个词已经失去任何意义了。他现在可以随便乱跑了，跑到哪儿都行，因为爱的锁链已经断了。就让那些护园者挥动他们的短棍吧。他要去追赶西班尼尔狗，他要追猎那些鹧鸪，他还要跳到大丽菊花坛的中间，把那些红色的黄色的所有鲜艳耀眼的玫瑰都踩断。就让他们打碎他的脑袋吧，如果他们愿意，也可以把他的内脏掏空，让他在巴雷特小姐的脚边死去。他什么也不在乎了。可实际上，这些情况一样都没有发生，根本没有人来追赶他，甚至没有人多看他一眼。那个寂寞的护园者正在和一个年轻的保姆聊天。最后，他又回到巴雷特小姐的身边，而她漫不经心地把铁链套在他的脖子上，把他领回了家。

两次遭遇到这样的屈辱，就算是一条普通的狗，甚至是一个平常的人，他们的精神都会支离破碎。弗拉希尽管是一条驯服、温顺的狗，但他的眼睛里也喷出了怒火。他的愤怒不仅仅会如同烈火一般熊熊燃烧，还会在心里不断沉淀，只要等到某个时机，就会汹涌喷发。他做出了一个决定，要跟敌人来一次单对单、面对面的较量，只有他们两个对决者，决不让第三者来插手这场终极决战。七月二十一日，又是一个星期二，这天下午他悄无声息地跑下楼，在客厅里等待着。他没有让他久等，不久他便听见了那熟悉的脚步声在大街上响起，听见了那熟悉的敲门声，勃朗宁先生进来了。他的手里提着一盒蛋糕，他似乎清楚弗拉希准备袭击他，所以打算采取一种最为温和的方式来解决这件事。当勃朗宁先生看见待在客厅里的弗拉希后，他表现出一副想要摸摸他的样子，友善地伸出手来，可能他还打算让他吃蛋糕呢。但是那个动作已经足够了。勇猛的弗拉希以不可思议的速度朝着敌人扑去。他的牙齿第二次把勃朗宁先生的裤子咬透。可是怒气冲顶的他忘记了一件很重要的事——保持缄默，他居然狂吠起来。他一边怒冲冲地大声吼叫，一边朝着勃朗宁先生狂扑过去。显而易见，他的吠叫声把家里所有的人都惊动了。威尔逊一溜小跑，从楼上跑下来，把弗拉希狠狠地修理了一顿，把他彻底制伏了。他在屈辱中被威尔逊拖走了。这简直是莫大的耻辱——他对勃朗宁先生发动的攻击没有成功不说，还反过来被威尔逊狠狠教训了一顿。勃朗宁先生甚至连一根手指都没有动。他丝毫无碍，非常镇定，像是什么事情都没有发生过一样，带着他的蛋糕一个人上楼去了，进入了那间卧室。可是弗拉希却被带走了。

在被软禁于厨房，同鹦鹉、甲虫、蕨类植物和炖锅一起熬过了痛苦的两个半小时后，弗拉希被带到了巴雷特小姐面前。她正躺在沙发上，她的妹妹阿莱贝拉就坐在她旁边。弗拉希相信正义是站在自己这边的，他高昂着头颅走到巴雷特小姐跟前。可是她根本不正眼瞧他。于是他将目光转向阿莱贝拉。她只说了一句：“弗拉希你这个捣蛋鬼，一边儿去！”威尔逊——那个出手狠辣、令他畏惧的威尔逊也在这里。巴雷特小姐把身子转过来，询问了威尔逊事情的经过。威尔逊说她打了弗拉希，“因为该打”，然后她又补充说，她只是用手打了他。因为有威尔逊的证词在这儿，弗拉希自然被判定为有罪了。巴雷特小姐做出裁断：勃朗宁先生并没有招惹弗拉希，而弗拉希毫无道理地对他发动了攻击。她相信勃朗宁先生是一个心胸宽广的人，人类所有的美德都能从他的身上看到。一个仆人，连鞭子都没有动用，就让弗拉希败退了，“因为他该打”。剩下的就不用说了，巴雷特小姐已经下达了判决书——弗拉希有罪！她写道：“就这样，他在我脚边的地上卧下来，撩起一点眉毛，用眼睛怯生生地望着我。”可是就算弗拉希或许正在望着她，巴雷特小姐却根本懒得去看他的眼睛。她依然躺在那张沙发上，可弗拉希却躺在了地下。

他躺在地毯上，没有人关注他。他就好像在翻腾、旋转的感情旋涡里挣扎着。或许他可以拽住一根野草，强忍痛苦慢慢爬到岸边，最后来到一片废墟的峰顶，映入眼帘的是重新开创的另一片大地上的世界，也或许他的灵魂会被卷上岩石，撞得粉身碎骨。是毁灭，还是重建？这是一个问题。毕竟在他脑海里的辩论是没有声音的，因此他所面对的困境我们只能用这些粗浅的词句来进行描述。两次，弗拉希都尽了自己最大的努力，想要杀死他的敌人，可是两次都失败了。他反省，为什么会失败呢？原因仅仅是他爱巴雷特小姐。他从眉毛下偷偷地看了看正在沙发上躺着的巴雷特小姐，巴雷特小姐一句话也不说，一副严厉的表情。他知道，这是无法更改的，终其一生，他都会爱着她。事情并不是这么简单的，相反，它特别复杂。假如他咬伤了勃朗宁先生，也就等于咬了巴雷特小姐。仇恨并不只是仇恨本身，仇恨也是爱，仅此而已。痛苦的弗拉希困惑地摇了摇耳朵，忐忑不安地在地板上翻了个身。勃朗宁先生就是巴雷特小姐，巴雷特小姐就是勃朗宁先生。恨就是爱，爱就是恨。他呻吟了一声，伸展四肢，抬起头来，钟声敲了八下。他已经进退维谷地躺在那里三个多小时了。

虽然巴雷特小姐对他冷淡，严厉，不讲情面，不过她还是放下了笔。她正在给勃朗宁先生写信：“可恶的弗拉希！……要是有像弗拉希一样的人，做出了跟狗一样粗暴的事情，他们就一定要为自己这种狗一样的行为承担后果。再看看你，你是这么和善，对他这么好。也只有你才会这样，要是换作别人，至少会说些‘火气腾腾的话’。”买个嘴套倒是个好主意，她想。她抬起头，看了看弗拉希。她忽然停顿了一下，放下手中的笔，她一定是被他眼睛里的那种莫可名状的东西给触动了。他为她牺牲了阳光，他为她吃过鸡肉和涂满了奶油的米布丁。有一次她在睡梦中被他吻醒，还把他当成了潘神。她召唤他来到自己跟前，说，她原谅他了！

可是，只是出于一时的心血来潮，就说了声原谅，而允许他回到沙发上，就好像他在地板上经历了那些痛苦的思索后却毫无所获一样，她根本就没有发现事实上他已经发生了巨变——这弗拉希可不会答应的。可是，因为当时弗拉希太疲惫了，所以他顺从了。然而，几天后，一件只有巴雷特小姐注意到的引人注目的事发生了，这件事展现出实际上他的感情是那么的深刻。那天勃朗宁先生从这里离开后，房间里只剩下巴雷特小姐跟弗拉希，如果是以前的话，他一定早就跳上沙发在她的脚边躺下了，可是这一次，他跟以往大相径庭，并没有跳上沙发去讨巴雷特小姐的爱抚，而是走到了“勃朗宁先生的扶手椅”——它已被这样称呼——跟前。弗拉希一向都很厌恶这把椅子，因为敌人的影子还留在上面。可是这一次，他的思想斗争取得了胜利，他的心里只有满满的爱。他不光盯着那把椅子打量，而且在打量它的时候“突然陷入了一种神摇魂荡的境界”。巴雷特小姐从头到尾都密切关注着他，她自然留意到了这件奇怪的事情。她顺着他的眼光看去，发现他正注视着一张桌子。那张桌子上放着勃朗宁先生带来的那盒蛋糕。他“令我意识到，你留下的蛋糕还在桌子上放着呢”。蛋糕已经干了，不再新鲜了，诱人食欲的香味已经消失了。弗拉希的意思再明白不过了，蛋糕是他的敌人送来的，所以当蛋糕还是新鲜的时候，他拒绝吃它。而现在虽然蛋糕不再新鲜了，但它的象征意义已经由恨转变为爱了，送它来的敌人也变成了朋友了，所以他要吃它。是的，他做出了表示，他要吃那盒蛋糕了。巴雷特小姐站起身来，拿起那盒蛋糕。她在把蛋糕递给他的时候，又出声告诫他：“我就向他言明，蛋糕是你带给他的，他应该为自己过去的恶劣行径感到惭愧，并下定决心爱你，以后再也不能咬你——我就这样允许他从你对他的仁爱中获得教训。”蛋糕已经被苍蝇踩过了，发霉了，散发出酸味了。当弗拉希吃下一角色香味都已变质的蛋糕时，等于是他用自己的语言庄重地宣读了之前她所说的那些话——他发誓，以后会爱勃朗宁先生，再也不会咬他了。

他立即就受到了褒奖——不是旧蛋糕或鸡翅，不是现在已经拥有了的爱抚，也不是巴雷特小姐允许他重新躺回沙发上，躺在她的脚边的承诺，他获得的褒奖是精神上的，而这种褒奖却产生了具体的、实在的、令人吃惊的效果。这几个月以来，他把所有的仇恨都集聚在心里，效果就好比一根正在生锈腐烂的铁条，把下面压着的一切生命都杀死了。而现在这根铁条被一把利刃和一场痛苦的手术取走了。血液重新流动起来，神经感受到了痒痛，新肉开始生长。就像春天到来了一样，弗拉希又能感受到树叶的生长，听到鸟儿的鸣啭了，整个大自然都在欢呼雀跃。他躺在沙发上，贴在巴雷特小姐的脚边，全身都流淌着自豪和喜悦。他再不是站在他们的对立面了，而是跟他们站在同一阵营。从现在起，他们的希望、期待和心愿，就是他的希望、期待和心愿。弗拉希的吠叫，已经变成了对勃朗宁先生的欢迎。“我希望一整个星期全都是星期二！每个月，每年，一生的每一天，全都是星期二！”勃朗宁先生抬高嗓音说道。弗拉希颈上的毛因为这些谈话时出现的简洁明快的高音调词汇竖了起来。我，弗拉希回应道，希望每个月，每年，一生的每一天全都是星期二！你们的需求就是我的需求。我们三个人正在共同筹划着一项最伟大的事情。我们因为同情而风雨同舟，我们因为仇恨而同甘共苦，我们因为爱而一脉相连。我们要团结一致，对那个骑在我们头顶的黑暴君还以颜色。总而言之，这种他似懂非懂却必然会到来的成功，这种他们共同分享的光荣胜利，令弗拉希寄托了他的全部希望。可是，意外也就在这时候突然发生了。九月一日，星期二的上午，弗拉希陪着巴雷特小姐和她的妹妹到维尔大街的一家商店买东西，就在这安全、文明、友善的中心地，突然间他就头下脚上地跌进了一片黑暗中。地牢的门在他的头顶上关上了。他被人偷了！

第四章　白教堂

“今天上午我和阿莱贝拉，弗拉希同我们一起，”巴雷特小姐写道，“坐着马车到维尔大街去办事，弗拉希像往常一样跟着我们进了商店，又出了商店，直到我上车的时候，我还看见他就跟在我后面。在车里转过身，我唤了一声‘弗拉希’，阿莱贝拉也四下扫视，寻找弗拉希——却发现弗拉希不见了！就在那短短的一瞬间，他就被人偷走了，他是从车轮下面被偷走的，你明白我在说什么吗？”勃朗宁先生非常明白，巴雷特小姐没有用铁链拴住弗拉希，有人就趁机把弗拉希给偷走了。1846年的温珀尔大街以及附近的那些街道上，这种事情屡见不鲜。

说实话，温珀尔大街要是单从表面上看的话，那是再安定不过了。她作为一个病人，能够到达的范围，或是坐轮椅所能去到的地方，所见到的只会是这样一片让人心情愉悦的景状：四层楼高的房屋，红木大门，厚厚的玻璃窗。哪怕是在下午的时候乘坐一辆双驾马车出去散步，只要车夫多小心一点，也绝不需要超出这个斯文体面的人们所居住的范围。不过话说回来，假如你不是个病人，也不乘坐两匹马拉的马车，跟大多数身体健康的人一样，喜欢用双腿走路的话，那么你在温珀尔大街周围所看到的景象、所听到的言语、所闻到的味道，都会令你对这条大街的安定产生疑问。正如托马斯·彼慕斯[14]先生在大约同一时期一时兴起来到伦敦街头散步时所发现的一样。他实实在在地被惊到了，感到无比意外。辉煌宏伟的建筑物屹立在温珀尔大街的两旁，在那些建筑物的背后，隐藏着挤满了人群和牲口的破破烂烂的棚子，上面住人，下面养牛——“七平方英尺的面积就住着两个人”。他认为应该把自己看到的、听到的这些情景让更多人了解到。可是，两三个家庭挤在一间牛棚里，棚顶没有任何通风设备，脚下正在进行着挤牛奶、杀牛、吃牛肉的事情——怎样的言语才能将这样的情景描述得贴切恰当呢？试图描述这些情景的彼慕斯先生发现，让英语来承担这项重任实在是太勉强了。但是他觉得，自己还是应该把那天下午在伦敦的那些最豪华的街区散步时的见识听闻记录下来。斑疹伤寒[15]的威胁实在太严重了，富豪们压根不知道他们所要面临的是什么样的危险。他无法对在威斯敏斯特、马里尔伯恩[16]、以及巴丁顿[17]的所见所闻保持沉默。例如，他走到一个曾经属于一位声名赫赫的贵族的旧府邸里，那里大理石壁炉架的遗迹尚在、房间里镶嵌着护板、楼梯扶手上雕着花，可是房间的地板已经朽烂，墙壁上滴滴答答地滴落着污水，在原本举办宴会的大厅里，一群群男男女女就那样半裸着身子住在那里。他又往前走了一段路，在原来贵族府邸的地皮上建起了一所“经济公寓[18]”，它是由一位胆大妄为的建筑商一再偷工减料潦潦草草建起来的，屋顶漏雨，墙壁透风。他看见一个小孩正将一个罐头浸在一条绿幽幽的小溪里，他问他们是否要饮用这水。当然，洗东西也是在这里洗，因为房子的主人只答应每个星期放两次水。要是在伦敦那些堪称最文明、最安宁的地段看见这种情景，你一定会更加惊诧不已吧？可是“连最豪华的街区都不例外”。就比如巴雷特小姐卧室后面的那个区域，就是伦敦最惨不忍睹的贫民窟之一。整洁和污浊混淆在一起。不过也有一些指定区域，专供穷人们居住，没有人会去那里打搅他们。在白教堂，或者说在托登汉宫路尽头的一个三角形的地域，在这里，贫穷、苦难和罪恶肆意繁衍、传播了好几个世纪。破旧的建筑密密匝匝地成堆挤在圣吉尔街上，“简直就是一座乞丐城，一个劳教场。”像这样的，完全由贫穷的人们堆积起来的地区，有一个恰当的称呼——“鲁克利”[19]。因为在那里，密密麻麻的人群像叠罗汉一样堆挤到一块儿，就像栖息在树梢的白嘴鸦一样多，只不过这些建筑不是树罢了，但也几乎不能称之为房子了。它们由流着污水的小巷子隔开。白天的时候，人们会半裸着身子挤满整个小巷，你听那声音吧，还有什么比那更喧嚣的？晚上的时候，那些在伦敦西区干了一天玩儿命工作的乞丐、妓女和盗贼们就会蜂拥而回。警察拿他们一点儿办法也没有。要是行人单独从这里走过，必须脚步飞快。或许，就跟彼慕斯先生一样，说一些富含种种隐喻、借代，和暗喻的话，以此来暗示，这个世界上的东西，并不是每一样都能如它应该的那样美好。霍乱已经要爆发了，或许关于霍乱的警告不必再如此遮遮掩掩。不过1846年的夏天，霍乱警告还没有被发出。在温珀尔大街及其附近居住的人们，只得到了这样的安全警告：一定要留在体面的街区里，不要走出去；一定要给狗拴上铁链。要是你忘了做这件事，就像巴雷特小姐那样，那你将付出的代价也会像巴雷特小姐现在所需付出的代价一样。毗邻的温珀尔大街和圣吉尔街的关系是早已定好的：对于圣吉尔街，只要能偷的就会偷；对于温珀尔大街，该付出什么代价就必定付出什么代价。阿莱贝拉马上“安慰我说，我顶多只需要花费十英镑，就能把他救回来”。十英镑，是根据估算，泰勒先生救一条科克尔西班尼尔狗将会索要的赎金。泰勒先生是那个黑帮的头头。温珀尔大街上不论是哪一位女士丢了自己的狗，第一时间她就应该去见泰勒先生。无论他索要的赎金是多少，她都必须照付不误，不然的话，过几天就会有一个装着狗脑袋和狗爪的牛皮纸包寄到温珀尔大街。这是一位曾经和泰勒先生砍价的女士所受到的教训，就发生在温珀尔大街上。对于巴雷特小姐来说，她肯定是打算付钱的。所以她一回到家里就立马跟她的弟弟亨利说了这事，当天下午，亨利就去见了泰勒先生。他去时，泰勒先生“正在抽雪茄，房间里挂满了图画”——据传闻说，泰勒先生光是每年从温珀尔大街的狗身上获得的钱就有两三千英镑——泰勒先生承诺，第二天就会把狗弄回来，不过这之前他先要跟他的“组织”协商一下。这件事太让人恼火了，但更让人恼火的是，巴雷特小姐这时候正需要用钱。1846年要是忘了给狗拴上铁链，那么一定就是这个结果了。

不过于弗拉希而言，情况就完全不是这个样子了。弗拉希，巴雷特小姐认为，“并不知道我们能够把他救回来”，因为弗拉希对人类社会的那一套规则完全陌生，“他一定会整夜哀嚎，我完全明白”。九月一日星期二的下午，巴雷特小姐在给勃朗宁先生的信中这样写道。可就在巴雷特小姐给勃朗宁先生写信的时候，弗拉希正在经历他一生中最可怕的煎熬。他正处于极度困惑之中。上一秒他还走在威尔大街上五颜六色的丝带中间，可是下一秒他就头下脚上地被套进了一个袋子中，一路颠簸地穿过了好几条街，最终被人从袋子里弄了出来，丢在了这里。他发现自己处在彻底的黑暗之中，置身于一个阴冷潮湿的地方。当他不再那么眩晕，微微恢复一些清醒后，在这间又黑又矮的屋子里辨认出了一些东西——破破烂烂的几张椅子和一张床垫。没多久，他被人抓了起来，被拴在了某个东西的腿上。有一个四脚朝天的东西在地上躺着——不知道是人，还是什么动物。脏兮兮的裙子拖在地上，还有大皮靴子，绊手绊脚、一个劲地在这里进进出出。地上满是腐臭的肉渣，苍蝇围在这里，嗡嗡地叫着。从阴暗的角落里爬出几个孩童，过来揪他的耳朵。他因为嚎叫了几声，脑袋就被一只分量十足的手狠狠打了一下。他紧贴着墙根儿，蜷缩在那只有几英寸的潮乎乎的砖地上。这会儿他终于能够看清楚了，地上挤满了形形色色的动物。几只瘦了吧唧、肋骨都清晰可见的狗正在为一块腐臭了的肉骨头争得你死我活。他们是那么肮脏，没有人给他们梳理皮毛，也没有人给他们擦洗身子，他们个个带着疾病，个个饿得发疯。可是弗拉希看出来了，他们都曾是很名贵的狗，戴着铁链，并有专门的仆人伺候，就像他一样。

他躺在那里，一连好几个小时都不敢出声，令他感到最难受的就是口渴。离他不远的地方放着一只桶，桶里面装着污浊的绿幽幽的水，他喝了一小口，然后被恶心坏了，他宁愿被渴死也不会再喝第二口。可是有一只好看的灰毛猎狗却不顾一切，在那里一通狂饮。每当门被踹开的时候，他就会抬头向那里张望，巴雷特小姐——是巴雷特小姐吗？巴雷特小姐终于来了吗？但进来的只是一个满脸胡子的恶棍。那个混蛋用脚踢他们，好给他分开一条路，然后一脚深一脚浅地走到一把破破烂烂的椅子前，狠狠地坐下去。这里越来越黑了，他几乎分辨不出那些在地上的、在床垫上的、在破椅子上的影子是些什么了。壁炉上面的架子上，点了一小段蜡烛，火光映照到外面的街沟里。弗拉希凭借这点摇摇晃晃、昏昏沉沉的火光，看见一些吓人的脸孔从外面经过，在窗户旁往里瞅了瞅，然后走了进来。这个小小的屋子本来就快挤爆了，这下就更挤了，弗拉希只能再次往后退一点，把身子蜷缩得更紧，贴在墙根上。这些恐怖的怪物——有的衣衫褴褛，有的被胭脂和羽毛所包裹——蹲坐在地上，围着桌子蜷缩着。他们开始喝酒。喝酒的时候，他们一边骂骂咧咧，一边打打闹闹。更多的狗从那些被扔在地上的口袋里钻出来，有哈巴狗，塞特猎狗，还有戴着项圈儿的指示犬。一只白色的大鹦鹉一边扑楞着翅膀惊慌地在各个角落横冲直撞，一边叫嚷着：“漂亮的鹦鹉！漂亮的鹦鹉！”要是它的女主人，那位住在麦达古的寡妇听到这个声音，一定会被吓得魂不附体的。接着那些女人们也打开了自己的口袋，从里面抖落出一些耳环、手镯、胸针，与弗拉希在巴雷特小姐和亨利艾塔小姐那儿见到的那些首饰一样。这些东西引发了怪物们的争抢，他们开始叫嚷、咒骂，狗也吠叫起来，孩子们也开始尖叫，至于那只漂亮的白毛大鹦鹉更是吵个不休：“漂亮的鹦鹉！漂亮的鹦鹉！”而且越叫越急促。对于这种常常被挂在温珀尔大街的窗户上的鸟，弗拉希早就司空见惯了。冷不丁地，一只拖鞋飞了起来，砸在它的身上，吓得那家伙发了疯一样，猛拍那双带着些黄斑的灰翅膀。蜡烛不知被它扇到哪去了，黑暗顿时把这间屋子给吞没了。闷热越来越严重，再加上臭烘烘的气味，简直叫人无法忍受。弗拉希的鼻子热腾腾的，他浑身抽搐着。可巴雷特小姐还没有来。

巴雷特小姐正躺在温珀尔大街卧室的沙发上。她十分懊恼，忧心忡忡，但并没有因此而惊慌失措。弗拉希肯定会遭罪的，他一定会彻夜哀嚎。不过再有几个小时就会好了，只要泰勒先生提出他的条件，她如数付完赎金，弗拉希就能回来了。

九月二日，星期三，白教堂的“鲁克利”迎来了新的黎明。灰色的晨曦破窗而入，阳光照射到那些仰躺在地上的恶徒那毛绒绒的脸上。弗拉希从迷迷糊糊中苏醒，再一次面对现实。这就是现实——这间屋子，这些恶徒，这些被拴得紧紧的、互相撕咬着的、不断哀嚎的狗，以及这片阴暗和潮湿。他昨天真的有跟着女士们行走在商店里那五颜六色的丝带中吗？世界上真的有那个叫作温珀尔大街的地方吗？真的有那样一个屋子，干净凉爽的饮水正在紫色的罐头里泛起涟漪吗？那么柔软舒适的垫子，他真的躺过吗？那香喷喷的烤鸡翅，他真的吃过吗？还有那个戴着黄手套的男人，他真的因为嫉妒和怒火而咬过他吗？那种生活，那些情感全都流逝了，渐渐消融，最终变得虚幻起来。

阳光冲破尘埃的封锁，照进屋子里，一个女人喘着粗气从麻袋上站起来，跌跌撞撞地走出去取啤酒。又开始喝酒了，咒骂声也随之而起。有一个膀大腰圆的女人攥住弗拉希的耳朵，把他从地上拎起来，她捏了捏他的肋骨，把他当作笑料，开着恶心人的玩笑——当她将他丢回地上的时候，那些恶棍们哄然大笑。那扇门，时不时被人踹开，又咣当一声关上。每一次，他都会抬起头来向着门口张望。会是威尔逊吗？要么是勃朗宁先生？或是巴雷特小姐？但都不是——那只是一个刽子手，一个小偷。看见那拖曳在地上的脏裙子和硬邦邦的靴子，他立马把头缩了回去。一次，有根骨头被丢在他的面前，他试着咬了一口，上面的肉像石头一样坚硬，他的牙齿根本咬不动，那股刺鼻的恶臭味实在让他觉得恶心。他越来越口渴了，他迫不得已舔了舔从桶里溢出来的绿色脏水。这个星期三为何过得如此缓慢。他躺在破木板上，闷热感，干渴感，疼痛感，都在加剧，三者汇在一起使他感到越来越煎熬。他对一切都漠不关心了，只是在门开时他还会抬头望一望。不，那不是巴雷特小姐。

事情进行得并不是很顺利，躺在温珀尔大街卧室沙发上的巴雷特小姐越发焦急起来。泰勒承诺过星期三下午会到白教堂跟他的“组织”沟通一下，可是别说星期三的下午了，甚至连晚上都已经过去了，泰勒却还没现身。照她的理解，这就意味着赎金要提高了——可是现在她的手头真的并不宽裕。不过，这笔钱，她还是要付的。她在给勃朗宁先生写信时说：“你知道的，我不能没有弗拉希。我不能冒险，不能去找他们商量赎金，不能去跟他们争吵。”所以她躺在沙发上给勃朗宁先生写信的时候，时刻倾听、等待着敲门声。威尔逊进来送信；威尔逊进来送热水。都到就寝的时间了，可是弗拉希还是没有回来。

九月三日，星期四，白教堂又迎来了新的黎明。那扇门打开又关上，在弗拉希身边躺着的那条哀嚎了一整夜的红色塞特猎犬被牵走了，拉走他的是一个穿着鼹鼠皮背心的恶棍。那条狗将会有什么样的命运呢？继续留在这里，或者死亡，哪个更好一些呢？活着和死去哪个更糟一些呢？这里的饥饿、口渴、噪音、恶臭——弗拉希记得，以前他对科隆香水特别厌恶——正在飞快地抹除他记忆里清晰的东西和欲望。他的脑海里，那些记忆的碎片开始翻涌不休。那是从田野里传来的老米特福德医生的呼喝声吗？门口那正在闲聊的，是科伦哈泼克跟面包师吗？屋子里面那窸窸窣窣的是什么声音？他觉得那是米特福德小姐正在捆一束天竺葵。原来那只是风——今天的风格外的猛烈——打在破烂窗格的牛皮纸上发出的声音。贫民窟里的醉鬼们歇斯底里地大呼小叫。角落里正在用平底锅炸青鱼的老太婆一个劲地嘟囔着；他已经被抛弃了，被遗忘了。没有人对他说话，或者救他出去。“漂亮的鹦鹉！漂亮的鹦鹉！”只有那只大鹦鹉还在不知疲倦地吼叫着。另外，还有一只金丝雀叽叽喳喳的，不知在胡乱叫什么。

屋子又被黑暗吞没了，又到了夜晚。碟子里那根竖着的蜡烛被点着了，外面又摇晃起了那昏昏沉沉的火光。接二连三的，从门口吧嗒着脚板走进来许多人，他们背着包裹，男人们个个面色凶狠，女人们个个涂脂抹粉，打扮得十分妖艳。他们有的躺倒在破床上，有的躺在桌子上。白教堂又一次被夜幕包裹起来。屋顶上有一个洞，雨水从洞里滴滴答答很有节奏地漏下来，滴进放在下面的一个用来接雨水的桶里。巴雷特小姐依然没有出现。

星期四早晨，温珀尔大街。弗拉希杳无踪影——泰勒那里没有传来任何消息。巴雷特小姐心里格外慌乱。她开始向人们问询。她把弟弟亨利叫来，询问他详细情况，然后发现她被他骗了。泰勒那个“邪恶的魔鬼”那天晚上按照约定来过，并且说了他的要价：六个几尼给他的“组织”，半个几尼给他本人。只是亨利只把这事告诉了巴雷特先生，却对她隐瞒了。很显然，巴雷特先生叮嘱他不许告诉他姐姐泰勒来过，也不许他去付这笔赎金。巴雷特小姐“气急败坏”，她命令她弟弟马上再去一次泰勒先生那里，并把赎金给他。亨利拒绝了，并“提起了爸爸”。拿爸爸来阻止这件事是不可能的，她反驳说，就在他们谈话的时候，弗拉希就有可能会被杀死。要是亨利不愿意去，她就自己去，这件事她是铁了心的。她给勃朗宁先生的信中说：“……要是他们不按我的决定去做，不把弗拉希救回来，明天早晨我就自己去。”

但很快巴雷特小姐就意识到了，这件事办起来比想象的要难得多。无论是她出去找弗拉希，还是弗拉希自己找回来，都是困难重重的。弗拉希被偷走，泰勒索要赎金，所有的消息都不胫而走，就好像整个温珀尔大街都在跟她对着干。温珀尔大街决定要跟白教堂大战一场。那位双目失明的博伊特先生派人过来传话，说他觉得要是付了这笔赎金，就是“助纣为虐”。连他的父亲和弟弟也竭力反对，为了维护他们的阶级利益，他们可以采取任何手段。但是最糟糕的还不是这些，——比这更糟糕的事情——勃朗宁先生居然也站在了温珀尔大街这一边。他用自己的学识、逻辑和口才，使出浑身解术来跟弗拉希作对。他写道，要是她向泰勒低头了，那么就等于是向罪恶低头了，向敲诈勒索者臣服了。这样做的话，无疑是助长邪恶和黑暗阵营的气焰，令正义与无辜受辱。要是她把这笔赎金交付给泰勒，“……那没有那么多钱来赎回爱犬的穷人又该怎么办呢？”他充分发挥自己的想象力，想象假如泰勒勒索的对象是他，哪怕他索要的只是五先令，他也会跟他说：“针对你手底下的人的这种行为，你必须为其承担后果，我找的就是你……什么砍脑袋砍脚爪，那些伎俩都对我没用，实话告诉你，我就是要干掉你这个强盗，哪怕付出我毕生的精力也在所不辞，我会施展一切可能的手段来收拾你和你的那些团伙，既然让我找到了你，我就绝不会放虎归山……”假如泰勒有幸见到这位绅士的话，这就是勃朗宁先生打算对他说的话。勃朗宁先生赶着星期四下午的末班邮车寄来了第二封信，信里他写道：“要是人们都只懂得软弱、忍受，当那些形形色色的吸血鬼掌握了这个秘密，你想想这种情况是多么可怕吧，他们会得寸进尺，更加得意忘形。”他并没有责怪巴雷特小姐，在他的眼里，巴雷特小姐所做的每一件事情都是完全合理、完全正确的。不过，在星期五上午的来信中，他还是这样说了：“我觉得这种软弱是一种悲哀……”要是她采取这样的方式，就等于是鼓励了泰勒的偷狗行为，这与赞成巴纳德·格雷戈里先生[20]盗窃人们的名誉是没有区别的。她有必要为那些有过悲惨遭遇的人们肩负起间接责任，像巴纳德·格雷戈里那样的恶徒记下了一本名录，诋毁他们的名誉，他们有的背井离乡，有的自杀身亡。“这些都是世界上最浅显的道理了，可是我为什么还要一遍又一遍地重复这些老掉牙的话呢？”就这样，勃朗宁先生每天都会从新路口那里写来两封信，以游说巴雷特小姐。

巴雷特小姐躺在沙发上，把这些信都一一看完了。“在我看来，您的宝贵意见比一百条科克尔西班尼尔狗的价值都高”，要说这种话是多么轻而易举啊，像“让步”这样的事情，是多么容易做到啊。她完全可以轻轻松松地靠在沙发的靠枕上，叹上一口气，愉悦地张口说一句：“你们替我决定吧，我只是一个弱不禁风的小女人，不大懂法律和公理。”她只需要拒绝支付赎金，她只需要不去理会泰勒跟他的团伙就行了。就算他们把弗拉希给杀了，把弗拉希的头跟脚爪装进包裹寄过来，她一打开包裹它们就从里面滚出来，也会有勃朗宁先生站在她的身边对她说她做得对，她赢得了他的尊敬。可是巴雷特小姐是不会被吓倒的。巴雷特小姐提笔反驳罗伯特·勃朗宁。这实在太好了，她写道，不光引用了多恩[21]的话，还举了格雷戈里的例子，甚至想出了一番慷慨激昂的回复泰勒先生的演讲词——即便泰勒先生打了她，格雷戈里诋毁她，她还是会那样做——可是如果是她被那些恶徒绑架了，她被他们牢牢地控制住了，然后威胁说，要把她的耳朵割下来，把它寄到新路口，不知勃朗宁先生会怎么做呢？不管他会做出怎样的举动，反正她的决心是不会变的。弗拉希那么孤独无助，她必须把他救回来，这是她的责任。“可是弗拉希，可怜的弗拉希，如此忠诚的弗拉希，如此深爱我的弗拉希，难道只因为该对泰勒先生兴师问罪，我就有权牺牲无辜的弗拉希吗？”她一定要把弗拉希救回来，无论勃朗宁先生说什么，就算她需要孤身一人深入白教堂那个魔窟，就算勃朗宁先生会因此看不起她。

于是，星期六这天，即便面前的桌子上放着已经拆开了的勃朗宁先生写来的信，可她还是准备把出门的衣服穿在身上。“我再补充一句，只针对这个问题而言，世上那些庸俗的父亲、兄弟、丈夫和家长们所采取的这种应该被诅咒的策略，我真的极为讨厌。”她读道。假如她去了白教堂，那么也就等于站在了罗伯特·勃朗宁的对立面，而跟那些庸俗的父亲、兄弟、家长们同流合污了。不过，她继续穿着衣服。一阵狗的哀嚎声从外面的小巷里传了进来，这条狗被那些残忍的人们捆绑得紧紧的，它一丝反抗的能力都没有。她听到这哀嚎声，就好像听见它在说：“想想弗拉希吧。”她穿好鞋子，把斗篷披在身上，把帽子戴好，又向着勃朗宁先生的那封信上扫了一眼。她读道：“我想要娶你。”那条狗还在哀嚎着。她出了卧室，走下楼去。

路上，亨利·巴雷特撞见了她，并告诉她在他看来，如果她执意如此，她极有可能会遭到抢劫，甚至被杀。她吩咐威尔逊去雇一辆马车。威尔逊吓得身子抖个不停，不过她还是照着吩咐去做了。马车到了以后，巴雷特小姐叫威尔逊上车。这是让她去送死啊，威尔逊坚信不疑，不过她还是上了马车。巴雷特小姐自己也上了马车，命令车夫起行，前往曼宁街的“滨沟”。他们出发了。红木大门，平整的玻璃窗，地下室前面的空地附近围着的铁栅栏，很快，这些东西都从他们的视野里消失了，他们来到了一个巴雷特小姐从来没有见过，也从来没有想象过的世界——牛群挤在卧室的地板之下，而人们就举家睡在这个窗户残破不堪的屋子里；这里每个星期只放两次水；贫穷和罪恶在这里不断繁殖；他们到了一个体面的车夫从未涉足过的地方。马车停了下来，车夫走进一家小酒肆去问路。“有两三个人从里面走出来，‘啊，你们找的人应该是泰勒先生，我敢打赌！’”两位女士乘坐马车跑到这神秘的世界里来，那她们要办的事情只会有一件，这里的人再清楚不过那是什么事情了。实在是惊心动魄。一个人跑到房子里，出来后说泰勒先生“‘不在家！我难道就在车上坐着吗？’害怕到极点的威尔逊一再恳求我别去干傻事。”车子被一大群男人和孩子给围住了。那个人又问：“您看，我还需要见泰勒先生的太太吗？”巴雷特小姐并不想见泰勒先生的太太，不过正在这时，从屋子里走出来一个胖得令人难以置信的女人，她“就是那种永远都睡得着吃得香的人”。她丈夫不在家，她告诉巴雷特小姐。“可能过几分钟就会回来，也可能过几小时才会回来——我愿意下车等他回来吗？”威尔逊拽了拽她的长大衣。你想想，光是在车里坐着就要忍受一大帮男人和孩子的围观，难道还要到那个女人的屋子里去等吗？于是巴雷特小姐就坐在车上跟那个“肥胖的女强盗”谈判。她的狗现在被泰勒先生所掌握，她说，泰勒先生承诺过要把她的狗还回来，今天泰勒先生能把狗送到温珀尔大街吗？“哦，当然没问题！”胖女人满脸堆笑，做出一副殷勤的样子，回答道。泰勒先生就是出去办这件事的，她比谁都清楚。她的脑袋“左摇右摆，以一种最优雅的姿势晃动着”。

于是，马车便掉头，离开了曼宁街的“滨沟”。按照威尔逊的说法就是“我们总算是侥幸死里逃生了”。巴雷特小姐自己也受到了震撼。“显而易见，在那里那群恶徒的势力相对来说是最大的。那个团伙，那个‘诡秘的组织’……他们的根在那里扎得很深。”她写道。许许多多的画面在她的眼前不断闪现，她的脑子里一个劲地思索着。这一切居然就在温珀尔大街的另一边——这些面孔，这些房子。在马车上从酒馆门前看见的那些东西，比她躺在温珀尔大街的卧室里花费五年时间所看到的东西还要多。“他们的面孔！”她惊呼道。她对那些面孔的印象太深刻了。她的想象力被它们激发了出来。看那些摆在书架上的胸像，那些“神圣的大理石雕像”却从来没有勾起过她哪怕一丝的想象。那里住着跟她一样的女人，她躺在沙发上，读书、写作，而她们却那样生活着。这会儿，在这条两旁耸立着四层楼的大街上，马车又开始奔跑了。那些熟悉的大门、窗户、黄铜门环、整洁的窗帘，还有砖砌的大道接踵出现。温珀尔大街50号到了。威尔逊从车上跳下来，可以想象，她一定会大松一口气吧——总算是平安回来了。可是巴雷特小姐却踌躇了那么一会儿，“那些人的面孔”依然在她眼前晃荡。很多年以后，当她坐在意大利新居那阳光充沛的阳台上的时候，这些脸孔又一次在她的眼前出现了。她从中获得灵感，写出了无比生动的诗篇，并编入了《奥罗拉·利》[22]。可是现在管家已经把马车门打开了，她只能又回到了楼上的卧室里。

到星期六这天，弗拉希已经被囚困了五天。他浑身一点力气也没有了，他已经完全绝望了。他仅仅只是躺在那块拥挤不堪的地板上一隅黑暗的角落里喘着气。那扇门时而被用力踹开，时而哐当一声关上。粗野的声音喊叫着，女人们大声尖叫，那声嘶力竭的声音刺耳极了。那只鹦鹉依然一个劲地聒噪着，翻来覆去只那么一句话，就像以前在麦达古跟寡妇们说话时一样，不过现在这些话所招来的除了老太婆们的咒骂没有别的。他太虚弱了，就连皮毛里有小虫子在窜来窜去他也懒得动弹一下了。那些过去的生活元素正在弗拉希的世界里一一消失——雷丁、暖房、米特福德小姐、凯尼恩先生、遮光窗帘上的农夫、胸像、书架——它们就像正在一口大锅里迅速消融的雪花一样。到了现在，如果说他心中还有什么期盼的话，那一定是一种不切实际的东西，那是一张仍然被称作“巴雷特小姐”的模糊不清的脸。世界上的一切都消失了，只有她还存在着，即便她也不可能跨过那无法跨越的天堑，来到他的身边。可是，她依然存在着。暗夜又将侵吞一切了，巴雷特小姐——他心中最后的希望，也将被黑暗粉碎了。

事实上，就算到了这最后一刻，温珀尔大街的那些方方面面的力量也还在竭力阻止弗拉希回到巴雷特小姐身边。星期六下午，遵照那个胖女人的承诺，巴雷特小姐在家里苦等泰勒先生前来。总算把他等来了，可是他却没有把她的狗带来。他只是叫人上楼通报——要巴雷特小姐当下就把六几尼付给他，他将马上去白教堂把狗带过来，“以他的名誉担保”。像泰勒这种“邪恶的魔鬼”的名誉担保，又有几分可信度呢？巴雷特小姐对此毫无信心。可是“好像也没有其他办法了”，弗拉希随时都可能有生命危险。泰勒正在走廊里等候，她叫人把六几尼钱送到楼下去。可是命运似乎故意跟巴雷特小姐唱反调，正当走廊里的泰勒一边等候一边欣赏那些雕塑、地毯、雨伞和其他奢华物品的时候，阿尔弗雷德·巴雷特走了进来。当他看见泰勒这个大恶棍居然出现在自己家里时，一下子就怒火爆发了，他大动干戈，破口大骂，骂他是“骗子、说谎的人、贼”，泰勒先生自然不会忍气吞声，就跟他对骂了起来。最糟糕的是，他信誓旦旦地说“由于他希望得到救赎，我们再也不可能见到我们的狗了”，他撂下这句话后，就气冲冲地离开了这里，一个鲜血染透的包裹会在第二天早上被送到这里。

巴雷特小姐慌乱地把衣服套上，跑到楼下去。威尔逊在哪里？赶紧叫她去雇一辆马车来。她要立刻到“滨沟”去。家里的人全都跑来阻止她。太阳就要落山了，她感觉浑身的力气都被抽干了。就算是一个身体强壮的男人，要做这件事也意味着极大的风险，而对于她来说，这跟发疯没什么两样。她的弟弟妹妹们全都跑过来，把她围在中间，劝阻她，恐吓她，“他们大呼小叫，骂我任性妄为，冥顽不灵，说我‘疯了’，他们把我狠狠骂了一顿，就像是在骂泰勒先生一样。”可是她却丝毫没有动摇自己的决心。到后来，他们总算是领教了她已经愚蠢到了什么地步：他们根本劝阻不了她，就算前面有着无法想象的危险。塞普蒂默斯向巴雷特小姐承诺，他会立马拿钱去泰勒家里把狗赎回来，只要她先回卧室去，并且“保持心情愉悦”。

九月五日的黄昏已经被浓稠的夜色代替，白教堂那间屋子的门又被踹开了，进来一个满脸络腮胡的恶棍，他抠住弗拉希的颈背，把他从角落里拎了出来。弗拉希看着这张可怕的脸，不知道这个仇敌是要放了他，还是要杀了他。不过他已经不在乎了，现在唯一还能略微记得的，就是巴雷特小姐那模模糊糊的身影。那个人弯下腰来，用他那粗棱棱的手指在他的喉咙上摸捏着。那是一条铁链，还是一把刀子？弗拉希的腿在颤抖，他感到眼前发黑，趔趔趄趄地被拖拽到了外面。

正待在温珀尔大街的巴雷特小姐，现在心急火燎地连饭都吃不下去了。她不知道弗拉希是否还活着。八点钟的时候，有人敲开门，送来了勃朗宁先生的信件。他每天都会写信来。但当她开门接信的时候，一个东西溜了进来——弗拉希！他径直奔向他的紫色水罐，一连往水罐里加了三次水，可他还在喝个不停。巴雷特小姐看着他，看着这条脏兮兮、晃悠悠、迷迷瞪瞪的狗不停地喝水，她这样说道：“跟我期盼的不太一样，他好像并不是那么想见我。”是的，他现在最想要的只有一样——干净的饮水。

那些人的脸，巴雷特小姐只是看过一眼，可是只这一眼，她的脑海里就永远印刻下了那些面孔。他们把弗拉希控制在那里，整整折磨了他五天。而现在，他又能躺回那张垫子上了。可是，这世界上唯一实在，唯一有价值的东西，就只剩下清水了。至于屋子里其他的、原本看起来很神圣的东西，无论是衣橱、书架，还是胸像，一切都变成虚假的玩意儿了。而这间屋子，也只是一个避难所了，不再是他的整个世界。它只是他的一个小巢穴，用弱不禁风的草叶遮掩起来，藏匿在一片随时可能遭遇猛兽和毒蛇的森林里，在这片森林的每一棵大树后面，都隐藏着一个杀人恶魔，他们随时都准备扑出来行凶。他神志恍惚，软塌塌地躺在沙发上巴雷特小姐的脚边，那些被拴起来的狗的惨嚎声，那些鸟的惊怖尖叫，都还在他的耳畔回荡不绝。每次门一开，他都会被吓得一惊，以为是一个满脸络腮胡的家伙拿着刀冲进来了——但是进来的人，要么是戴着黄手套的勃朗宁先生，要么是夹着一本书的凯尼恩先生，他现在开始躲避勃朗宁先生和凯尼恩先生了，他不再信任他们了。他们的抚摸全都隐藏着奸诈，在他们的友善和笑容背后，充满着残忍、谎言和背叛。就连威尔逊带他到邮筒寄信，他也感到心惊胆战。必须戴上铁链他才肯迈步。当他们问他“可怜的弗拉希，你被那些恶棍抓走过吗”时，他就会仰起头，呜呜地哀鸣，咆哮。只要听到一声鞭子响，他就会急匆匆地蹿下楼梯，把自己藏到一个安全的地方。要是待在屋子里，他就会留在沙发上，紧紧地挨着巴雷特小姐，只有她没有背弃他，只有她还能让他保持一些信任。慢慢地，巴雷特小姐又变回原先的巴雷特小姐了。脏兮兮的、瘦弱的弗拉希躺在沙发上，紧贴在她的脚边，筋疲力尽地发着抖。

白教堂的记忆随着日子一天天过去总算是得以平缓了。弗拉希躺在沙发上，紧紧挨着巴雷特小姐。他比以前更能读懂她的感情变化了。他曾一度失去她，现在总算又回到了她的身边。他们的关系比以往任何时刻都要紧密。无论是她的一个动作，还是她一瞬间的惊诧，他都会做出与她同步的反应。这些天她似乎总是一惊一乍的，她甚至会因为邮递员送来一个包裹而惊得跳起来。她把包裹拆开，然后双手颤抖着，从里面取出一双厚皮靴。旋即，她就将皮靴藏到了衣橱的隐蔽处，再躺回到沙发上，装作什么事也没有发生过一样。只是，有些事情真实地发生了。当屋子里只有他们俩的时候，她下了沙发，把一串钻石项链以及装着勃朗宁先生信件的盒子从一个抽屉里取出来。项链、靴子和信件全都被她藏进了一个旅行箱里——她好像听到楼梯上有脚步声——她飞快地把箱子推到床底下，并且回到沙发上躺好，再次把披巾盖上。她这些神神秘秘的举动，肯定是某种即将发生的危机的预兆，弗拉希这么认为。难道他们要远走高飞吗？他们马上要从这个可怕的到处都是偷狗贼、恶霸和暴君的地方逃走了吗？哇！很可能是这样的！他呜呜地叫了起来，激动得全身颤抖。巴雷特小姐压低嗓音，叫他不要出声，他立即安静了下来。她自己也静悄悄的。无论是哪一个弟弟或妹妹进来，她都会立刻躺回沙发上，一直保持着那个姿势。她躺着跟巴雷特先生说话，一如往常。

但到了九月二十日，星期六，巴雷特小姐做了一件事情，就弗拉希所知，她以前从来没有做过这样的事情。她刚刚穿好衣服，就马上出门，并做出一副已经吃过早饭的样子。就在她穿衣服的那会儿，弗拉希就透过她的神情看出，这一次她并不打算带他一起去。她准备单枪匹马去办一件很隐秘的事情。到了十点钟，威尔逊也穿好了衣服，来到屋子里，准备要出门散步的样子。她们俩一起出去了，弗拉希自己躺在沙发上，等待她们回来。巴雷特小姐大概在一个小时后一个人回来了。她就好像根本没有看到他一样，一眼也没往他身上瞅。她把手套摘掉后，他看见了，在她左手的一根手指上有一个亮闪闪的东西，那是一枚金戒指。过了片刻，她把戒指从手指上摘下来，藏到了一个抽屉黑漆漆的旮旯里。做完这些后，她又像平常那样，躺回了沙发上。无论发生了什么事情，他们都要想尽一切办法来保守秘密，因此他躺在她身边的时候，连大气都不敢出一口。

无论用什么办法，一定要让屋子跟原来的生活情形保持一模一样。可是，任何一件东西都发生变化了。对于弗拉希来说，就连拉开或者关上百叶窗，都像是一个预兆。阴影或者光线投射到那些胸像上，也都像是一种隐喻或者召唤。屋子里的所有事物都好像注意到了有什么变化即将发生，并做好了迎接大事件的准备。不过，所有的一切又都是隐蔽的，静悄悄的。和往常一样，弟弟妹妹们时不时来探望她，巴雷特先生每晚都会来，检查下她有没有喝葡萄酒，有没有把排骨吃完。谁都看不出在她身上隐藏着什么秘密，她不会让自己露出一丁点儿破绽来。如果屋里有别人的话，她一定会跟他们说说笑笑。不过如果屋子里只剩下他们俩的时候，她就会从床底下把那只箱子给拽出来，一边倾听外面的动静，一边偷偷摸摸、手疾眼快地把什么东西装进箱子里。这时候她的样子显然是非常紧张的。星期天，当听到教堂的钟声时，有人问：“那是哪里的钟声？”亨利艾塔小姐回答说：“是马里尔伯恩教堂的钟声。”这时候，弗拉希注意到，巴雷特小姐的脸刷一下就白了。但没有人注意到这一点。

周一，周二，周三，周四，时间一天天过去。吃饭，说话，沉默，在沙发上躺着，这样的生活就像一张蒙在他们头顶的毯子一样。弗拉希总是睡不踏实，他梦见了森林，在大森林里，他们身上盖着蕨类植物和树叶，并肩躺在那里。树叶忽然飞走了，他醒了过来。乌漆墨黑的屋子里，他看见威尔逊鬼鬼祟祟地走进来，把那只箱子从床底下抽出来，提着它轻手轻脚地走到外面。这是发生在九月十八日，星期五的夜里的事。星期六那天，他在沙发上躺了一整个上午，他就像一个预料到随时可能落下来一条手帕，随时会有一声口哨吹响，随时会有一个生死攸关的信号发出的人一样。他的眼睛一眨也不眨，看着巴雷特小姐把衣服穿好。三点四十五的时候，威尔逊打开门走了进来。这时候，信号发出了——巴雷特小姐伸出双手把他抱了起来，直起腰后就朝着门口走去。他们稍微驻足了片刻，回头扫视着这间屋子。那是胸像，那是桌子，那是沙发，沙发边上是勃朗宁先生的扶手椅。从常春藤叶子的缝隙里，透射进一缕缕阳光，微风轻轻扰动遮光窗帘，上面那行走的农夫舒舒卷卷。所有的一切都跟往常一样，似乎无论到什么时候，它们都将保持这样。可是，这将是巴雷特小姐和弗拉希在这屋里停留的最后片刻。巴雷特小姐轻轻地关上了那扇门。

他们不动声色地从楼梯上下来，走过客厅，走过书房，走过餐厅。入目的一切都还是它们平常的那个样子，闻到的一切，也都还是原本的那些气味。所有的一切安静得仿佛在这九月炎热的下午睡着了一样。大厅里躺在席子上的猎狗卡蒂琳也沉浸在梦乡里。他们走到前门，偷偷地拧动了门把手。在门外面，有一辆马车正在等候。

巴雷特小姐轻声细语地说道：“去霍奇森家。”弗拉希在她的双膝上安安静静地坐着。世界上的任何东西都不足以让他去打破这诡谲的宁静。

第五章　意大利

时间在流逝，一小时又一小时，一天又一天，一周又一周。在这期间，弗拉希感到忽明忽暗，四周一直有一个哐当哐当的声音在响。从隧道里穿过时，每一个角落都陷入昏暗，他被晃来晃去，不得安宁。接着，他又被提到了光亮中，他看到了近旁巴雷特小姐的脸。在他的视线里，还有那些斑驳的阳光、疏朗的树木、向前延伸的铁轨和高高大大的房屋。弗拉希所受到的这些待遇，全都是因为那时候铁路旅行的粗暴规定——狗必须关在笼子里。不过弗拉希没有一丝害怕。他们正在逃离，他们正将所有的恶棍和偷狗的强盗都甩在身后。随便你是哐当哐当地响，还是嘎吱嘎吱地挤，只要让我们远离那个白教堂和温珀尔大街就好，他在随着火车忽左忽右地颠簸时这样嘀咕道。终于车厢里一片明亮，哐当声终于停了。他听到了天空中鸟儿们的啁啾鸣啭，听见了沐浴在微风中的树木发出的叹息。那哗啦啦的声音是水流的声音吗？他张开眼睛，抖了抖身子。眼前的一幕，是那么的叫人惊讶，巴雷特小姐正坐在水流中央的一块大石头上。树枝在她头顶探头探脑，河水在她周围奔流不息。她一定处于危险当中！弗拉希纵身跳进湍急的河水中，溅起一路浪花跑到她的身边。当他踏上那块大石，跑到巴雷特小姐身边时，巴雷特小姐说道：“……他以比德拉卡[23]的名义接受了洗礼。”这时候，他们已经到了沃克鲁斯，她正坐在比德拉卡喷泉中间的一块石头上。

接下来又开始哐当哐当地响，嘎吱嘎吱地挤。不过，没多久，他就站在了稳定的地板上。黑暗退散，阳光打在他身上。他发现自己还活着，清醒着，只是不知怎么回事，自己就站在一间阳光充沛的大屋子的红瓷砖地面上了。他开始在屋子里来回跑动，这儿嗅嗅，那儿嗅嗅，用爪子碰碰这个，碰碰那个。这里没有地毯，没有壁炉，没有沙发，也没有扶手椅，没有书架，没有胸像——一样都没有。从未闻到过的辛辣气味刺激着他的鼻子，使他猛打喷嚏。锐利清晰的阳光晃得他睁不开眼睛。他从未踏进过这样一间——如果这确实是一间屋子的话——如此坚硬，如此明亮，如此宽广，如此空旷的屋子。在屋子中央放着一张桌子，巴雷特小姐就坐在桌旁的一张椅子上，这样一来，她好像比以前更显得瘦小了。威尔逊带着他出了门，时而满眼阳光，时而满眼阴影，让他无法适应，他感觉自己几近失明。大街上一边热得不行，而另一边却冷得要命。女人们都穿着厚厚的皮大衣在街上行走，手里还举着遮阳伞护着自己的脑袋。街道上干燥异常。虽然现在已是十一月中旬，可是大街上连一点儿能把他的爪子弄湿或把鸟羽粘成团的稀泥或水洼都没有。这里没有用栏杆来划分地段，当然，也不会有地段的划分。这里也没有在温珀尔大街或牛津街上所能闻到的令人倍感舒爽的混杂气味。不过，却有一些陌生的气味从那些石头角落里和干燥的黄色墙壁上散发出来，着实刺鼻但又确实稀奇。忽然，一股令人惊奇的香甜味从一张飘飘荡荡的黑门帘后面飘出来。他停了下来，举起自己的前爪，细细品味这香甜的气味。他的身体不受控制似的寻着这股气味朝里走去，他从那张门帘下面钻了进去。随之映入他眼帘的是一个灯光璀璨，高大空旷的前厅，厅中回荡着隆隆的响声。威尔逊一声惊呼，接着用力一拽，便把他拽了回去。于是他们又继续在街上溜达。街上的噪音震耳欲聋，就仿佛所有的人都在同一时刻尖叫着。不同于伦敦街头上那一刻不停的、让人昏昏欲睡的嗡嗡声，这里充斥的是咔嗒声、叫卖声、叮当声、呼喝声、鞭子声、车铃声。弗拉希跳来跳去，忙活个不停，威尔逊也只能跟着他跳来跳去。为了躲开大车和阉牛，以及给正在行进的士兵队伍和山羊群让行，他们不得不在人行道上上来下去，下去上来，反反复复二十次。这么多年以来，没有任何一天像今天这样让他感到自己是那么年轻，那么敏捷。他头晕目眩，但无比兴奋。当他躺在红瓷砖地板上睡觉的时候，感觉比在温珀尔大街的后屋卧室里的枕头上都香甜。

很快，弗拉希就意识到了比萨——现在他们正住在比萨——与伦敦之间更为深刻的区别：比萨的狗跟伦敦的狗不一样。如果是在伦敦，他就算只去邮筒附近溜达一圈儿，也会遇到许多哈巴狗、寻回猎犬、斗牛犬、马斯提夫犬[24]、柯利牧羊犬、纽芬兰犬、圣博尔纳犬、狐犬，或者鼎鼎有名的七种西班尼尔狗中的一种。他能叫出每一种狗的名字，也能给他们划分等级。可是在比萨，虽然也有很多狗，却并没有划分等级，大家全都是——这可能吗？——杂种狗。就他所看见的而言，他们都仅仅是狗而已——灰毛狗、黄毛狗、花纹狗、斑点狗。想从它们里面挑出一只西班尼尔狗、柯利牧羊犬、寻回猎犬或马斯提夫犬是不可能的。难道肯耐尔俱乐部在意大利没有权利来划分狗的等级吗？这里的人不知道西班尼尔俱乐部吗？这里就没有那种规定枕骨突出的狗就要接受死刑的法律吗？或者没有法律规定卷耳朵的狗应该被珍爱，脚上长满绒毛的狗应该被保护，狗的额头必须平滑，绝对不能突出吗？很显然，没有。弗拉希有这样一种感觉，仿佛自己是一位被流放的王子。在这么多的贱民里面，他是唯一的一位贵族，他是整个比萨城里唯一一条纯种的科克尔西班尼尔犬。

这些年来，弗拉希所受到的那些教育，督促他一直视自己为一个贵族。在他的灵魂里面，紫色的饮水罐和铁链定律早已根深蒂固了，如果此时他心灵的天平失去了平衡，那也是情有可原的。流落到泥棚里，与一群土著人共处一室的霍华德、考文迪什[25]不会因为时不时回想起查兹沃斯[26]，缅怀那红色的地毯以及被透过色彩明艳的窗户的火红余晖映照着的挂满王冠的长廊而受到谴责。我们无可否认，弗拉希身上有那么一点势利小人的味道。这一点米特福德小姐在很早以前就看出来了。在伦敦的时候，他生活在一个地位跟他相等甚至比他更高的贵族圈儿里，因此他的势利心态好像没怎么表现出来，可是现在，他觉得自己与众不同，这种势利的态势便燃起了苗头。他变得傲慢无礼了。“弗拉希已经变成了一个专横跋扈的暴君，他想要你把门打开的时候，就会狂叫不止，简直能让你发疯。”勃朗宁夫人写道，“罗伯特说，弗拉希，把他——我的丈夫——看成生来就是为了伺候他的。说起来，好像确实有点这样的迹象呢。”

“罗伯特”“我的丈夫”——要说弗拉希变了，那么巴雷特小姐也和从前判若两人了。她现在不仅称自己为勃朗宁夫人，还让她戴在手上的金戒指在阳光下闪闪发光。她跟弗拉希一样，都变了。“罗伯特”“我的丈夫”，弗拉希每天都能听她念叨个五十来次，而且她的那种引以为豪的语气，每每都让弗拉希颈毛竖起，心跳加速。她的变化可不仅仅是语言上的那些表现，实际上她已经完全变成另外一个人了。从前她喝一小口葡萄酒就直嚷嚷头疼，而现在她可以一口干下一整杯基安蒂[27]，然后美美地进入梦乡。摆在餐桌上的也不再是酸不啦唧的、剥了皮的黄色水果，而是一整枝成熟的橙子。从前她连去摄政公园散散步都要乘坐四轮马车，而现在她可以穿上一双厚靴子去攀登那些大岩石。从前他们会乘坐马车从牛津街上疾驰而过，而现在他们会坐在一辆旧而轻便的马车里，慢慢地行驶，去湖边观赏风景。如果累了，她再不会去叫一辆出租马车，而仅仅是坐在一块石头上，在那里观察一会儿蜥蜴。阳光固然能让她感到快乐，但寒冷也能让她觉得喜悦。天气很冷的时候，她就会把从公爵的森林里砍来的松木一整根都丢进火堆里。在噼噼啪啪的火堆旁，他们相依而坐，一同呼吸着那令人浑身舒泰的芳香。她对意大利赞不绝口，甚至不惜贬低英国。“……我们可怜的英国同胞啊，”她大喊道，“需要教育才能懂得快乐。他们想要变得优雅，需要的并不是火，而是阳光。”阳光给意大利带来了自由、生机和快乐。你不会见到人们打架斗殴，也不会听到人们相互谩骂；你不会看到喝得醉醺醺的意大利人。“在‘滨沟’时看见的那些面孔”一再在她的眼前浮现。她总是拿比萨与伦敦作比较，说自己更喜欢前者。在比萨大街上，美丽的女人完全可以独自出行，那些出生于名门望族的女人们，先把自己的便宜衣服掏空，“带着一脸显而易见的喜悦”到王宫里去。比起温珀尔大街以及那些红木大门和烤羊前腿，她更加喜爱比萨以及这里的钟声、杂种狗、骆驼和松林。所以，每天当勃朗宁夫人喝完基安蒂，然后剥开一个刚从枝上摘下来的橙子时，她就会夸赞意大利，并同时为贫穷、沉闷、潮湿、阴暗、奢华而保守的英国而哀叹连连。

不过，在这段时间里，威尔逊倒是没什么显著变化。那些关于男管家、地下室、大门、窗帘的记忆不会轻易就从她的脑海里祛除掉。甚至在参观美术展览馆时，她的道德准则都会令她被“那不雅的维纳斯惊得连连后退”，中途便退出了展览馆。后来，一个朋友出于善意，允许她从大公的宫殿门口瞧瞧里面那豪华的陈设，可是她一点都不觉得动心，依然视圣詹姆士宫为至高荣耀，忠诚地捍卫着它。她说：“相比我们英国的王宫，它实在显得有些寒酸。”不过，就在她全神贯注地在那儿看的时候，一名无比俊朗的大公侍卫的身影吸引了她的视线，她的芳心开始乱动，她的信念开始动摇，她的准则崩塌了。莉莉·威尔逊深深地爱上了莱伊先生，这位禁卫军军官。

在勃朗宁夫人探索着自己的新自由，并为自己的发现欢欣鼓舞的同时，弗拉希也在进行着他的发现，探索着他的自由。在他们离开比萨前——1847年春天他们搬到了佛罗伦萨——弗拉希曾面对着那稀奇的，一开始令他心烦意乱的事实——肯耐尔俱乐部的法律并不是全世界通行的。现在他总算是可以接受这个事实了，枕骨突出并非就是毋庸置疑的致命缺陷，他还根据这个将自己的准则修正了一番。虽然刚开始的时候他还有些踌躇不定，不过现在已经开始奉行狗社会的新观念了。随着时间一天天过去，他变得越来越民主。离开比萨之前，勃朗宁夫人就观察到“……每天他都出去，跟那些小狗谈话时，用的都是意大利语”。而到了佛罗伦萨，束缚他的枷锁的最后一点残余也都断开了。最终解放的一刻，发生在克赛因公园。当他在“如绿宝石一般的”草地上飞奔，“把野鸡吓得四处扑腾”时，弗拉希猛然回忆起了摄政公园，以及公园里的公告牌：狗必须要戴好铁链。现在，“必须”去哪儿了？铁链去哪儿了？护园者和他的小短棍去哪儿了？随着偷狗贼、白教堂、滨沟、四轮马车和漂亮的出租马车的消失，随着腐朽的贵族所创立的肯耐尔俱乐部和西班尼尔俱乐部的消失，所有的一切都消失了。他在奔跑，在疾驰，他的皮毛闪闪发光，他的眼中火光熊熊，现在他是整个世界的朋友。每一条狗都是他的亲人。在这个全新的世界里，他不需要铁链，不需要保护。要是勃朗宁先生耽误了散步时间——他和弗拉希现在已经是非常要好的朋友了——他就会毫无顾忌地去提醒他。他“站在他的面前叫个不休，活脱脱一副主人的架势”，勃朗宁夫人气哼哼地说——现在，弗拉希跟她的关系已经完全比不上从前了，她不再需要他那火红色的皮毛和明亮的大眼睛给予她自身缺少的某样东西，她已经为自己寻找到了潘神，就在那葡萄园里，就在那橄榄树上，就在夜晚那哔哔啵啵燃烧的松木火堆旁。假如勃朗宁先生耽误了时间，弗拉希就站起来用叫声催促他。当然，如果勃朗宁先生想要待在家里写点东西，那也无妨，弗拉希已经独立了。紫藤花和金链花正在墙头争奇斗艳；南欧紫荆花开满了整个花园；野郁金香的花蕾也正在田野里迎风招展。他干吗非要等呢？他自己便溜了出去，他已经是自己的主人了。“……他独自出门，在外面待上数个小时，”勃朗宁夫人写道，“……他认识佛罗伦萨的每一条街道——他干什么都有自己的一套办法。我不再因为看不见他而感到惊慌。”她补充道，带着一脸的微笑，回忆起温珀尔大街上那段不堪回首的痛苦经历，回忆起那帮随时都准备出击的恶棍，只要她忘记了给弗拉希戴上铁链，他们就会立马把他从马腿下抓走。在佛罗伦萨，人们根本不会害怕。这里没有偷狗贼，这里也没有父亲——虽然很可能她为此叹息过。

但是，弗拉希之所以一瞅见吉第居[28]的房门没关就撒腿跑出去，坦白说，并不是因为他要急着去看图画，或者溜进黑暗的教堂里仰着脖子去看那些壁画，而是因为外面有快乐在召唤他，他要寻求自己多年来牺牲掉的快乐。在伯克郡的田野间，维纳斯的号角就曾吹响过，那时他爱上了帕特里奇先生的狗，后来她还为他生下了一个孩子。那样的号角声如今又在佛罗伦萨这条狭窄的街道上吹响了。沉寂了那么多年后，这个号角声显得更加激烈，更加急迫了。弗拉希明白了人类永远也不会明白的一种东西——最朴素、最纯粹、最完全的爱。这种爱不会给他留下任何烦恼、懊悔和羞惭。这种爱说来就来，说走就走，就像蜜蜂采完蜜，然后就飞走一样。今日是玫瑰，明日是百合花；这一刻还在原野上采野生的蓟花，下一刻又在温室里采装腔作势的口袋模样的兰花。弗拉希拥抱各种各样的母狗，巷子那边的花斑西班尼尔狗，或是那条长有斑纹的狗，又或是那条黄狗——随便哪条都行。对弗拉希来说，她们并没有什么不同。只要号角声搭乘风儿来到耳中，他就会前往那号角吹响的地方。爱就是一切，有了爱就足够了。没有人会指责他这种出格的行为。有时弗拉希深夜才会回来，更甚者第二天早晨才回来，勃朗宁先生看到后就会笑着说：“像他这种有身份的狗，做这种事情未免显得有点不太光彩。”当弗拉希一下子躺倒在卧室的地板上，在镶嵌在大理石地板上的吉第居的族徽上呼呼睡去时，勃朗宁夫人也会哈哈大笑起来。

吉第居的房间里，所有的家具都简洁得毫无赘余。那些昔日她在过着修道院式隐居生活时的帷幔窗帘统统没有了。在这里，床就是床，盥洗台就是盥洗台，任何东西都只是它本身，而不是别的什么。宽敞的客厅里，几把陈旧的乌木雕花椅子摆放在那里，在壁炉的上方悬挂着一面装饰了两个丘比特的镜子以增进照明。勃朗宁夫人也已经扔掉了她那条印度披巾，她头上戴着一顶色彩明艳的薄绸帽，这顶帽子的颜色是她丈夫所喜欢的。她的发型也改变了。当太阳落下，窗户的遮板被打开时，她穿一身薄薄的素白色平纹细布衣服，漫步到阳台上。她喜欢坐在阳台上，倾听大街上那嘈嘈杂杂的说话声，观察那来来往往的行人。

初来佛罗伦萨不久的某个晚上，他们忽然听到大街上响起一阵脚步声，还有人大呼小叫，他们赶紧跑到阳台上去观望到底发生了什么。只见阳台下面的大街上，涌来潮水一般的人群，一边哼唱着一边叫嚷着，每个人手里都拿着一面小旗子。每一家的窗口都有脑袋探出来，每一家的阳台上都站满了人。人们将一把把鲜花和桂树叶从窗口抛向大街上的人群，街上的人们——不论是一脸肃穆的男人，还是一脸喜悦的年轻女人——互相亲吻着，还把他们手臂中的小孩儿高高举起，朝阳台上的人们致意。勃朗宁先生和勃朗宁夫人都把身子探出栏杆，一个劲地鼓掌。在火炬的光亮下，那一面面写着“殉难者永生”“意大利联邦”“自由”“比奥·侬诺万岁”和“列奥波尔多二世万岁”的小旗子从下面飘荡而过——这样的场面一直持续了三个半小时，人们的欢呼声和小旗子不断地从下面流过。勃朗宁先生和勃朗宁夫人在阳台上点了六支蜡烛，并且一个劲地挥手。有那么一会儿，连弗拉希都跑来凑热闹，挤在他们俩中间，把自己的前爪探出阳台的栏杆，挥来挥去以示庆祝。不过，最终——困倦占据了上风——他哈欠连天。“他终于承认他嫌他们闹腾得太久了。”勃朗宁夫人评价道。倦意一阵阵袭来，他对那些粗俗的笑话感到十分疑惑。这一切都是为了什么？他问自己，这位大公是谁？他承诺了什么？他们为什么都这么没头没脑地乱激动？勃朗宁夫人总是在下面有旗帜经过时就可劲儿地挥手，不知道怎么回事，他居然被她那种热情劲儿给惹恼了。他觉得他们对那个大公的热情已经超出他能容忍的范围了。当大公经过这里的时候，他注意到一条停在门口的小狗，于是他趁着勃朗宁夫人沉浸在兴奋中的当儿，瞅了个机会偷偷下了阳台，跑到了外面。他从人群和旗帜当中穿梭过去，在那只小狗后面紧随不舍。她朝着市中心的方向跑去了，于是他们越跑越远，渐渐地，人们的欢呼声、叫喊声越来越远、越来越弱了，最后连火把的光也看不见了。仅有一两颗星星倒映在亚诺河的涟漪中，忽明忽暗。弗拉希跟那条花斑西班尼尔狗相互依偎着躺在河边的一只破破烂烂的箩筐里，箩筐下面是一摊稀泥。他们爱意浓浓，尽情缠绵，直到第二天的太阳升起来。弗拉希回到家时，已经是上午九点钟了，勃朗宁夫人跟他打招呼时，用的是一种奚落的口吻——她觉得，他至少应该记得今天是她结婚一周年的纪念日。不过，她猜想：“他肯定是过得非常愉快。”一点不假。当四万人的脚步声和旗帜上慷慨激昂的标语以及大公的誓言令她沉浸在莫名其妙的满足中时，弗拉希以无限的热情爱上了门口的那条小狗。

毫无疑问，勃朗宁夫人和弗拉希在各自的生活旅程中所发现的东西是不同的——她目睹了一位大公的出现，而他结识了一条花狗——但是必须承认的是，那条曾经将他们联系在一起的纽带依然发挥着作用。弗拉希再也不用遵守那些“必须”，他在克赛因公园那绿宝石一样的野草地里无拘无束地奔跑着，将金色的、红色的野鸡惊得乱飞乱窜。不过没多久，他便发觉自己不能再这样放肆下去。他不得不再一次蹲在家里。最初并没有发生什么事——仅仅是一种征兆——1849年春天，勃朗宁夫人开始在家里忙着做针线活儿了。弗拉希真的看到了某些变化，所以才暂时不敢往外乱跑了。勃朗宁夫人并不擅长针线活儿。弗拉希看到，威尔逊挪开一张床，把一些白色的衣服装进了一个抽屉里。他把头从瓷砖地上抬起来，聚精会神地观望着，聆听着。又要发生什么事情了吗？他不安地四处察看，想从箱子和行李被打开的痕迹中找到一点证据。他们又要再次远走高飞、逃之夭夭了吗？可是，这次要逃往哪里呢？要躲避的东西又是什么呢？这里没有什么东西让人恐惧啊。他安慰勃朗宁夫人，叫她不要害怕。在佛罗伦萨，他和她都没必要害怕泰勒先生，或者害怕包裹着狗脑袋的牛皮纸包。不过他依然感到茫然不安，他看出来了，所有这些变化的蛛丝马迹，都跟逃跑毫无关系，而是一种更为神秘的期待。每当他看到勃朗宁夫人静悄悄地坐在她的低椅上做针线活儿的时候，他就感到，有一种可怕的东西正在接近，而且无法逃避。时间就这样一星期接一星期地过去了，勃朗宁夫人不再出门了，她坐在家里，就好像在等待某件大事发生。难道，有一个像泰勒那样的恶棍要出现了，而她打算孤身一人，不借助任何帮助去阻击他，去接下他那暴风雨一般的拳头吗？想到这儿，弗拉希激灵地打了个冷战。行李箱没有收拾好，显然，她并没有打算逃走，也没有离开这所房子的打算。看起来更像是有人要来到这里了。他嫉妒不已，焦躁难安。每一个新来的人，他都要细细地观察一番。现在这里多了许多新来的人——布莱格登小姐、兰道先生、海迪·霍斯梅尔、利顿先生——现在有许多的女士和先生到吉第居来。日子一天又一天地过去，勃朗宁夫人一直坐在她的扶手椅上，安静地缝纫着。

时间到了三月份，月初的某一天，勃朗宁夫人索性都不到客厅里来了。倒是有不少其他的人在这里一个劲进进出出，勃朗宁先生和威尔逊也在这里忙活个不停。弗拉希紧张地缩在沙发底下，看着他们慌乱失常地走进走出。人们一个劲地在楼梯上上上下下，喊人的时候竭力压低嗓门儿，并用一种非常罕见的不出声的声音交谈。他们在楼上的卧室里忙活。他藏在沙发底下，一点点地向后退缩，一直挪动到最黑暗的犄角里。他身体的每一个神经都感受得到，某些重大的变化已经发生了——某个可怕的事件正在逼近。记得几年前，他就像现在这样，等待着楼梯上响起那个戴风帽的人的脚步声，门开以后，巴雷特小姐就叫了一声“勃朗宁先生！”这一次又是谁来了？是一个什么样的戴风帽的人呢？一整天过去了，他彻彻底底地被抛弃了。他躺在客厅里，不吃不喝。可能已经有一千只花西班尼尔狗在门口嗅过了，可此时此刻他只想躲开她们。随着时间的推移，他那种感觉越来越强烈，好像有什么东西正在从外面进入这所房间里。他从沙发罩的荷叶边向外探视，烛台上的丘比特，乌木箱子，法国式椅子，一切都好像散架了似的。他还有一种感觉，就好像有某种力量正在推着他向墙根儿贴近，好给他看不见的某个东西让出空间来。勃朗宁先生下来过一次，不过那已经不再是原先的那个勃朗宁先生了。威尔逊也下来过一次，当然她也发生了变化——就好像他们都看见了那个他看不到但感觉到了的东西。

最后，威尔逊满脸通红，披头散发地从楼上下来，喜气洋洋地将他抱进怀里，上了楼。他们走进了卧室。一阵小羊羔似的轻飘飘的啼哭声从昏暗的房间中传来——有一个东西正在枕头上微微动弹。那是一个活物，是一个独立的生命个体，大门一直紧闭着，勃朗宁夫人在这间房子里由一个人变成了两个人。那个可恶的小生命在她的身旁不停地蠕动着，一个劲地啼哭。弗拉希嫉妒得发狂，心里的那股厌恶情绪再也压制不住，他挣脱了威尔逊，飞快地跑到楼下去。威尔逊和勃朗宁夫人唤回了他。他们抚摸他，给他好吃的点心，以此诱惑他，可是这些都无济于事，他拼命地逃离着这个可恶的小东西，这个令人生厌的存在，无论是阴暗的沙发底，还是黑暗的旮旯儿，只要看得见，他就跑进去躲起来。“……对于所有殷勤安抚，他都不予理睬，他忧郁了，并且深陷其中，不可自拔。这种情况足足持续了两个星期。”——尽管勃朗宁夫人手头有很多事情要忙，但是她还是注意到了这一点。如果我们在狗的大脑里加入我们人类自己的时间概念，我们将会看到，人类的一分钟，在狗意识里如何膨胀成了一小时；人类的一小时，又如何膨胀成狗的一整天。所以，我们可以毫不夸张地说，弗拉希那“深深的忧郁”持续了堪比人类概念中六个月的时间之长。而在比这更短的时间里，很多的人却已经把他们的爱或恨忘却了。

不过弗拉希再不是温珀尔大街上的那条什么也没学过、没经受过任何训练的狗了。他已经学习过他的情感教育课程了。他被威尔逊打过，还曾经在迫不得已的情况下吃下过发了霉的旧蛋糕，而那块蛋糕他本可以在它还是新鲜的时候就享用的，他只需要表示已经下定决心爱勃朗宁先生，再也不会去咬他。在沙发底下躺着的时候，他的脑海里就一个劲地翻腾着这些陈年旧事。他终于还是走出来了。为此，他又一次获得了褒奖。一开始，即便他并不讨厌这种褒奖，不过，不可否认，他也不觉得这种褒奖有多少分量。那个婴儿被放在他的背上，他的耳朵被那双小手拉着，他轻轻地、慢吞吞地跑着，他乖乖地顺从着，就算耳朵被拉疼了，他也只是回头“吻一吻那双尽是肉窝窝的小脚丫”。不到三个月的时间，那个柔柔弱弱，只会哇哇大哭的小不点就喜欢上他了。“大概的情况就是这样的。”勃朗宁夫人跟别人谈起的时候，这样说道。令弗拉希感到奇怪的是，没过多长时间，他自己也开始喜欢那个小不点了。难道他们没有什么共同之处吗——在那个孩子身上，不是有很多方面跟弗拉希酷似吗？他们不是拥有同样的见解，同样的品位吗？比如就风景问题而言。在弗拉希的眼里，所有的风景都是没什么意义的。这么多年来他从未学会将注意力集中到那重重的山岗上。当他们带着他去瓦隆布罗萨[29]游玩的时候，他看到那壮阔的树林感到的只是无聊。小不点几个月大的时候，他们又进行了一次长途探险活动，乘坐一辆马车去旅行。小不点躺在保姆的膝盖上，弗拉希坐在勃朗宁夫人的膝盖上。马车行进着，艰难地攀越着亚平宁山脉高高的山岗。勃朗宁夫人实在太开心了，她几乎不舍得离开车窗，她觉得即便把所有的英语词汇翻一遍，也不一定能找出有分量的词语来表达她现在的感受。“亚平宁山脉那如梦似幻般的景色，那不断变换的色彩和线条，那有着自身明显特色的每一座山岗，以及不同山岗的美景的突然转换，那被自身重量压得弯腰驼背而把枝杈探进深谷的栗子林，那被湍流撕裂或者劈开的岩石，还有那如同自己堆积起来，竞赛般不断改变着自身颜色的层峦叠嶂的山峰”——那些数量众多的新颖的词汇，因为亚平宁山脉的美景而诞生，以至于另一部分词汇被挤得失去了存在的空间。可是，小不点和弗拉希对于这种刺激都没有一点感觉，也都没觉得有一点儿遗憾。他们俩都保持着缄默。弗拉希“从车窗口收回自己的脑袋，对于窗外的美景表现出一副兴致缺缺的样子……什么山岗啦、树木啦，以及其他的什么，所引起的仅仅只是他的鄙夷”，勃朗宁夫人下了结论。马车隆隆地前行着，弗拉希睡着了，小不点儿也睡着了。最后他们来到一个村庄里，车窗外不断有灯光、房屋和人群闪现，弗拉希立马就警觉起来。“他把一双警觉的眼睛瞪得圆溜溜的，这边瞅瞅，那边瞧瞧。你一准儿会认为，他这是在做笔记，或者准备要做笔记了。”打动他是因为这里出现了人，而绝非是因为美景风光。美景至少会先凝聚成绿色或紫色的结晶粉，再由自然界的某种注射器吹送进弗拉希鼻孔后面的某条通道，触及他的感官，这时候他就会陷入一种难以言说的狂喜之中。凡是勃朗宁夫人需要用眼睛看的，用笔写的，他一律用鼻子来嗅。

这篇传记写到这里，作者必须要作一下停顿了。要恰如其分地描摹一下我们所看到的一切，两三千字是远远不够的——勃朗宁夫人无法否认，她已经被亚平宁山脉给征服了。“我没有办法告诉你这些东西的任何一点细枝末节。”她承认——如果要描述我们所闻到的东西，只需要三个半字就够了，人类的鼻子简直不存在。世界上最伟大的诗人，只是能闻到马粪的臭气和玫瑰花的香气。在这两者之间还存在着无数种他们无法辨别出来的气味。可是弗拉希不同，他所生活的那个世界，就是由各种各样的气味所构成的，爱情大部分是气味，形状、色彩是气味，音乐、建筑、法律、政治、科学全都是气味。对他来说，所谓的宗教也不过只是一种气味。即便只是想将他每天吃排骨和吃饼干这一类最简单的感受描述出来，我们也无能为力。甚至连斯温伯恩先生[30]也说不出一个六月的炎炎下午，温珀尔大街的气味于弗拉希而言究竟意味着什么。要想描述混杂在火把、桂花、焚香、旗帜、蜡烛和被带有樟脑味儿的缎面儿鞋的鞋跟儿踩烂的玫瑰花瓣编成的花环的气味中的一条西班尼尔狗的气味，或许只有莎士比亚才能做到吧，前提是他在写他的悲剧《安东尼与克丽奥佩特拉》的时候能够停下笔来，然而莎士比亚并没有停过笔。我们无法否认我们的鼻子确实很迟钝，我们所能够记下的只是：尽管弗拉希一生中最自由、最幸福、最充实的时光是在意大利度过的，但是对他来说，意大利的真实含义也只不过是一系列各种各样的气味。不妨这样设想，尽管爱情的吸引力正在逐渐淡去，但是气味的吸引力依然存在。他们选择在吉第居生活以后，每个人就都有了自己要干的事情，勃朗宁先生每天都有一个固定的时间要在一间屋子里写作，同样，勃朗宁夫人每天也有一个固定的时间要在另一间屋子里写作，他们的孩子在育儿室里玩耍，而弗拉希则在佛罗伦萨的大街上逍遥自在，享受着那使他迷醉的气味。他循着气味，穿过主干道和后街，穿过广场和小巷。他循着气味，从一种气味到另一种气味，一路前行，他跑过坑坑洼洼的路面，也到过光滑平坦的大道，他跑过黑暗的街道，也到过洒满金黄阳光的街道。他跑进跑出，跑上跑下。他跑到人们吹奏铜管乐器的地方，跑到人们烤面包的地方，跑到女人们坐着梳头的地方，跑到摞着高高的鸟笼的堤道上，跑到洒落着深红色葡萄酒的人行道上，跑到充斥着皮革、马具和大蒜气味的地方，跑到捣衣的地方，跑到葡萄藤摇曳摆拂的地方，跑到男人们喝酒、吐痰、赌博的地方——他不断地进进出出，把鼻子凑到地面上，在香气的海洋里痛饮，或者他也会把鼻子仰起来，迎着飘荡过来的阵阵香气抽动鼻翼。他躺在一块阳光曝晒的土地上——连石头都被太阳烤得冒气！他寻到一条阴凉的隧道——凉森森的石头上散发着一股酸味！他喜欢葡萄那紫色的味道，所以一口就将一整串葡萄都吞下；意大利主妇们把那些已经变硬了的吃剩下的羊肉片或通心粉丢下阳台，他嚼了一会儿又吐出来——羊肉和通心粉的气味是刺鼻的、深红色的。他循着令人宁静放松的焚香的味道，跑进昏沉沉的教堂中复杂难辨的紫罗兰色当中；他的鼻子可劲儿地嗅来嗅去，来到一块墓地，他去舔了那装着彩色玻璃的坟墓上的金子。他的触觉跟他的嗅觉一样灵敏。在他所熟悉的佛罗伦萨，既有大理石的光滑，也有砂石的粗糙。他用舌头去舔，用颤动的鼻子去触那年深日久已经发白的帷幕的褶皱和那光滑的石头雕像的手脚。他也会把那值得炫耀一番的拉丁铭文清晰地印在他那非常敏感的脚掌上。总而言之，弗拉希对佛罗伦萨这个地方的认知与人类大相径庭。他的佛罗伦萨，拉斯金[31]不了解，乔治·艾略特[32]也不了解。只有哑巴才能了解他所了解的东西。他那无穷无尽的感觉，没有一种是用语言来表述的，因此也不会受到语言的曲解。

写这部传记的作者，虽然可以轻描淡写地猜测说：弗拉希进入中年以后，就一直生活在这种不可思议的极致快乐中。但是，假如硬要说就在那个小不点一天天长大，开始牙牙学语，并拥有弗拉希不能理解的感情时，弗拉希就必定要永远生活在一个天堂里，在这个天堂里，香气是以最纯粹的形式存在的，事物赤裸裸的本质直接凌驾于他那毫无遮掩的神经之上，那就大错特错了。据我们所知，弗拉希并没有生活在这样的天堂里，像那样完美的幸福生活，也许只有那些徜徉在星空里的神明，或者那些从来没有到过人类集居地，只是不远万里飞往那白雪皑皑的极地冰原或热带的丛林上空的鸟儿，才能够享受到。至于弗拉希，他在人的膝盖上躺过，听到过人类的声音，他的身上沾满了人类的情感。另外，无论是哪种程度的嫉妒、愤怒和绝望，在他的身上都曾体现过。现在是夏天，弗拉希遭受着跳蚤的蹂躏。太阳催熟葡萄的同时也带来了跳蚤，这是多么严酷的讽刺啊！“弗拉希在佛罗伦萨的夏天所受到的煎熬，不见得就逊色于萨伏那罗拉[33]的殉难。”勃朗宁夫人这样写道。跳蚤栖息横行在佛罗伦萨每一栋房子的任何一个犄角旮旯里。那些古老的石头缝里，或者旧挂毯的褶皱里，斗篷里，毯子里，都有可能蹦出跳蚤来。它们在弗拉希的皮毛里安家，它们一直往他的皮毛深处叮咬。他抓啊挠啊，擦啊蹭啊。他的健康受到了威胁。他终日闷闷不乐，瘦得骨架都突显出来了，还发起了高烧。勃朗宁夫人求助米特福德小姐，向她咨询除跳蚤的方法。米特福德小姐还是坐在三里口的那间温室里，继续写着她的悲剧，她暂时把笔搁下，开始查阅自己的旧药方——五月花有什么药效，玫瑰花蕾有什么药效……可事实是，雷丁的跳蚤只要一小撮药就死了，但佛罗伦萨的跳蚤则是红色壮汉，米特福德小姐的药粉对这种跳蚤，根本没什么用。绝望中，勃朗宁夫妇只能跪在水桶边，想方设法用刷子和肥皂来祛除这种害虫，可是到头来只是白费力气。有一天，勃朗宁先生带着弗拉希出去遛弯儿时，注意到人们对着弗拉希指指点点，还有一个人把一根手指举到鼻子边小声说“疥癣”。当时，“罗伯特对弗拉希的喜爱已经像我一样”，因此，他等于是正带着一个朋友出来散步，却听到别人羞辱自己的朋友，这当然是无法容忍的。罗伯特“再也忍不住了”，他的妻子如此写道。只有最后一个办法没有尝试过，但这个办法的残酷本质跟那种疾病本身相比也不遑多让了。尽管弗拉希现在已经变得民主了许多，对于阶级地位的标志也不像以前那么在乎了，可是他依然是菲利普·西德尼[34]所说的“天生的绅士”，皮毛对于他来说，就是披挂在身上的血统荣耀。究其意义，就如同那倾家荡产的落魄乡绅揣在衣兜里的铭刻着家族徽记的金表一样。然而勃朗宁先生现在打算牺牲掉他的皮毛。他把弗拉希叫到身前，“拿出一把剪刀，把他剪得简直跟一只狮子一样”。

随着勃朗宁先生手里的剪刀开开合合，标志着科克尔西班尼尔狗的徽记，一撮撮地飘落到地上。当那个模仿其他动物的标志在脖子上凸显出来的时候，弗拉希觉得自己像是被阉割了一样，变得渺小，羞愤难当。我现在是个什么东西呢？他照镜子的时候想。“你什么都不是了。”镜子无情地拿事实回答了他。他什么都算不上了，他理所当然不再是一条科克尔西班尼尔狗了。他凝视着镜子，他的耳朵秃了，不卷了，好像还在痉挛，就像是代表真实和滑稽的精灵正在他耳边低语。他什么都不是了，难道这不正是世界上最让人满意的地位吗？他又朝镜子里瞅了瞅，看见了他脖子上套着的那只项圈。画漫画去讽刺那些自恃清高的人——不也是一种职业吗？无论如何，他身上的跳蚤总算是没了，至于怎么看那个问题已经不重要了。他摇晃着他的脖子，舞动着他那赤裸的瘦弱腿脚。他变得异常开心。就像一个久病初愈的美人，发现自己永久性地毁容了，于是生起一堆篝火，开开心心地在大笑声中把衣服和胭脂水粉统统丢进火堆里，心想，以后完全没必要再照镜子了，也不用再为情敌的阴冷和妒忌惴惴不安了。就像一位牧师终于可以将那件穿了二十多年已经浆洗得硬邦邦的长袍丢进垃圾桶里，并一把从书橱里抓起伏尔泰[35]的大作——弗拉希此时此刻的感受，或许只有这样的美人和牧师才能够理解。就这样，弗拉希全身上下被剪得光秃秃的，像一头狮子似的，惊惶而走，但他终于摆脱跳蚤了。“弗拉希，”勃朗宁夫人在写给妹妹的信中说道，“是明智的。”或许她是想到了希腊的一句至理名言：“想要得到幸福，就必先经历痛苦！”虽然它失去了皮毛，但也除掉了跳蚤。他是一个真正的哲学家。

但是这件事没过多久，弗拉希刚刚学会的哲学知识就遭到了考验。1852年夏天，吉第居又出现了上两次危机静悄悄来临的迹象：抽屉打开了，或是一根细绳从箱子里漏了出来。当一条狗看到这些迹象的紧张程度就好比牧羊人看到预示着雷雨的乌云，政治家听到战争即将爆发的谣言。某些变化又要来了，新的旅行即将开始了。可是究竟有什么事要发生呢？箱子已经拉下来绑好了，保姆把孩子抱了出来。勃朗宁先生和勃朗宁夫人穿着要出远门的衣服一起现身。门口停着一辆出租马车。弗拉希像个哲学家一般在门厅里冷静地等候着。他们做好准备的时候，他也准备好了。他们坐到马车上之后，他也轻轻一跃，跳上了马车。这次是威尼斯？罗马？还是巴黎——他们将要去往何处？现在所有的国家在他眼里都是平等的；所有的人类都是他的兄弟。他已经学会了这一课。但当他最终从一片朦胧中，跳下马车时，他需要运用他所学到的全部哲学知识了——他来到了伦敦。

街道的两旁，全都是砖瓦房。他走在硬邦邦、冷冰冰的人行道上。一个穿着紫色长毛绒大衣的女人，从一扇带有黄铜把手的红木门里走出来。她的头上戴着一个轻巧的花环。当男仆蹲下来，放置好一辆四轮马车的登车凳时，她提了提衣服，朝着街道的两端望了两眼，目光中带着一种轻蔑。这里是维尔贝克大街——整条大街都被一种红色的光芒笼罩着——这种红光与意大利那种醒目的红光截然不同，带着一点茶色，沾染着成千上万的车轮和马蹄荡起的尘土，显得模模糊糊的。现在正是伦敦举行社交活动的大好季节，在城市的上空，汇聚着各种各样的声音，形成一种嘈杂的嗡鸣声。一个侍从手里握着一条铁链，铁链的另一头，是一条雄壮的猎鹿犬。一个警察迈着轻快的步伐，大步流星地走来，举着他的牛眼灯四处探照。炖肉的香味、牛肉的香味、烤肉的油味、卷心菜炖牛肉的香味，从成千上万的地下室里飘荡出来。一个身着号衣的仆人将一封信投进了邮箱。

弗拉希在门口停住了，他被这个大城市震慑住了，被它的奢华跟大气震慑住了。威尔逊也停住了。这一刻，意大利的王室、意大利的文明、意大利的革命，还有意大利的大公跟侍卫，都变得微不足道！当那名警察走过来时，威尔逊在心中向上帝致谢，幸好她没有嫁给莱伊先生！与此同时，从街头拐角的小酒馆里蹿出一个不祥的身影，他向这边瞥了一眼，弗拉希赶紧钻进了屋子里。

一连好几个星期，他都只能待在维尔贝克大街上一所租来的房子里，活动范围仅限于客厅。监禁是有必要的。最近霍乱正在流行，不过说实话，那些贫民窟在这场霍乱中反倒是受益良多，有些情况略微得到了改善。不过，这种改善显然远远不够，因为仍旧有狗不断丢失，温珀尔大街的狗还是得用铁链拴好。当然，弗拉希有着自己的社交活动，他与其他的狗在邮筒附近或酒吧外面会晤。对于这位重返伦敦的新贵，它们表示十分欢迎，它们都有着很不错的教养，这是从祖先那里一代代传承下来的。这就好比某个英国贵族，长久地生活在东方，进而沾染了一些当地人的陋习——并且有传闻，说他成了伊斯兰教的教徒，变成了一个穆斯林，还跟一个中国的洗衣婆生了个儿子——当他坐回宫廷里的时候，老朋友们都愿意针对他的过失予以宽容并邀请他到查兹沃斯来，尽管他们都避免提及他的妻子，并知道他定会同他家人一起祷告忏悔一样——温珀尔大街的狗，不论是那些指示犬还是那些赛特狗，都对他的归来表示欢迎，没有在意他的皮毛状况。但，现在弗拉希反而觉得，伦敦的狗怎么看都好像有点不正常。内罗——克莱尔夫人的那条狗，大家都知道，有一次它居然从顶楼的窗户跳下来，试图自杀，据说它是因为感到奇恩路的生活太焦虑了才这么做的。重返维尔贝克大街的弗拉希对这条消息是深信不疑的，被监禁，和一堆乱七八糟的破玩意儿挤在一起，夜晚的蟑螂，白日的绿苍蝇，徘徊回荡的羊肉香味，餐橱上一年四季都不缺的香蕉——所有的这一切，加之常跟那些衣冠楚楚，却从来不把衣服洗干净的男男女女打交道，使得他脾气变得格外暴躁，神经也跟着紧张起来。他一连好几个小时躺在五屉柜的下面，他想从这间租来的屋子里跑出去是不可能的，因为前门总是锁着的。他只能等着某个人拿着铁链来牵他出去。

只有两件事情打断过他在伦敦度过的这段枯燥乏味的生活。夏季的某天，勃朗宁夫妇要去法南姆，拜访住在那里的查尔斯·金斯利牧师。在这个季节，意大利的土地一定是一片不毛之地了，会变得跟砖头一样硬，还会有到处肆虐的跳蚤，人们会尽可能地避开火炉似的太阳，走路的时候跟行尸走肉似的，拖着身子从一片阴影挪向另一片阴影，哪怕是看见某座出自多纳泰罗[36]之手的雕像上抬起的胳膊在地上投下的阴影，人们也会感恩戴德。但是在法南姆这片土地上，满眼都是绿油油的田野，天蓝色的水塘，还有那低声细语的树林。在这样的草地上，他的脚爪踩上去感觉太有弹性了，太绵软凉爽了。勃朗宁跟金斯利，这两家人一起享受了这样的一天。当弗拉希跟在他们后面跑来跑去的时候，他再次听见了昔日的号角声，那种逝去的狂喜又回来了——是野兔还是狐狸？他撒腿狂奔入萨里的荒野，自打离开三里口以后，弗拉希就再也没有真正跑过一次了。一只野鸡带着它那五颜六色的羽翎飞起来的时候，像箭一般快，他差一点就咬到了它的尾巴。然后他就听到了一声鞭响，听到了一声呼喝。难道是查尔斯·金斯利牧师在制止他吗？不管是不是，他最终还是停了下来。在法南姆，对于森林的保护是非常严格的。

没过几天，正当弗拉希躺在维尔贝克大街家里的客厅里时，勃朗宁夫人走了进来，她穿着一身要出远门的衣服，把弗拉希从五屉柜的下面唤出来，并把一条铁链套在他的脖子上。自1846年九月之后，时隔六年，他们再次一道踏上了温珀尔大街，来到了50号门口。就像从前一样，他们停下来，等待着；就像从前一样，管家不紧不慢地过来开门。门开了，俯卧在那条席子上的不正是卡蒂琳吗？这条已经老得没了牙的狗打了个哈欠，伸了个懒腰，看都没有看弗拉希一眼。就像从前走下这道楼梯时一样，而今他们蹑手蹑脚地走上去，寂静无声。勃朗宁夫人就像害怕看到那些即将看到的东西似的，悄悄地轻轻推开一扇又一扇的门。她从一间屋子出来，又进入另一间屋子。忧郁慢慢地将她笼罩。“……这些屋子似乎比以前更昏暗，更狭小了，”她写道，“放置在那儿的家具也让人觉得不太合适，不太方便。”后屋，常春藤依旧轻轻抽打着玻璃窗，那射来的光线仍旧被印花窗帘遮挡住。这么多年来，什么都没有变，什么事都没有发生。她一间间地挨个儿察看这些屋子，满满的回忆，满满的忧伤。弗拉希在她查看这些屋子的时候，已经急得如热锅上的蚂蚁了，如果巴雷特先生突然回来发现他们该怎么办？如果他皱起眉头盯着他们，然后把他们锁回后屋的卧室里，永远不让他们出来，该怎么办？好在，勃朗宁夫人把所有的门都关上了，再一次静默无声地从楼梯上走下来。是的，她说，应该打扫一下这些屋子了。

从那天以后，弗拉希就只有一个愿望——离开伦敦，离开英国，永远不要再回来。直到他意识到自己已经站在了穿越英吉利海峡去往法国的渡轮甲板上时，他才一改闷闷不乐的状态。这是一段非常难受的旅程。穿越海峡总共要花八个小时的时间。随着渡轮在大海里颠晃前行，弗拉希的回忆就像一团纷沓繁杂的乱麻，他又想起那个穿着长毛绒大衣的女人；那些拎着行囊衣衫褴褛的男人；摄政公园；在护卫队的簇拥下匆匆经过他们面前的维多利亚女王；英国的绿草丛和弥漫着刺鼻气味的英国人行道。这林林总总的画景，在他的脑海里一一重现，又一一消失。当他抬起头的时候，发现栏杆那儿靠着一个人，那是个个头挺拔，表情凝重的人。

“克莱尔先生！”他听见勃朗宁夫人叫道。这时——请记住，穿越海峡是一次非常痛苦的经历——弗拉希猛烈地呕吐了起来。水手们拎着拖把和水桶跑过来。“……他被命令离开甲板，可怜的狗儿。”勃朗宁夫人说，因为甲板是英国的，生病的狗都不准待在甲板上。可是他偏偏生病了。这就是他送给祖国的最后敬意。

第六章　尾声

弗拉希现在已经是一条老狗了。英国的那趟旅程，所唤起的回忆，无疑让他倍感疲倦。人们注意到了，从那里归来后，他对阳光开始疏远了，总是寻找阴凉的地方休息，虽然比起温珀尔大街的阳光，佛罗伦萨的阴凉可能还要燥热一些。他经常摊开四肢趴在一座雕像下，或者蜷缩起身子，待在喷泉下方一连睡上好几个小时，只为了等待那些时不时溅落在身上的水滴。还有不少小狗经常来找他。他就给他们讲白教堂和温珀尔大街的故事，讲三叶草和牛津街的气味，讲在他的记忆中接二连三所发生的那些变革，讲大公们如何来临，又如何离开。当然，那条住在小巷左边的花西班尼尔狗，据他说，是永远地走了。有时，兰道先生，那个脾气火暴的家伙急匆匆地从他身边走过，还佯装发火冲他亮下他的拳头。善良的伊莎·布兰戈登小姐，则每每在他身边驻足，从手提袋里掏出几块饼干来喂他。集市上的农妇们会在她们竹筐的阴凉处用一些树叶给他铺个小床，并时常扔一两串葡萄给他吃。在佛罗伦萨，他人尽皆知，他被所有人喜爱——无论是高贵的绅士，还是平民百姓，无论是人，还是狗。

可是弗拉希终究还是老了。他甚至不愿意再躺在喷泉下——那里的鹅卵石硌得他的骨头生疼——而是待在勃朗宁夫人的房间里那镶嵌在地板上的用光滑的人造大理石做成的吉第居的家族徽记上，或是客厅里那张大桌子下的那一片阴影里。从伦敦归来后不久的一天，他在那张桌子下沉沉地睡着，四仰八叉地张着四条腿，这样没有梦境，昏昏沉沉的睡眠只有那种上了年纪的狗才会有。说实在的，他如今的睡眠比以往更加深沉了，当他睡着了，会感觉到周围的黑暗越来越致密。如果说还会做梦，那么他多半会梦到自己躺在那寂静无声、连阳光也透不进来的原始森林深处。当然，偶尔他也会梦见昏昏欲睡的鸟儿所发出的那种充满倦意的叫声，或者一只静悄悄坐在那里的猴子在树枝被烈风摇动时所发出的温和笑声。

忽然间，光线撑开枝叶，攒射进来——四面八方全都是耀目的光束，猴子们吱吱叫着，鸟儿们惊飞起来，叽喳吵闹，与同类遥相呼应。弗拉希嗖一下站起来，困顿一扫而光，他周围的一切都变得混乱不堪。刚刚他在客厅桌子下面那几条滑溜溜的桌腿中间睡着了，可是现在围着他的却是不停翻涌着的裤腿和裙子，就连那张桌子也在摇来晃去，猛烈地动荡。他该往哪里逃跑？究竟发生了什么事？鬼知道这张桌子被下了什么咒语。他发出一声高亢的长啸，想问一问这是怎么回事。

关于弗拉希这些问题，我们没法提供让人满意的答案。但是我们知道一些事实，而这些事实完全没有经过加工处理。事情大概是这样的：在十九世纪初，布莱西顿伯爵夫人有一个水晶球，是从某个魔法师那里买来的。这位贵妇人“压根就不知道它有什么妙用”，她只看到了水晶本身而已，除此之外并没有发现任何其他的东西在球里面。她去世以后，她的财产被变卖了，这个水晶球落入了那些“拥有一双更加纯澈的眼睛，能够看得更加通透”的人们手中，他们发现了球中除水晶之外的别的某些东西。至于买下这个水晶球的人是不是斯坦赫普勋爵，他是否真的拥有“一双更加纯澈的眼睛”，我们就不得而知了。但可以肯定的是，1852年，斯坦赫普勋爵确实拥有一个水晶球，他只需往里一看，便能够在球里看见混杂在其他物质中的“太阳的精灵”。一个热情好客的贵族人士，理所当然不会独自欣赏那种奇景。斯坦赫普勋爵习惯在午宴上炫耀自己的水晶球或是邀请友人们来观看“太阳的精灵”。欣赏水晶球里的奇景确实是一件乐事，因此，在当时，人们对水晶球的热度一下就高涨起来了。不过，伦敦的一位十分幸运的眼镜制造商乔利先生对此态度却十分漠然。他发现，不需要是埃及人，也用不着去找魔法师，他自己就能制造出这种水晶球，尽管当时英国的水晶相当昂贵。于是，时间到了五十年代初期那会儿，有不少人都拥有了水晶球。尽管如斯坦赫普勋爵所说的一样，这些人“虽然在使用水晶球，可是没有一个人敢承认”。在伦敦，关于精灵，真的是闹得满城风雨，甚至还引起了某种恐慌。于是，斯坦赫普勋爵建议爱德华·里顿爵士“为了详细了解事情的真相，政府应该指定一个调查委员会”。不知是精灵被将要派遣调查专员的传言给吓坏了，还是精灵自身有血有肉，要聚在一起才容易繁衍后代——这样的问题我们无法求证，但是有一点是真的，精灵们变得惶惶不可终日，成批地逃到了桌子腿里。当时的那些人出于一种什么样的动机我们不用去管，关键是这个举措效果非常好。虽然水晶贵重无比，但桌子却家家都有。就这样，1852年冬天，当勃朗宁夫人返回意大利的时候，就发现精灵比她早到了一步，这时候佛罗伦萨每一张桌子都成了精灵的栖身所。勃朗宁夫人写道：“人们四处奔波，都在‘为桌子劳心费神’，上至大公使臣，下至药贩子，人们在桌子周围围成一圈，却并不是在玩惠斯特[37]。”那是在破解桌腿里传递出来的秘信。桌子能够“用它的腿敲击地面，将它的见解以字母表的顺序表达出来，非常聪颖”。如果一张桌子能够说出你的孩子已经四岁了，那还有什么是它办不到的呢？旋转桌成为商店里最热门的货物，墙壁上到处都张贴着广告，到了1854年，这个运动发展得如此迅捷，以至于“四十多万个说得出名姓的美国家庭……醉心于同精灵的交往之中”。连英国那边也有消息传来，声称爱德华·巴尔沃-里顿爵士购买了“许多种美国的敲打精灵”到他的内布沃斯庄园，并带来了令人愉快的结果：爵士相信自己变成了一个隐形人——某一天吃早饭的时候，小亚瑟·罗素看见“有一个老头子，穿着一件寒酸的睡袍，露出一副古怪的表情”盯着他看，人们便告诉他是这么一回事。

勃朗宁夫人是在斯坦赫普勋爵的午宴上第一次端详水晶球的。她除了觉得那个东西的确是一个不同凡响的时代标记外，并没有看出什么来。太阳精灵明确告知她，她马上就要前往罗马了，但是她当下就反驳了太阳精灵，因为实际上她并没有马上去罗马的打算。“但是，”她如实地补充道，“我喜欢这个奇妙而神秘的东西。”她曾经花了半个钟头冒着生命危险乘马车去曼宁街，在那里发现了一个令她极其意外的世界。那么，难道就没有一个更加美好的与佛罗伦萨比邻，转眼就能到达的世界吗？在那里，生活着已经在这个世界死去的人们，他们努力地想要同我们取得联系，可所有的努力都是徒劳的。不管怎么样，勃朗宁夫人在桌子边上坐了下来，她愿意冒险一试。那位隐身人的儿子，才华出众的里顿先生来了，弗雷德里克·丁尼生先生、鲍尔斯先生和维拉里夫人也都来了。他们坐在了桌子边上，吃着草莓和奶油，品着香茗的时候，桌子腿动了。“笼罩着山峦的紫雾将整个佛罗伦萨吞没，天上星光璀璨，”他们谈论着。“……我们讲了些什么故事，并断言看见了什么样的奇迹！噢，伊莎[38]，我们都成了信徒，除了罗伯特……”就在这时候，柯卡普先生忽然走了进来，他的胡子已经白了，稀稀疏疏的，耳朵也不好使了，他之所以来这儿，只是想说：“有一个精灵的世界——一个未来的国度。我承认了。我彻底信服了！”尽管柯卡普先生的听觉不太好，可是他分明听见敲击了三下，响亮的声音“惊得他跳了起来”。他原本的信念因为这三声敲击而改变，之前他一直“差不多是个无神论者”。柯卡普先生都这样了，勃朗宁夫人自然会尝试一下的。她写道：“我这个人喜欢幻想，这你是知道的，我总是渴望能敲遍现实世界的每一道门，以便找一找，看是否有一道门能够让我走出去。”所以，在她的召集之下，吉第居来了一大批虔诚的信徒，他们围绕在桌子周围坐下，把手放在桌子上，试图找到一扇大门，好走出这个现实的世界。

这非同一般的惊吓把弗拉希给惊醒，他看到头顶上只有一条桌腿支撑着的桌子，在他的周围，裤腿和裙子在晃动着，但不论围坐在桌子旁的那些男男女女能够看到或听到什么，他什么也听不见、看不见。千真万确，桌子只有一条桌腿是着地的但所有的桌子都可以这样，只要你尽量靠在桌子的一边的话。以前他自己就把桌子弄翻过，还为此被训斥了一顿。这时候，勃朗宁夫人两只眼睛瞪得大大的，就像是看见了有什么神奇的玩意儿在外面。弗拉希飞快地跑到阳台上，环顾四周。是不是又有许多的旗帜和火把簇拥着一位大公从这儿经过？可是弗拉希什么也没看见，街道上只有一个乞丐婆子蜷缩在一篮子西瓜后面。可勃朗宁夫人肯定是看见了什么，她肯定看见了非常奇妙的东西，这样的一幕曾经在温珀尔大街的时候就发生过一次，她突然间就哭了起来，让人摸不着头脑，然而过了一会儿，她拿起一张布满墨迹的纸张，又大笑了起来。这一次跟上一次不一样，她的神情中有某种东西令弗拉希感到害怕，有什么令他十分厌恶的东西在房间里，或许是藏在桌子里，也或许藏在那些裤子和裙子中间。

时间就这样一周周过去，勃朗宁夫人越发沉迷于那种神秘的东西了。在阳光明媚、天气燥热的白天，她也只是待在桌子跟前，不愿意去看一看石头缝里爬进爬出的蜥蜴。如果勃朗宁先生不在家的话，就算是群星闪耀的夜晚，她也会把哈欠连天的威尔逊叫进来，一起坐在桌子旁，一直坐着，直到桌腿能抬起来在地板上敲出响声，而不愿去看书或者在纸上写写画画。那张桌子对于弗拉希来说，最大的功能就是给他提供了一个幽暗的栖身地。有一刻，勃朗宁夫人忽然叫喊起来，说桌子告诉她威尔逊要生病了。威尔逊说她只是犯困了而已。可是没多久，这位来自英国的严肃认真、品行端正的威尔逊就发出一声尖叫晕倒了。勃朗宁夫人火急火燎地去寻找“纯净的醋”，忙得晕头转向。在弗拉希看来，用这种不愉快的方式来打发宁静的夜晚，还不如每个人都坐下来看书好呢。

有一件事是肯定的，这种令人焦虑，无法触摸又使人生厌的气味，还有敲击声、尖叫声和醋，彻底扰乱了弗拉希的神经。帕尼尼，勃朗宁夫人的孩子，祈祷“希望弗拉希的毛重新长出来”，对于这个愿望，弗拉希认为是不错的，是可以理解的。不过弗拉希被那种既要不修边幅、散发着难闻气味的男人到场，又要牢固的红木家具捣鬼的祷告所激怒了，就像是惹恼了他那健硕、聪明而衣冠楚楚的男主人一样。除了古怪的气味和举动之外，弗拉希觉得还有更加糟糕的事情——勃朗宁夫人常用一种仿佛看到了某种神妙东西的神情凝望着窗外，可是窗外根本就什么都没有。弗拉希刻意站在她眼皮子底下，但是她的目光却似乎是穿过了他，当他完全不存在似的。那种目光是弗拉希从她身上所见过的最残酷的，就算当初弗拉希咬了勃朗宁先生的腿，她的那种叫人心惊胆战的愤怒也要比现在的这种神情好上很多；就算弗拉希在摄政公园被马车门夹住爪子时，她的那种嘲讽也要比这种神情让他觉得好受。毋庸置疑，弗拉希偶尔会想念温珀尔大街以及那儿的桌子，因为在50号大宅里，没有任何一张桌子是病歪歪地用一条腿着地的。那张镶有花边儿，上面放着勃朗宁夫人珍贵饰品的小桌子，它从来都是静悄悄地站在那里。在过去那久远的时光里，每次只要他跳上沙发，巴雷特小姐就会从睡梦中醒过来，盯着他看上一会儿。可是现在，就算他跳上沙发，她也跟没有看见他似的。就连她写作的时候，也不再瞧上他一眼。她继续写到——“这次，还是在巫师的指挥下，精灵用双手捧起桌上的一个花环，帮我戴在头上。那双手就跟人类最大的手掌一样大，雪白雪白的，好看极了。它离我非常近，之间的距离就像我现在写字的手离我的眼睛的距离一样。我看得清清楚楚。”弗拉希抬起爪子用力地抓了她一下，可她视而不见，就仿佛他隐身了一样。于是，他跳下沙发，跑下楼梯，跑到了大街上。

那个下午热浪滚滚，坐在街头的乞丐婆已经趴在西瓜上睡着了。太阳似乎激荡着空气发出嗡嗡的响声。弗拉希沿着自己所熟悉的一条街道，靠着有阴凉的一边，一路小跑着去了市场。耀目的阳光下，市场里到处都是凉棚、摊位和色彩鲜艳的遮阳伞。女摊贩们坐在装有水果的筐子旁边。成群的鸽子呼扇着翅膀，钟声不绝于耳，鞭声划破长空。各种毛色的杂种狗，在佛罗伦萨的市场里跑来跑去，凑鼻子嗅一嗅，探爪子抓一抓。市场如蜂房一般繁忙，如火炉一般火热。弗拉希为了寻找一个阴凉的地方到处溜达，最后跑到了他的朋友卡特琳娜身边，在她那只大筐子的阴凉处躺了下来。在他的旁边有一道影子，那是一只装着红色和黄色鲜花的棕色水罐投下来的。他的头顶，有一座右手直指前方的雕像，也投下来阴影，于是这一块阴影就被加深了，变成了紫色的。弗拉希躺在这片阴凉之中，看着那些吠叫、打滚儿、撕咬、伸懒腰的小狗们，看着它们尽情地玩耍，尽情地享受着年轻的快乐。它们互相追逐着，绕着圈子跑跑跳跳，就如他在巷子里追逐着那条花西班尼尔狗一样。弗拉希的思绪恍惚间又回到了雷丁——帕特里奇先生的那条西班尼尔狗，他的初恋，他想起了他那青春时代的狂喜和天真。没错，他也有过属于自己的美好过往，他无需嫉妒别人。他已经尽情享受过了生活在这个世界上所能得到的快乐，他没有什么可抱怨的。那个女摊贩在他的耳朵后面挠了挠，从前她经常用巴掌教训弗拉希，因为弗拉希总是偷吃她的葡萄，或者是干了别的什么坏事。不过现在弗拉希老了，她也上了年纪，弗拉希帮她看瓜，她帮弗拉希挠耳朵。这会儿，弗拉希犯困打盹儿的时候，她正织着毛衣。已经切开的大西瓜露出粉色的瓤儿，烦人的苍蝇围在旁边不肯离去。

阳光透过百合花的叶缝，穿过五颜六色的遮阳伞照了进来。大理石雕像将它的热度大大减弱，变得如同香槟酒一般清凉。弗拉希任凭阳光流淌进他的皮毛里，浸润进他裸露的皮肤里。他等身体的一面晒热了以后，就翻个身，让太阳烘烤另一面。市场上充斥着人们的谈话声和讨价还价声；不断有买东西的妇女从他的身边走过，她们有的停下来，伸出手去摸一摸那些瓜果蔬菜。这种哼哼嗡嗡的嘈杂人声一刻也不曾停歇，不过却正合弗拉希的意。不多久，他就躺在百合花投下的阴影里睡着了。他睡得很沉，跟狗做梦时的状态一样。他的脚爪猛地一缩——难道他梦见了自己正在西班牙追赶野兔？或者，梦见他正沿着滚烫的山坡朝山上奔跑的时候，野兔忽然从灌木丛里蹿出来，旁边有一伙皮肤黑黝黝的人呼喝着“西班！西班！”？然后他又安静地躺了一阵。又过了一会儿，他轻轻地叫了起来，急促地叫了很多声。也许，他梦见了雷丁，米特福德医生在那催促着他的狐犬追逐猎物？不多久，他又急躁地摇动起了他的尾巴，或许他梦见了老米特福德小姐正在萝卜地里挥舞着雨伞，呵斥道：“坏狗！坏狗！”他跑回到她的身边。再后来，他就打起了呼噜，沉沉地进入了幸福的晚年才会有的那种酣梦中。突然间，他身上的肌肉抽搐起来，他从梦中惊醒。他以为自己是在哪里呢？难道自己又被白教堂的那群坏蛋抓住了？刀子正抵在他的咽喉上吗？

无论他做的梦是什么样的，总之他惊恐地从梦中醒了过来。他飞奔着逃离，就好像才从死亡中挣脱一般，就好像要去找寻一个避难所一般。女摊贩们被他逗得大笑起来，叫唤他回去，并扔葡萄引诱他，可是他根本不予理会。他在大街上横冲直闯，差点被大车的轮子压到。车夫站起来，大声喝骂，拿起鞭子朝他抽来。他从一群光着膀子的孩子身边跑过，孩子们一边喊叫着“疯啦！疯啦！”一边把鹅卵石扔向他。他们的母亲们则急慌慌地跑到门口，把他们拉回去。弗拉希真的疯了吗？是被太阳给晒傻了吗？或者，维纳斯又在他的耳畔吹响了号角？抑或是他被美国的某个藏在桌腿中的敲打精灵给附身了？到底是什么原因无人知道，只知道他一个劲地奔跑，从一条街跑到另一条街，一直跑到吉第居的大门口，然后径直跑到了楼上，冲进了客厅。

他冲进去的时候，勃朗宁夫人正躺在沙发上看书，她被他吓了一跳，抬头看了一眼。原来不是精灵——只是弗拉希呀。她笑了笑。他跳到沙发上，把脑袋凑过去，去挨她的脸蛋。她忽然想起了她自己写的那段诗文：

你看这只狗。依稀还是昨日，
我沉思着，忘记了他就在这里。
直到行行眼泪，伴着绵绵愁思缓缓落下，
恍如福纳斯[39]般的毛茸茸的脸蛋
从我泪颊所枕的枕边探出
紧贴在我的脸上——两只金黄而澄澈的
大眼睛令我惊叹，——一只垂下来的耳朵
扫过我的脸颊，将我的泪水擦干。
我先是惊愕，如同一个阿卡迪亚人，
看到半羊的神出现在暮光笼罩的树林
但，当这渐渐贴近的毛绒脸蛋，擦去
我的泪水时，我才认出，原来是弗拉希啊，
超越了惊喜和悲伤——我要感谢这位真正的潘神，
借助低微的生命，将我引向爱的顶点。

这篇诗文还是当年她在温珀尔大街时写下来的，那个时候她正处于郁郁寡欢的状态中。这么多年过去了，她现在非常幸福。她老了一些，弗拉希也是。她低头看了看弗拉希，她的脸，和弗拉希的阔嘴、大眼，还有那又密又卷的毛发，依然有着惊人的相似。他们像是从一个模子里拓出来的，但是又不尽相同。或许，他们已经形成了某种互补。然而，她是一个女人，他是一条狗。勃朗宁夫人继续埋头看书。过了一会儿，她又去看弗拉希，但是这次弗拉希没有看向她。在他的身上，已经发生了一种不同寻常的变化。她唤道：“弗拉希！”可是弗拉希没有回应她。他曾经活着，但现在他死了。就是这样。令人惊奇的是，客厅里的那张桌子，依然静静地在那里立着。

[1]　迦太基（英文Carthage），古城名，该词源于腓尼基语，意为“新的城市”，坐落于非洲北海岸，与罗马隔海相望，最后因为在三次布匿战争中均被罗马打败而灭亡。大约在公元前8世纪至公元前6世纪之间，迦太基开始向非洲内陆扩展，并控制了北非的大部分腓尼基人殖民地。与此同时，迦太基也向地中海进发，占领了西班牙南部海岸及其附近岛屿、撒丁岛、科西嘉岛及西西里岛西部等，开始称霸地中海，与希腊分别控制着地中海的西东两边。

[2]　不兰他日奈家族（House of Plantagenet）是英格兰王国时期安茹王朝（又称金雀花王朝，1154—1399）的王族。从亨利二世到理查二世，共经历8位君王。

[3]　都铎家族（House of Tudor）是英格兰王国时期都铎王朝（1485—1603）的王族。从亨利七世到伊丽莎白一世，共经历5位君王。

[4]　斯图亚特家族（House of Stuart）是大不列颠联合王国时期斯图亚特王朝的王族。从詹姆士一世到安妮，共经历7位君王。

[5]　他们都是英国历史上的名门望族。

[6]　指伊丽莎白女王一世（1533—1603），执政期为1588年至1603年。

[7]　菲利普·雪尼爵士（1554—1586），英国文艺复兴时期标准的绅士，也是当时英国优秀的散文家之一，还是名声仅次于埃德蒙·斯宾塞的诗人。

[8]　英格兰伯克郡的一座城市。

[9]　什罗普郡是英格兰西米德兰兹的郡，东北至南与英格兰的郡相邻，东北与柴郡相邻，东面与斯塔福德郡相邻，东南与伍斯特郡相邻，南与莱斯特郡相邻；西南至西北接威尔士边界：西南、西与波伊思郡相邻，西北与雷克瑟姆郡相邻。什罗普郡是英格兰人口最稀疏的地区之一。

[10]　摩尔人的建筑方式。摩尔人是指北非的阿拉伯人，公元八世纪跨海来到安达鲁西亚地区，并统治那里近八百年，遗留下独特的摩尔式建筑风格和摩尔人的文化，如斗牛、弗朗明哥舞等。回教清真寺便属于摩尔式建筑风格。这种建筑特色包括不加装饰的拱顶、简单的圆拱马蹄形，或是拥有繁复装饰的拱形、有亮丽釉彩的青花瓷砖，以及阿拉伯文或者几何图形的装饰。

[11]　古希腊神话中的世外桃源。

[12]　应为英国诗人杰弗里·乔叟（1340—1400），他对英国文学创作的影响非常之大，以至于被冠以“英国诗歌之父”的盛名。他的集大成之作为《坎特伯雷故事集》。

[13]　帕拉塞尔萨斯（1493—1541），瑞士医生，自然哲学家，被誉为文艺复兴时期的药物学巨匠。

[14]　著有《伦敦贫民窟》一书。

[15]　一种急性传染病，主要传播媒介是鼠类及鼠蚤，临床表现有高烧、寒战、头痛、肌肉疼痛、眼球结膜充血、失眠、耳鸣、狂躁，甚至昏迷。

[16]　马里尔伯恩是伦敦的一条高端购物街，沿着牛津街向北走便可到达，沿着这条路继续向前，便是摄政公园。

[17]　巴丁顿是位于英格兰伦敦威斯敏斯特市的一个地区，后划为自治市。

[18]　几个家庭集中住在一个单元的公寓。

[19]　伦敦某个街区的名字。

[20]　巴纳德·格雷戈里（1796—1852），英国记者。他经常利用报纸，刊登伦敦一些市民的丑闻，并以此勒索相关人士。

[21]　约翰·多恩（1572—1631），英国诗人。

[22]　《奥罗拉·利》是伊丽莎白·勃朗宁夫人写过的最长的一部诗歌，也是她认为最好的一部作品。

[23]　弗·比德拉卡（1304年7月20日—1374年7月19日），意大利学者、诗人。他是文艺复兴中第一个人文主义者，被誉为“文艺复兴之父”。另外，后人也尊称他为“诗圣”，与但丁、薄伽丘一起被誉为文学史上的“三颗巨星”。

[24]　马斯提夫犬高大、魁梧、匀称，是最古老的犬种之一，被四千年前的古巴比伦人视为珍宝。凯撒时期以后，在英国出现。这种犬被证明能担当起令人畏惧的护卫和狩猎职责。

[25]　这两个姓氏都是英国的名门大族。

[26]　英国的一处著名庄园，属于德文希尔公爵所有。

[27]　一种意大利红酒。

[28]　勃朗宁夫妇居所的名字。

[29]　瓦隆布罗萨是意大利中北部的一个村镇，建于十一世纪，位于普拉托马尼奥山北坡，西北距离佛罗伦萨25公里。是著名的修道院所在地和避暑胜地。

[30]　阿尔杰农·查尔斯·斯温伯恩（1837—1909），英国诗人，剧作家，作家，创作颇丰。

[31]　约翰·拉斯金（1819—1900），英国作家，文艺批评家。

[32]　乔治·艾略特（1819—1890），英国女作家。

[33]　萨伏那罗拉（1452—1498），意大利宗教改革家，被亚历山大六世以宣传异端罪判绞刑和火刑。

[34]　菲利普·西德尼爵士（1554—1586），英国作家、政治家及军人。

[35]　伏尔泰（1694—1778），法国作家，启蒙思想家，他是非常坚定的无神主义者。

[36]　多纳泰罗（1386—1466），意大利文艺复兴时期的雕塑家、画家。他的代表作《大卫》雕像是第一件复兴了古代裸体雕像传统的作品，大卫的胳膊被塑造得非常纤细。

[37]　一种多人玩的纸牌游戏。

[38]　指前文的伊莎·布兰戈登小姐，那个经常从网兜里拿出饼干给弗拉希吃的女士。这段话引自勃朗宁夫人写给伊莎·布兰戈登的信。

[39]　罗马神话中的牧神，即希腊神话中的潘，外形半人半羊。

Three Pictures

The First Picture

It is impossible that one should not see pictures; because if my father was a blacksmith and yours was a peer of the realm, we must needs be pictures to each other. We cannot possibly break out of the frame of the picture by speaking natural words. You see me leaning against the door of the smithy with a horseshoe in my hand and you think as you go by: "How picturesque!" I, seeing you sitting so much at your ease in the car, almost as if you were going to bow to the populace, think what a picture of old luxurious aristocratical England! We are both quite wrong in our judgments no doubt, but that is inevitable.

So now at the turn of the road I saw one of these pictures. It might have been called "The Sailor's Homecoming" or some such title. A fine young sailor carrying a bundle; a girl with her hand on his arm; neighbours gathering round; a cottage garden ablaze with flowers; as one passed one read at the bottom of that picture that the sailor was back from China, and there was a fine spread waiting for him in the parlour; and he had a present for his young wife in his bundle; and she was soon going to bear him their first child. Everything was right and good and as it should be, one felt about that picture. There was something wholesome and satisfactory in the sight of such happiness; life seemed sweeter and more enviable than before.

So thinking I passed them, filling in the picture as fully, as completely as I could, noticing the colour of her dress, of his eyes, seeing the sandy cat slinking round the cottage door.

For some time the picture floated in my eyes, making most things appear much brighter, warmer, and simpler than usual; and making some things appear foolish; and some things wrong and some things right, and more full of meaning than before. At odd moments during that day and the next the picture returned to one's mind, and one thought with envy, but with kindness, of the happy sailor and his wife; one wondered what they were doing, what they were saying now. The imagination supplied other pictures springing from that first one, a picture of the sailor cutting firewood, drawing water; and they talked about China; and the girl set his present on the chimneypiece where everyone who came could see it; and she sewed at her baby clothes, and all the doors and windows were open into the garden so that the birds were flittering and the bees humming, and Rogers—that was his name—could not say how much to his liking all this was after the China seas. As he smoked his pipe, with his foot in the garden.

The Second Picture

In the middle of the night a loud cry rang through the village. Then there was a sound of something scuffling; and then dead silence. All that could be seen out of the window was the branch of lilac tree hanging motionless and ponderous across the road. It was a hot still night. There was no moon. The cry made everything seem ominous. Who had cried? Why had she cried? It was a woman's voice, made by some extremity of feeling almost sexless, almost expressionless. It was as if human nature had cried out against some iniquity, some inexpressible horror. There was dead silence. The stars shone perfectly steadily. The fields lay still. The trees were motionless. Yet all seemed guilty, convicted, ominous. One felt that something ought to be done. Some light ought to appear tossing, moving agitatedly. Someone ought to come running down the road. There should be lights in the cottage windows. And then perhaps another cry, but less sexless, less wordless, comforted, appeased. But no light came. No feet were heard. There was no second cry. The first had been swallowed up, and there was dead silence.

One lay in the dark listening intently. It had been merely a voice. There was nothing to connect it with. No picture of any sort came to interpret it, to make it intelligible to the mind. But as the dark arose at last all one saw was an obscure human form, almost without shape, raising a gigantic arm in vain against some overwhelming iniquity.

The Third Picture

The fine weather remained unbroken. Had it not been for that single cry in the night one would have felt that the earth had put into harbour; that life had ceased to drive before the wind; that it had reached some quiet cove and there lay anchored, hardly moving, on the quiet waters. But the sound persisted. Wherever one went, it might be for a long walk up into the hills, something seemed to turn uneasily beneath the surface, making the peace, the stability all round one seem a little unreal. There were the sheep clustered on the side of the hill; the valley broke in long tapering waves like the fall of smooth waters. One came on solitary farmhouses. The puppy rolled in the yard. The butterflies gambolled over the gorse. All was as quiet, as safe [as] could be. Yet, one kept thinking, a cry had rent it; all this beauty had been an accomplice that night; had consented to remain calm, to be still beautiful; at any moment it might be sundered again. This goodness, this safety were only on the surface.

And then to cheer oneself out of this apprehensive mood one turned to the picture of the sailor's homecoming. One saw it all over again producing various little details—the blue colour of her dress, the shadow that fell from the yellow flowering tree—that one had not used before. So they had stood at the cottage door, he with his bundle on his back, she just lightly touching his sleeve with her hand. And a sandy cat had slunk round the door. Thus gradually going over the picture in every detail, one persuaded oneself by degrees that it was far more likely that this calm and content and good will lay beneath the surface than anything treacherous, sinister. The sheep grazing, the waves of the valley, the farmhouse, the puppy, the dancing butterflies were in fact like that all through. And so one turned back home, with one's mind fixed on the sailor and his wife, making up picture after picture of them so that one picture after another of happiness and satisfaction might be laid over that unrest, that hideous cry, until it was crushed and silenced by their pressure out of existence.

Here at last was the village, and the churchyard through which one must pass; and the usual thought came, as one entered it, of the peacefulness of the place, with its shady yews, its rubbed tombstones, its nameless graves. Death is cheerful here, one felt. Indeed, look at that picture! A man was digging a grave, and children were picnicking at the side of it while he worked. As the shovels of yellow earth were thrown up, the children were sprawling about eating bread and jam and drinking milk out of large mugs. The gravedigger's wife, a fat fair woman, had propped herself against a tombstone and spread her apron on the grass by the open grave to serve as a tea-table. Some lumps of clay had fallen among the tea things. Who was going to be buried, I asked. Had old Mr. Dodson died at last? "Oh! no. It's for young Rogers, the sailor," the woman answered, staring at me. "He died two nights ago, of some foreign fever. Didn't you hear his wife? She rushed into the road and cried out... . Here, Tommy, you're all covered with earth!"

What a picture it made!

The New Dress

Mabel had her first serious suspicion that something was wrong as she took her cloak off and Mrs. Barnet, while handing her the mirror and touching the brushes and thus drawing her attention, perhaps rather markedly, to all the appliances for tidying and improving hair, complexion, clothes, which existed on the dressing table, confirmed the suspicion—that it was not right, not quite right, which growing stronger as she went upstairs and springing at her, with conviction as she greeted Clarissa Dalloway, she went straight to the far end of the room, to a shaded corner where a looking-glass hung and looked. No! It was not right. And at once the misery which she always tried to hide, the profound dissatisfaction—the sense she had had, ever since she was a child, of being inferior to other people—set upon her, relentlessly, remorselessly, with an intensity which she could not beat off, as she would when she woke at night at home, by reading Borrow or Scott; for oh these men, oh these women, all were thinking— "What's Mabel wearing? What a fright she looks! What a hideous new dress!"—their eyelids flickering as they came up and then their lids shutting rather tight. It was her own appalling inadequacy; her cowardice; her mean, water-sprinkled blood that depressed her. And at once the whole of the room where, for ever so many hours, she had planned with the little dressmaker how it was to go, seemed sordid, repulsive; and her own drawing-room so shabby, and herself, going out, puffed up with vanity as she touched the letters on the hall table and said: "How dull!" to show off—all this now seemed unutterably silly, paltry, and provincial. All this had been absolutely destroyed, shown up, exploded, the moment she came into Mrs. Dalloway's drawing-room.

What she had thought that evening when, sitting over the teacups, Mrs. Dalloway's invitation came, was that, of course, she could not be fashionable. It was absurd to pretend it even—fashion meant cut, meant style, meant thirty guineas at least—but why not be original? Why not be herself, anyhow? And, getting up, she had taken that old fashion book of her mother's, a Paris fashion book of the time of the Empire, and had thought how much prettier, more dignified, and more womanly they were then, and so set herself—oh, it was foolish— trying to be like them, pluming herself in fact, upon being modest and old-fashioned, and very charming, giving herself up, no doubt about it, to an orgy of self-love, which deserved to be chastised, and so rigged herself out like this.

But she dared not look in the glass. She could not face the whole horror—the pale yellow, idiotically old-fashioned silk dress with its long skirt and its high sleeves and its waist and all the things that looked so charming in the fashion book, but not on her, not among all these ordinary people. She felt like a dressmaker's dummy standing there, for young people to stick pins into.

"But, my dear, it's perfectly charming!" Rose Shaw said, looking her up and down with that little satirical pucker of the lips which she expected—Rose herself being dressed in the height of the fashion, precisely like everybody else, always.

We are all like flies trying to crawl over the edge of the saucer, Mabel thought, and repeated the phrase as if she were crossing herself, as if she were trying to find some spell to annul this pain, to make this agony endurable. Tags of Shakespeare, lines from books she had read ages ago, suddenly came to her when she was in agony, and she repeated them over and over again. "Flies trying to crawl," she repeated. If she could say that over often enough and make herself see the flies, she would become numb, chill, frozen, dumb. Now she could see flies crawling slowly out of a saucer of milk with their wings stuck together; and she strained and strained (standing in front of the looking-glass, listening to Rose Shaw) to make herself see Rose Shaw and all the other people there as flies, trying to hoist themselves out of something, or into something, meagre, insignificant, toiling flies. But she could not see them like that, not other people. She saw herself like that—she was a fly, but the others were dragon-flies, butterflies, beautiful insects, dancing, fluttering, skimming, while she alone dragged herself up out of the saucer. (Envy and spite, the most detestable of the vices, were her chief faults.)

"I feel like some dowdy, decrepit, horribly dingy old fly," she said, making Robert Haydon stop just to hear her say that, just to reassure herself by furbishing up a poor weak-kneed phrase and so showing how detached she was, how witty, that she did not feel in the least out of anything. And, of course, Robert Haydon answered something quite polite, quite insincere, which she saw through instantly, and said to herself, directly he went (again from some book), "Lies, lies, lies!" For a party makes things either much more real, or much less real, she thought; she saw in a flash to the bottom of Robert Haydon's heart; she saw through everything. She saw the truth. This was true, this drawing-room, this self, and the other false. Miss Milan's little workroom was really terribly hot, stuffy, sordid. It smelt of clothes and cabbage cooking; and yet when Miss Milan put the glass in her hand, and she looked at herself with the dress on, finished, an extraordinary bliss shot through her heart. Suffused with light, she sprang into existence. Rid of cares and wrinkles, what she had dreamed of herself was there—a beautiful woman. Just for a second (she had not dared look longer, Miss Milan wanted to know about the length of the skirt), there looked at her, framed in the scrolloping mahogany, a grey-white, mysteriously smiling, charming girl, the core of herself, the soul of herself; and it was not vanity only, not only self-love that made her think it good, tender, and true. Miss Milan said that the skirt could not well be longer; if anything the skirt, said Miss Milan, puckering her forehead, considering with all her wits about her, must be shorter; and she felt, suddenly, honestly, full of love for Miss Milan, much, much fonder of Miss Milan than of any one in the whole world, and could have cried for pity that she should be crawling on the floor with her mouth full of pins, and her face red and her eyes bulging—that one human being should be doing this for another, and she saw them all as human beings merely, and herself going off to her party, and Miss Milan pulling the cover over the canary's cage, or letting him pick a hempseed from between her lips, and the thought of it, of this side of human nature and its patience and its endurance and its being content with such miserable, scanty, sordid, little pleasures filled her eyes with tears.

And now the whole thing had vanished. The dress, the room, the love, the pity, the scrolloping looking-glass, and the canary's cage— all had vanished, and here she was in a corner of Mrs. Dalloway's drawing-room, suffering tortures, woken wide awake to reality.

But it was all so paltry, weak-blooded, and petty-minded to care so much at her age with two children, to be still so utterly dependent on people's opinions and not have principles or convictions, not to be able to say as other people did, "There's Shakespeare! There's death! We're all weevils in a captain's biscuit"—or whatever it was that people did say.

She faced herself straight in the glass; she pecked at her left shoulder; she issued out into the room, as if spears were thrown at her yellow dress from all sides. But instead of looking fierce or tragic, as Rose Shaw would have done—Rose would have looked like Boadicea—she looked foolish and self-conscious, and simpered like a schoolgirl and slouched across the room, positively slinking, as if she were a beaten mongrel, and looked at a picture, an engraving. As if one went to a party to look at a picture! Everybody knew why she did it—it was from shame, from humiliation.

"Now the fly's in the saucer," she said to herself, "right in the middle, and can't get out, and the milk," she thought, rigidly staring at the picture, "is sticking its wings together."

"It's so old-fashioned," she said to Charles Burt, making him stop (which by itself he hated) on his way to talk to some one else.

She meant, or she tried to make herself think that she meant, that it was the picture and not her dress, that was old-fashioned. And one word of praise, one word of affection from Charles would have made all the difference to her at the moment. If he had only said, "Mabel, you're looking charming to-night!" it would have changed her life. But then she ought to have been truthful and direct. Charles said nothing of the kind, of course. He was malice itself. He always saw through one, especially if one were feeling particularly mean, paltry, or feebleminded.

"Mabel's got a new dress!" he said, and the poor fly was absolutely shoved into the middle of the saucer. Really, he would like her to drown, she believed. He had no heart, no fundamental kindness, only a veneer of friendliness. Miss Milan was much more real, much kinder. If only one could feel that and stick to it, always. "Why," she asked herself—replying to Charles much too pertly, letting him see that she was out of temper, or "ruffled" as he called it ("Rather ruffled?" he said and went on to laugh at her with some woman over there)—"Why," she asked herself, "can't I feel one thing always, feel quite sure that Miss Milan is right, and Charles wrong and stick to it, feel sure about the canary and pity and love and not be whipped all round in a second by coming into a room full of people?" It was her odious, weak, vacillating character again, always giving at the critical moment and not being seriously interested in conchology, etymology, botany, archeology, cutting up potatoes and watching them fructify like Mary Dennis, like Violet Searle.

Then Mrs. Holman, seeing her standing there, bore down upon her. Of course a thing like a dress was beneath Mrs. Holman's notice, with her family always tumbling downstairs or having the scarlet fever. Could Mabel tell her if Elmthorpe was ever let for August and September? Oh, it was a conversation that bored her unutterably!—it made her furious to be treated like a house agent or a messenger boy, to be made use of. Not to have value, that was it, she thought, trying to grasp something hard, something real, while she tried to answer sensibly about the bathroom and the south aspect and the hot water to the top of the house; and all the time she could see little bits of her yellow dress in the round looking-glass which made them all the size of boot-buttons or tadpoles; and it was amazing to think how much humiliation and agony and self-loathing and effort and passionate ups and downs of feeling were contained in a thing the size of a three penny bit. And what was still odder, this thing, this Mabel Waring, was separate, quite disconnected; and though Mrs. Holman (the black button) was leaning forward and telling her how her eldest boy had strained his heart running, she could see her, too, quite detached in the looking-glass, and it was impossible that the black dot, leaning forward, gesticulating, should make the yellow dot, sitting solitary, self-centred, feel what the black dot was feeling, yet they pretended.

"So impossible to keep boys quiet"—that was the kind of thing one said.

And Mrs. Holman, who could never get enough sympathy and snatched what little there was greedily, as if it were her right (but she deserved much more for there was her little girl who had come down this morning with a swollen knee-joint), took this miserable offering and looked at it suspiciously, grudgingly, as if it were a halfpenny when it ought to have been a pound and put it away in her purse, must put up with it, mean and miserly though it was, times being hard, so very hard; and on she went, creaking, injured Mrs. Holman, about the girl with the swollen joints. Ah, it was tragic, this greed, this clamour of human beings, like a row of cormorants, barking and flapping their wings for sympathy—it was tragic, could one have felt it and not merely pretended to feel it!

But in her yellow dress to-night she could not wring out one drop more; she wanted it all, all for herself. She knew (she kept on looking into the glass, dipping into that dreadfully showing-up blue pool) that she was condemned, despised, left like this in a backwater, because of her being like this a feeble, vacillating creature; and it seemed to her that the yellow dress was a penance which she had deserved, and if she had been dressed like Rose Shaw, in lovely, clinging green with a ruffle of swansdown, she would have deserved that; and she thought that there was no escape for her—none whatever. But it was not her fault altogether, after all. It was being one of a family of ten; never having money enough, always skimping and paring; and her mother carrying great cans, and the linoleum worn on the stair edges, and one sordid little domestic tragedy after another—nothing catastrophic, the sheep farm failing, but not utterly; her eldest brother marrying beneath him but not very much—there was no romance, nothing extreme about them all. They petered out respectably in seaside resorts; every watering-place had one of her aunts even now asleep in some lodging with the front windows not quite facing the sea. That was so like them—they had to squint at things always. And she had done the same—she was just like her aunts. For all her dreams of living in India, married to some hero like Sir Henry Lawrence, some empire builder (still the sight of a native in a turban filled her with romance), she had failed utterly. She had married Hubert, with his safe, permanent underling's job in the Law Courts, and they managed tolerably in a smallish house, without proper maids, and hash when she was alone or just bread and butter, but now and then—Mrs. Holman was off, thinking her the most dried-up, unsympathetic twig she had ever met, absurdly dressed, too, and would tell every one about Mabel's fantastic appearance—now and then, thought Mabel Waring, left alone on the blue sofa, punching the cushion in order to look occupied, for she would not join Charles Burt and Rose Shaw, chattering like magpies and perhaps laughing at her by the fireplace— now and then, there did come to her delicious moments, reading the other night in bed, for instance, or down by the sea on the sand in the sun, at Easter—let her recall it—a great tuft of pale sand-grass standing all twisted like a shock of spears against the sky, which was blue like a smooth china egg, so firm, so hard, and then the melody of the waves—"Hush, hush," they said, and the children's shouts paddling—yes, it was a divine moment, and there she lay, she felt, in the hand of the Goddess who was the world; rather a hard-hearted, but very beautiful Goddess, a little lamb laid on the altar (one did think these silly things and it didn't matter so long as one never said them). And also with Hubert sometimes she had quite unexpectedly—carving the mutton for Sunday lunch, for no reason, opening a letter, coming into a room—divine moments, when she said to herself (for she would never say this to anybody else), "This is it. This has happened. This is it!" And the other way about it was equally surprising—that is, when everything was arranged—music, weather, holidays, every reason for happiness was there—then nothing happened at all. One wasn't happy. It was flat, just flat, that was all.

Her wretched self again, no doubt! She had always been a fretful, weak, unsatisfactory mother, a wobbly wife, lolling about in a kind of twilight existence with nothing very clear or very bold or more one thing than another, like all her brothers and sisters, except perhaps Herbert—they were all the same poor water-veined creatures who did nothing. Then in the midst of this creeping, crawling life, suddenly she was on the crest of a wave. That wretched fly—where had she read the story that kept coming into her mind about the fly and the saucer?— struggled out. Yes, she had those moments. But now that she was forty, they might come more and more seldom. By degrees she would cease to struggle any more. But that was deplorable! That was not to be endured! That made her feel ashamed of herself!

She would go to the London Library to-morrow. She would find some wonderful, helpful, astonishing book, quite by chance, a book by a clergyman, by an American no one had ever heard of; or she would walk down the Strand and drop, accidentally, into a hall where a miner was telling about the life in the pit and suddenly she would become a new person. She would be absolutely transformed. She would wear a uniform; she would be called Sister Somebody; she would never give a thought to clothes again. And for ever after she would be perfectly clear about Charles Burt and Miss Milan and this room and that room; and it would be always, day after day, as if she were lying in the sun or carving the mutton. It would be it!

So she got up from the blue sofa, and the yellow button in the looking-glass got up too, and she waved her hand to Charles and Rose to show them she did not depend on them one scrap, and the yellow button moved out of the looking-glass, and all the spears were gathered into her breast as she walked towards Mrs. Dalloway and said "Good night."

"But it's top early to go," said Mrs. Dalloway, who was always so charming.

"I'm afraid I must," said Mabel Waring. "But," she added in her weak, wobbly voice which only sounded ridiculous when she tried to strengthen it, "I have enjoyed myself enormously."

'I have enjoyed myself," she said to Mr. Dalloway, whom she met on the stairs.

"Lies, lies, lies!" she said to herself, going downstairs, and "Right in the saucer!" she said to herself as she thanked Mrs. Barnet for helping her and wrapped herself, round and round and round, in the Chinese cloak she had worn these twenty years.

The Man Who Loved His Kind

Trotting through Deans Yard that afternoon, Prickett Ellis ran straight into Richard Dalloway, or rather, just as they were passing the covert side glance which each was casting on the other, under his hat, over his shoulder, broadened and burst into recognition; they had not met for twenty years. They had been at school together. And what was Ellis doing? The Bar? Of course, of course—he had followed the case in the papers. But it was impossible to talk here. Wouldn't he drop in that evening. (They lived in the same old place—just round the corner.) One or two people were coming. Joynson perhaps. "An awful swell now," said Richard.

"Good—till this evening then," said Richard, and went his way, "jolly glad" (that was quite true) to have met that queer chap, who hadn't changed one bit since he had been at school—just the same knobbly, chubby little boy then, with prejudices sticking out all over him, but uncommonly brilliant—won the Newcastle. Well—off he went.

Prickett Ellis, however, as he turned and looked at Dalloway disappearing, wished now he had not met him or, at least, for he had always liked him personally, hadn't promised to come to this party. Dalloway was married, gave parties; wasn't his sort at all. He would have to dress. However, as the evening drew on, he supposed, as he had said that, and didn't want to be rude, he must go there.

But what an appalling entertainment! There was Joynson; they had nothing to say to each other. He had been a pompous little boy; he had grown rather more self-important—that was all; there wasn't a single other soul in the room that Prickett Ellis knew. Not one. So, as he could not go at once, without saying a word to Dalloway, who seemed altogether taken up with his duties, bustling about in a white waistcoat, there he had to stand. It was the sort of thing that made his gorge rise. Think of grown up, responsible men and women doing this every night of their lives! The lines deepened on his blue and red shaven cheeks, as he leant against the wall, in complete silence; for though he worked like a horse, he kept himself fit by exercise; and he looked hard and fierce, as if his moustaches were dipped in frost. He bristled; he grated. His meagre dress clothes made him look unkempt, insignificant, angular.

Idle, chattering, overdressed, without an idea in their heads, these fine ladies and gentlemen went on talking and laughing; and Prickett Ellis watched them and compared them with the Brunners who, when they won their case against Fenners' Brewery and got two hundred pounds compensation (it was not half what they should have got) went and spent five of it on a clock for him. That was a decent sort of thing to do; that was the sort of thing that moved one, and he glared more severely than ever at these people, overdressed, cynical, prosperous, and compared what he felt now with what he felt at eleven o'clock that morning when old Brunner and Mrs. Brunner in their best clothes, awfully respectable and clean looking old people, had called in to give him that small token, as the old man put it, standing perfectly upright to make his speech of gratitude and respect for the very able way in which you conducted our case, and Mrs. Brunner piped up, how it was all due to him they felt. And they deeply appreciated his generosity— because of course he hadn't taken a fee.

And as he took the clock and put it on the middle of his mantelpiece, he had felt that he wished nobody to see his face. That was what he worked for—that was his reward; and he looked at the people who were actually before his eyes as if they danced over that scene in his chambers and were exposed by it, and as it faded—the Brunners faded—there remained as if left of that scene, himself, confronting this hostile population, a perfectly plain unsophisticated man, a man of the people (he straightened himself) very badly dressed, glaring, with not an air or a grace about him, a man who was an ill hand at concealing his feelings, a plain man, an ordinary human being, pitted against the evil, the corruption, the heartlessness of society. But he would not go on staring. Now he put on his spectacles and examined the pictures. He read the titles on a line of books; for the most part poetry. He would have liked well enough to read some of his old favourites again—Shakespeare, Dickens—he wished he ever had time to turn into the National Gallery, but he couldn't—no, one could not. Really one could not—with the world in the state it was in. Not when people all day long wanted your help, fairly clamoured for help. This wasn't an age for luxuries. And he looked at the arm chairs and the paper knives and the well bound books, and shook his head, knowing that he would never have the time, never he was glad to think have the heart, to afford himself such luxuries. The people here would be shocked if they knew what he paid for his tobacco; how he had borrowed his clothes. His one and only extravagance was his little yacht on the Norfolk Broads. And that he did allow himself. He did like once a year to get right away from everybody and lie on his back in a field. He thought how shocked they would be—these fine folk—if they realized the amount of pleasure he got from what he was old fashioned enough to call the love of nature; trees and fields he had known ever since he was a boy.

These fine people would be shocked. Indeed, standing there, putting his spectacles away in his pocket, he felt himself grow more and more shocking every instant. And it was a very disagreeable feeling. He did not feel this—that he loved humanity, that he paid only five pence an ounce for tobacco and loved nature—naturally and quietly. Each of these pleasures had been turned into a protest. He felt that these people whom he despised made him stand and deliver and justify himself. "I am an ordinary man," he kept saying. And what he said next he was really ashamed of saying, but he said it. "I have done more for my kind in one day than the rest of you in all your lives." Indeed, he could not help himself; he kept recalling scene after scene, like that when the Brunners gave him the clock—he kept reminding himself of the nice things people had said of his humanity, of his generosity, how he had helped them. He kept seeing himself as the wise and tolerant servant of humanity. And he wished he could repeat his praises aloud. It was unpleasant that the sense of his goodness should boil within him. It was still more unpleasant that he could tell no one what people had said about him. Thank the Lord, he kept saying, I shall be back at work to-morrow; and yet he was no longer satisfied simply to slip through the door and go home. He must stay, he must stay until he had justified himself. But how could he? In all that room full of people, he did not know a soul to speak to.

At last Richard Dalloway came up.

"I want to introduce Miss O'Keefe," he said. Miss O'Keefe looked him full in the eyes. She was a rather arrogant, abrupt mannered woman in the thirties.

Miss O'Keefe wanted an ice or something to drink. And the reason why she asked Prickett Ellis to give it her in what he felt a haughty, unjustifiable manner, was that she had seen a woman and two children, very poor, very tired, pressing against the railings of a square, peering in, that hot afternoon. Can't they be let in? she had thought, her pity rising like a wave; her indignation boiling. No; she rebuked herself the next moment, roughly, as if she boxed her own ears. The whole force of the world can't do it. So she picked up the tennis ball and hurled it back. The whole force of the world can't do it, she said in a fury, and that was why she said so commandingly, to the unknown man:

"Give me an ice."

Long before she had eaten it, Prickett Ellis, standing beside her without taking anything, told her that he had not been to a party for fifteen years; told her that his dress suit was lent him by his brother- in-law; told her that he did not like this sort of thing, and it would have eased him greatly to go on to say that he was a plain man, who happened to have a liking for ordinary people, and then would have told her (and been ashamed of it afterwards) about the Brunners and the clock, but she said:

"Have you seen the Tempest?"

then (for he had not seen the Tempest), had he read some book? Again no, and then, putting her ice down, did he never read poetry?

And Prickett Ellis feeling something rise within him which would decapitate this young woman, make a victim of her, massacre her, made her sit down there, where they would not be interrupted, on two chairs, in the empty garden, for everyone was upstairs, only you could hear a buzz and a hum and a chatter and a jingle, like the mad accompaniment of some phantom orchestra to a cat or two slinking across the grass, and the wavering of leaves, and the yellow and red fruit like Chinese lanterns wobbling this way and that—the talk seemed like a frantic skeleton dance music set to something very real, and full of suffering.

"How beautiful!" said Miss O'Keefe.

Oh, it was beautiful, this little patch of grass, with the towers of Westminster massed round it black high in the air, after the drawingroom; it was silent, after that noise. After all, they had that—the tired woman, the children.

Prickett Ellis lit a pipe. That would shock her; he filled it with shag tobacco—five pence halfpenny an ounce. He thought how he would lie in his boat smoking, he could see himself, alone, at night, smoking under the stars. For always to-night he kept thinking how he would look if these people here were to see him. He said to Miss O'Keefe, striking a match on the sole of his boot, that he couldn't see anything particularly beautiful out here.

"Perhaps," said Miss O'Keefe, "you don't care for beauty." (He had told her that he had not seen the Tempest; that he had not read a book; he looked ill-kempt, all moustache, chin, and silver watch chain.) She thought nobody need pay a penny for this; the Museums are free and the National Gallery; and the country. Of course she knew the objections—the washing, cooking, children; but the root of things, what they were all afraid of saying, was that happiness is dirt cheap. You can have it for nothing. Beauty.

Then Prickett Ellis let her have it—this pale, abrupt, arrogant woman. He told her, puffing his shag tobacco, what he had done that day. Up at six; interviews; smelling a drain in a filthy slum; then to court.

Here he hesitated, wishing to tell her something of his own doings. Suppressing that, he was all the more caustic. He said it made him sick to hear well fed, well dressed women (she twitched her lips, for she was thin, and her dress not up to standard) talk of beauty.

"Beauty!" he said. He was afraid he did not understand beauty apart from human beings.

So they glared into the empty garden where the lights were swaying, and one cat hesitating in the middle, its paw lifted.

Beauty apart from human beings? What did he mean by that? she demanded suddenly.

Well this: getting more and more wrought up, he told her the story of the Brunners and the clock, not concealing his pride in it. That was beautiful, he said.

She had no words to specify the horror his story roused in her. First his conceit; then his indecency in talking about human feelings; it was a blasphemy; no one in the whole world ought to tell a story to prove that they had loved their kind. Yet as he told it—how the old man had stood up and made his speech—tears came into her eyes; ah, if any one had ever said that to her! but then again, she felt how it was just this that condemned humanity for ever; never would they reach beyond affecting scenes with clocks; Brunners making speeches to Prickett Ellises, and the Prickett Ellises would always say how they had loved their kind; they would always be lazy, compromising, and afraid of beauty. Hence sprang revolutions; from laziness and fear and this love of affecting scenes. Still this man got pleasure from his Brunners; and she was condemned to suffer for ever and ever from her poor poor women shut out from squares. So they sat silent. Both were very unhappy. For Prickett Ellis was not in the least solaced by what he had said; instead of picking her thorn out he had rubbed it in; his happiness of the morning had been ruined. Miss O'Keefe was muddled and annoyed; she was muddy instead of clear.

"I am afraid I am one of those very ordinary people," he said, getting up, "who love their kind."

Upon which Miss O'Keefe almost shouted: "So do I."

Hating each other, hating the whole houseful of people who had given them this painful, this disillusioning evening, these two lovers of their kind got up, and without a word, parted for ever.

The Legacy

"For Sissy Miller." Gilbert Clandon, taking up the pearl brooch that lay among a litter of rings and brooches on a little table in his wife's drawing-room, read the inscription: "For Sissy Miller, with my love."

It was like Angela to have remembered even Sissy Miller, her secretary. Yet how strange it was, Gilbert Clandon thought once more, that she had left everything in such order—a little gift of some sort for every one of her friends. It was as if she had foreseen her death. Yet she had been in perfect health when she left the house that morning, six weeks ago; when she stepped off the kerb in Piccadilly and the car had killed her.

He was waiting for Sissy Miller. He had asked her to come; he owed her, he felt, after all the years she had been with them, this token of consideration. Yes, he went on, as he sat there waiting, it was strange that Angela had left everything in such order. Every friend had been left some little token of her affection. Every ring, every necklace, every little Chinese box—she had a passion for little boxes—had a name on it. And each had some memory for him. This he had given her; this—the enamel dolphin with the ruby eyes—she had pounced upon one day in a back street in Venice. He could remember her little cry of delight. To him, of course, she had left nothing in particular, unless it were her diary. Fifteen little volumes, bound in green leather, stood behind him on her writing table. Ever since they were married, she had kept a diary. Some of their very few—he could not call them quarrels, say tiffs—had been about that diary. When he came in and found her writing, she always shut it or put her hand over it. "No, no, no," he could hear her say, "After I'm dead—perhaps." So she had left it him, as her legacy. It was the only thing they had not shared when she was alive. But he had always taken it for granted that she would outlive him. If only she had stopped one moment, and had thought what she was doing, she would be alive now. But she had stepped straight off the kerb, the driver of the car had said at the inquest. She had given him no chance to pull up... . Here the sound of voices in the hall interrupted him.

"Miss Miller, Sir," said the maid.

She came in. He had never seen her alone in his life, nor, of course, in tears. She was terribly distressed, and no wonder. Angela had been much more to her than an employer. She had been a friend. To himself, he thought, as he pushed a chair for her and asked her to sit down, she was scarcely distinguishable from any other woman of her kind. There were thousands of Sissy Millers—drab little women in black carrying attaché cases. But Angela, with her genius for sympathy, had discovered all sorts of qualities in Sissy Miller. She was the soul of discretion, so silent; so trustworthy, one could tell her anything, and so on.

Miss Miller could not speak at first. She sat there dabbing her eyes with her pocket handkerchief. Then she made an effort.

"Pardon me, Mr. Clandon," she said.

He murmured. Of course he understood. It was only natural. He could guess what his wife had meant to her.

"I've been so happy here," she said, looking round. Her eyes rested on the writing table behind him. It was here they had worked— she and Angela. For Angela had her share of the duties that fall to the lot of a prominent politician's wife. She had been the greatest help to him in his career. He had often seen her and Sissy sitting at that table—Sissy at the typewriter, taking down letters from her dictation. No doubt Miss Miller was thinking of that, too. Now all he had to do was to give her the brooch his wife had left her. A rather incongruous gift it seemed. It might have been better to have left her a sum of money, or even the typewriter. But there it was—"For Sissy Miller, with my love." And, taking the brooch, he gave it her with the little speech that he had prepared. He knew, he said, that she would value it. His wife had often worn it. ... And she replied, as she took it almost as if she too had prepared a speech, that it would always be a treasured possession.... She had, he supposed, other clothes upon which a pearl brooch would not look quite so incongruous. She was wearing the little black coat and skirt that seemed the uniform of her profession. Then he remembered—she was in mourning, of course. She, too, had had her tragedy—a brother, to who m she was devoted, had died only a week or two before Angela. In some accident was it? He could not remember—only Angela telling him. Angela, with her genius for sympathy, had been terribly upset. Meanwhile Sissy Miller had risen. She was putting on her gloves. Evidently she felt that she ought not to intrude. But he could not let her go without saying something about her future. What were her plans? Was there any way in which he could help her?

She was gazing at the table, where she had sat at her typewriter, where the diary lay. And, lost in her memories of Angela, she did not at once answer his suggestion that he should help her. She seemed for a moment not to understand. So he repeated:

"What are your plans, Miss Miller?"

"My plans? Oh, that's all right, Mr. Clandon," she exclaimed. "Please don't bother yourself about me."

He took her to mean that she was in no need of financial assistance. It would be better, he realized, to make any suggestion of that kind in a letter. All he could do now was to say as he pressed her hand. "Remember, Miss Miller, if there's any way in which I can help you, it will be a pleasure. ..." Then he opened the door. For a moment, on the threshold, as if a sudden thought had struck her, she stopped.

"Mr. Clandon," she said, looking straight at him for the first time, and for the first time he was struck by the expression, sympathetic yet searching, in her eyes. "If at any time," [she] was saying, "there's anything I can do to help you, remember, I shall feel it, for your wife's sake, a pleasure ..."

With that she was gone. Her words and the look that went with them were unexpected. It was almost as if she believed, or hoped, that he would have need of her. A curious, perhaps a fantastic idea occurred to him as he returned to his chair. Could it be, that during all those years when he had scarcely noticed her, she, as the novelists say, had entertained a passion for him? He caught his own reflection in the glass as he passed. He was over fifty; but he could not help admitting that he was still, as the looking-glass showed him, a very distinguished-looking man.

"Poor Sissy Miller!" he said, half laughing. How he would have liked to share that joke with his wife! He turned instinctively to her diary. "Gilbert," he read, opening it at random, "looked so wonderful. ..." It was as if she had answered his question. Of course, she seemed to say, you're very attractive to women. Of course Sissy Miller felt that too. He read on. "How proud I am to be his wife!" And he had always been very proud to be her husband. How often, when they dined out somewhere, he had looked at her across the table and said to himself, She is the loveliest woman here! He read on. That first year he had been standing for Parliament. They had toured his constituency. "When Gilbert sat down the applause was terrific. The whole audience rose and sang: 'For he's a jolly good fellow.' I was quite overcome." He remembered that, too. She had been sitting on the platform beside him. He could still see the glance she cast at him, and how she had tears in her eyes. And then? He turned the pages. They had gone to Venice. He recalled that happy holiday after the election. "We had ices at Florians." He smiled—she was still such a child; she loved ices. "Gilbert gave me a most interesting account of the history of Venice. He told me that the Doges ..." she had written it all out in her schoolgirl hand. One of the delights of travelling with Angela had been that she was so eager to learn. She was so terribly ignorant, she used to say, as if that were not one of her charms. And then—he opened the next volume—they had come back to London. "I was so anxious to make a good impression. I wore my wedding dress." He could see her now sitting next old Sir Edward; and making a conquest of that formidable old man, his chief. He read on rapidly, filling in scene after scene from her scrappy fragments. "Dined at the House of Commons. ... To an evening party at the Lovegroves. Did I realize my responsibility, Lady L. asked me, as Gilbert's wife?" Then, as the years passed—he took another volume from the writing table—he had become more and more absorbed in his work. And she, of course, was more often alone. ... It had been a great grief to her, apparently, that they had had no children. "How I wish," one entry read, "that Gilbert had a son!" Oddly enough he had never much regretted that himself. Life had been so full, so rich as it was. That year he had been given a minor post in the government. A minor post only, but her comment was: "I am quite certain now that he will be Prime Minister!" Well, if things had gone differently, it might have been so. He paused here to speculate upon what might have been. Politics was a gamble, he reflected; but the game wasn't over yet. Not at fifty. He cast his eyes rapidly over more pages, full of the little trifles, the insignificant, happy, daily trifles that had made up her life.

He took up another volume and opened it at random. "What a coward I am! I let the chance slip again. But it seemed selfish to bother him with my own affairs, when he has so much to think about. And we so seldom have an evening alone." What was the meaning of that? Oh, here was the explanation—it referred to her work in the East End. "I plucked up courage and talked to Gilbert at last. He was so kind, so good. He made no objection." He remembered that conversation. She had told him that she felt so idle, so useless. She wished to have some work of her own. She wanted to do something—she had blushed so prettily, he remembered, as she said it, sitting in that very chair—to help others. He had bantered her a little. Hadn't she enough to do looking after him, after her home? Still, if it amused her, of course he had no objection. What was it? Some district? Some committee? Only she must promise not to make herself ill. So it seemed that every Wednesday she went to Whitechapel. He remembered how he hated the clothes she wore on those occasions. But she had taken it very seriously, it seemed. The diary was full of references like this: "Saw Mrs. Jones ... She has ten children... . Husband lost his arm in an accident... . Did my best to find a job for Lily." He skipped on. His own name occurred less frequently. His interest slackened. Some of the entries conveyed nothing to him. For example: "Had a heated argument about socialism with B. M." Who was B. M.? He could not fill in the initials; some woman[,] he supposed[,] that she had met on one of her committees. "B. M. made a violent attack upon the upper classes. ... I walked back after the meeting with B. M. and tried to convince him. But he is so narrow-minded." So B. M. was a man—no doubt one of those "intellectuals", as they call themselves, who are so violent, as Angela said, and so narrowminded. She had invited him to come and see her apparently. "B. M. came to dinner. He shook hands with Minnie!" That note of exclamation gave another twist to his mental picture. B. M., it seemed, wasn't used to parlourmaids; he had shaken hands with Minnie. Presumably he was one of those tame working men who air their views in ladies' drawing-rooms. Gilbert knew the type, and had no liking for this particular specimen, whoever B. M. might be. Here he was again. "Went with B. M. to the Tower of London. ... He said revolution is bound to come ... He said we live in a Fool's Paradise." That was just the kind of thing B. M. would say—Gilbert could hear him. He could also see him quite distinctly—a stubby little man, with a rough beard, red tie, dressed as they always did in tweeds, who had never done an honest day's work in his life. Surely Angela had the sense to see through him? He read on. "B. M. said some very disagreeable things about..." The name was carefully scratched out. "I told him I would not listen to any more abuse of..." Again the name was obliterated. Could it have been his own name? Was that why Angela covered the page so quickly when he came in? The thought added to his growing dislike of B. M. He had had the impertinence to discuss him in this very room. Why had Angela never told him? It was very unlike her to conceal anything; she had been the soul of candour. He turned the pages, picking out every reference to B. M. "B. M. told me the story of his childhood. His mother went out charring ... When I think of it, I can hardly bear to go on living in such luxury... . Three guineas for one hat!" If only she had discussed the matter with him, instead of puzzling her poor little head about questions that were much too difficult for her to understand! He had lent her books. Karl Marx. "The Coming Revolution". The initials B.M., B. M., B. M., recurred repeatedly. But why never the full name? There was an informality, an intimacy in the use of initials that was very unlike Angela. Had she called him B. M. to his face? He read on. "B. M. came unexpectedly after dinner. Luckily, I was alone." That was only a year ago. "Luckily"—why luckily?—"I was alone." Where had he been that night? He checked the date in his engagement book. It had been the night of the Mansion House dinner. And B. M. and Angela had spent the evening alone! He tried to recall that evening. Was she waiting up for him when he came back? Had the room looked just as usual? Were there glasses on the table? Were the chairs drawn close together? He could remember nothing—nothing whatever, nothing except his own speech at the Mansion House dinner. It became more and more inexplicable to him—the whole situation; his wife receiving an unknown man alone. Perhaps the next volume would explain. Hastily he reached for the last of the diaries—the one she had left unfinished when she died. There, on the very first page, was that cursed fellow again. "Dined alone with B. M... . He became very agitated. He said it was time we understood each other. ... I tried to make him listen. But he would not. He threatened that if I did not... " the rest of the page was scored over. She had written "Egypt. Egypt. Egypt," over the whole page. He could not make out a single word; but there could be only one interpretation: the scoundrel had asked her to become his mistress. Alone in his room! The blood rushed to Gilbert Clandon's face. He turned the pages rapidly. What had been her answer? Initials had ceased. It was simply "he" now. "He came again. I told him I could not come to any decision. ... I implored him to leave me." He had forced himself upon her in this very house. But why hadn't she told him? How could she have hesitated for an instant? Then: "I wrote him a letter." Then pages were left blank. Then there was this: "No answer to my letter." Then more blank pages; and then this: "He has done what he threatened." After that—what came after that? He turned page after page. All were blank. But there[,] on the very day before her death[,] was this entry: "Have I the courage to do it too?" That was the end.

Gilbert Clandon let the book slide to the floor. He could see her in front of him. She was standing on the kerb in Piccadilly. Her eyes stared; her fists were clenched. Here came the car....

He could not bear it. He must know the truth. He strode to the telephone.

"Miss Miller!" There was silence. Then he heard someone moving in the room.

"Sissy Miller speaking"—her voice at last answered him.

"Who," he thundered, "is B. M.?"

He could hear the cheap clock ticking on her mantelpiece; then a long drawn sigh. Then at last she said:

"He was my brother."

He was her brother; her brother who had killed himself.

"Is there," he heard Sissy Miller asking, "anything that I can explain?"

"Nothing!" he cried. "Nothing!"

He had received his legacy. She had told him the truth. She had stepped off the kerb to rejoin her lover. She had stepped off the kerb to escape from him.

The Searchlight

The mansion of the eighteenth century Earl had been changed in the twentieth century into a Club. And it was pleasant, after dining in the great room with the pillars and the chandeliers under a glare of light to go out on to the balcony overlooking the Park. The trees were in full leaf, and had there been a moon, one could have seen the pink and cream coloured cockades on the chestnut trees. But it was a moonless night; very warm, after a fine summer's day.

Mr. and Mrs. Ivimey's party were drinking coffee and smoking on the balcony. As if to relieve them from the need of talking, to entertain them without any effort on their part, rods of light wheeled across the sky. It was peace then; the air force was practising; searching for enemy aircraft in the sky. After pausing to prod some suspected spot, the light wheeled, like the wings of a windmill, or again like the antennae of some prodigious insect and revealed here a cadaverous stone front; here a chestnut tree with all its blossoms riding; and then suddenly the light struck straight at the balcony, and for a second a bright disc shone—perhaps it was a mirror in a lady's hand-bag.

"Look!" Mrs. Ivimey exclaimed.

The light passed. They were in darkness again

"You'll never guess what that made me see!" she added. Naturally, they guessed.

"No, no, no," she protested. Nobody could guess; only she knew; only she could know, because she was the great-grand-daughter of the man himself. He had told her the story. What story? If they liked, she would try to tell it. There was still time before the play.

"But where do I begin?" she pondered. "In the year 1820?... It must have been about then that my great-grandfather was a boy. "I'm not young myself "—no, but she was very well set up and handsome—"and he was a very old man when I was a child—when he told me the story. A very handsome old man," she explained, "with a shock of white hair, and blue eyes. He must have been a beautiful boy. But queer... . That was only natural—seeing how they lived. The name was Comber. They'd come down in the world. They'd been gentlefolk; they'd owned land up in Yorkshire. But when he was a boy only the tower was left. The house was nothing but a little farmhouse, standing in the middle of fields. We saw it ten years ago and went over it. We had to leave the car and walk across the fields. There isn't any road to the house. It stands all alone, the grass grows right up to the gate ... there were chickens pecking about, running in and out of the rooms. All gone to rack and ruin. I remember a stone fell from the tower suddenly." She paused. "There they lived," she went on, "the old man, the woman and the boy. She wasn't his wife, or the boy's mother. She was just a farm hand, a girl the old man had taken to live with him when his wife died. Another reason perhaps why nobody visited them—why the whole place was gone to rack and ruin. But I remember a coat of arms over the door; and books, old books, gone mouldy. He taught himself all he knew from books. He read and read, he told me, old books, books with maps hanging out from the pages. He dragged them up to the top of the tower—the rope's still there and the broken steps. There's a chair still in the window with the bottom fallen out; and the window swinging open, and the panes broken, and a view for miles and miles across the moors."

She paused as if she were up in the tower looking from the window that swung open.

"But we couldn't," she said, "find the telescope." In the diningroom behind them the clatter of plates grew louder. But Mrs. Ivimey, on the balcony, seemed puzzled, because she could not find the telescope.

"Why a telescope?" someone asked her.

"Why? Because if there hadn't been a telescope," she laughed, "I shouldn't be sitting here now."

And certainly she was sitting there now, a well set-up middle- aged woman, with something blue over her shoulders.

"It must have been there," she resumed, "because, he told me, every night when the old people had gone to bed he sat at the window, looking through the telescope at the stars. Jupiter, Aldebaran, Cassiopeia." She waved her hand at the stars that were beginning to show over the trees. It was growing darker. And the searchlight seemed brighter, sweeping across the sky, pausing here and there to stare at the stars.

"There they were," she went on, "the stars. And he asked himself, my great-grandfather—that boy: 'What are they? Why are they? And who am I?' as one does, sitting alone, with no one to talk to, looking at the stars."

She was silent. They all looked at the stars that were coming out in the darkness over the trees. The stars seemed very permanent, very unchanging. The roar of London sank away. A hundred years seemed nothing. They felt that the boy was looking at the stars with them. They seemed to be with him, in the tower, looking out over the moors at the stars.

Then a voice behind them said:

"Right you are. Friday."

They all turned, shifted, felt dropped down on to the balcony again.

"'Right you are—Friday—' Ah, but there was nobody to say that to him," she murmured. The couple rose and walked away.

"He was alone," she resumed. "It was a fine summer's day. A June day. One of those perfect summer days when everything seems to stand still in the heat. There were the chickens pecking in the farm- yard; the old horse stamping in the stable; the old man dozing over his glass. The woman scouring pails in the scullery. Perhaps a stone fell from the tower. It seemed as if the day would never end. And he had no one to talk to—nothing whatever to do. The whole world stretched before him. The moor rising and falling; the sky meeting the moor; green and blue, green and blue, for ever and ever."

In the half light, they could see that Mrs. Ivimey was leaning over the balcony, with her chin propped on her hands, as if she were looking out over the moors from the top of a tower.

"Nothing but moor and sky, moor and sky, for ever and ever," she murmured.

Then she made a movement, as if she swung something into position.

"But what did the earth look like through the telescope?" she asked.

She made another quick little movement with her fingers as if she were twirling something.

"He focussed it," she said. "He focussed it upon the earth. He focussed it upon a dark mass of wood upon the horizon. He focussed it so that he could see ... each tree ... each tree separate ... and the birds ... rising and falling ... and a stem of smoke ... there ... in the midst of the trees... . And then ... lower ... lower ... (she lowered her eyes) ... there was a house ... a house among the trees ... a farmhouse ... every brick showed ... and the tubs on either side of the door ... with flowers in them blue, pink, hydrangeas, perhaps...." She paused ... "And then a girl came out of the house ... wearing something blue upon her head ... and stood there ... feeding birds ... pigeons ... they came fluttering round her... . And then ... look ... A man. ... A man! He came round the corner. He seized her in his arms! They kissed ... they kissed."

Mrs. Ivimey opened her arms and closed them as if she were kissing someone.

"It was the first time he had seen a man kiss a woman—in his telescope—miles and miles away across the moors!"

She thrust something from her—the telescope presumably. She sat upright.

"So he ran down the stairs. He ran through the fields. He ran down lanes, out upon the high road, through woods. He ran for miles and miles, and just when the stars were showing above the trees he reached the house ... covered with dust, streaming with sweat... "

She stopped, as if she saw him.

"And then, and then ... what did he do then? What did he say? And the girl... " they pressed her.

A shaft of light fell upon Mrs. Ivimey as if someone had focussed the lens of a telescope upon her. (It was the air force, looking for enemy air craft.) She had risen. She had something blue on her head. She had raised her hand, as if she stood in a doorway, amazed.

"Oh the girl... . She was my—" she hesitated, as if she were about to say "myself." But she remembered; and corrected herself. "She was my great-grandmother," she said.

She turned to look for her cloak. It was on a chair behind her.

"But tell us—what about the other man, the man who came round the corner?" they asked.

"That man? That man," Mrs. Ivimey murmured, stooping to fumble with her cloak (the searchlight had left the balcony), "he, I suppose, vanished."

"The light," she added, gathering her things about her, "only falls here and there."

The searchlight had passed on. It was now focussed on the plain expanse of Buckingham Palace. And it was time they went on to the play.

The Lady in the Looking-Glass: A Reflection

People should not leave looking-glasses hanging in their rooms any more than they should leave open cheque books or letters confessing some hideous crime. One could not help looking, that summer afternoon, in the long glass that hung outside in the hall. Chance had so arranged it. From the depths of the sofa in the drawingroom one could see reflected in the Italian glass not only the marble- topped table opposite, but a stretch of the garden beyond. One could see a long grass path leading between banks of tall flowers until, slicing off an angle, the gold rim cut it off.

The house was empty, and one felt, since one was the only person in the drawing-room, like one of those naturalists who, covered with grass and leaves, lie watching the shyest animals—badgers, otters, kingfishers—moving about freely, themselves unseen. The room that afternoon was full of such shy creatures, lights and shadows, curtains blowing, petals falling—things that never happen, so it seems, if someone is looking. The quiet old country room with its rugs and stone chimney pieces, its sunken book-cases and red and gold lacquer cabinets, was full of such nocturnal creatures. They came pirouetting across the floor, stepping delicately with high-lifted feet and spread tails and pecking allusive beaks as if they had been cranes or flocks of elegant flamingoes whose pink was faded, or peacocks whose trains were veiled with silver. And there were obscure flushes and darkenings too, as if a cuttlefish had suddenly suffused the air with purple; and the room had its passions and rages and envies and sorrows coming over it and clouding it, like a human being. Nothing stayed the same for two seconds together.

But, outside, the looking-glass reflected the hall table, the sunflowers, the garden path so accurately and so fixedly that they seemed held there in their reality unescapably. It was a strange contrast—all changing here, all stillness there. One could not help looking from one to the other. Meanwhile, since all the doors and windows were open in the heat, there was a perpetual sighing and ceasing sound, the voice of the transient and the perishing, it seemed, coming and going like human breath, while in the looking-glass things had ceased to breathe and lay still in the trance of immortality.

Half an hour ago the mistress of the house, Isabella Tyson, had gone down the grass path in her thin summer dress, carrying a basket, and had vanished, sliced off by the gilt rim of the looking-glass. She had gone presumably into the lower garden to pick flowers; or as it seemed more natural to suppose, to pick something light and fantastic and leafy and trailing, travellers' joy, or one of those elegant sprays of convolvulus that twine round ugly walls and burst here and there into white and violet blossoms. She suggested the fantastic and the tremulous convolvulus rather than the upright aster, the starched zinnia, or her own burning roses alight like lamps on the straight posts of their rose trees. The comparison showed how very little, after all these years, one knew about her; for it is impossible that any woman of flesh and blood of fifty-five or sixty should be really a wreath or a tendril. Such comparisons are worse than idle and superficial—they are cruel even, for they come like the convolvulus itself trembling between one's eyes and the truth. There must be truth; there must be a wall. Yet it was strange that after knowing her all these years one could not say what the truth about Isabella was; one still made up phrases like this about convolvulus and travellers' joy. As for facts, it was a fact that she was a spinster; that she was rich; that she had bought this house and collected with her own hands—often in the most obscure corners of the world and at great risk from poisonous stings and Oriental diseases—the rugs, the chairs, the cabinets which now lived their nocturnal life before one's eyes. Sometimes it seemed as if they knew more about her than we, who sat on them, wrote at them, and trod on them so care fully, were allowed to know. In each of these cabinets were many little drawers, and each almost certainly held letters, tied with bows of ribbon, sprinkled with sticks of lavender or rose leaves. For it was another fact—if facts were what one wanted—that Isabella had known many people, had had many friends; and thus if one had the audacity to open a drawer and read her letters, one would find the traces of many agitations, of appointments to meet, of upbraidings for not having met, long letters of intimacy and affection, violent letters of jealousy and reproach, terrible final words of parting—for all those interviews and assignations had led to nothing—that is, she had never married, and yet, judging from the mask-like indifference of her face, she had gone through twenty times more of passion and experience than those whose loves are trumpeted forth for all the world to hear. Under the stress of thinking about Isabella, her room became more shadowy and symbolic; the corners seemed darker, the legs of chairs and tables more spindly and hieroglyphic.

Suddenly these reflections were ended violently and yet without a sound. A large black form loomed into the looking-glass; blotted out everything, strewed the table with a packet of marble tablets veined with pink and grey, and was gone. But the picture was entirely altered. For the moment it was unrecognizable and irrational and entirely out of focus. One could not relate these tablets to any human purpose. And then by degrees some logical process set to work on them and began ordering and arranging them and bringing them into the fold of common experience. One realized at last that they were merely letters. The man had brought the post.

There they lay on the marble-topped table, all dripping with light and colour at first and crude and unabsorbed. And then it was strange to see how they were drawn in and arranged and composed and made part of the picture and granted that stillness and immortality which the looking-glass conferred. They lay there invested with a new reality and significance and with a greater heaviness, too, as if it would have needed a chisel to dislodge them from the table. And, whether it was fancy or not, they seemed to have become not merely a handful of casual letters but to be tablets graven with eternal truth—if one could read them, one would know everything there was to be known about Isabella, yes, and about life, too. The pages inside those marblelooking envelopes must be cut deep and scored thick with meaning. Isabella would come in, and take them, one by one, very slowly, and open them, and read them carefully word by word, and then with a profound sigh of comprehension, as if she had seen to the bottom of everything, she would tear the envelopes to little bits and tie the letters together and lock the cabinet drawer in her determination to conceal what she did not wish to be known.

The thought served as a challenge. Isabella did not wish to be known—but she should no longer escape. It was absurd, it was monstrous. If she concealed so much and knew so much one must prise her open with the first tool that came to hand—the imagination. One must fix one's mind upon her at that very moment. One must fasten her down there. One must refuse to be put off any longer with sayings and doings such as the moment brought forth—with dinners and visits and polite conversations. One must put oneself in her shoes. If one took the phrase literally, it was easy to see the shoes in which she stood, down in the lower garden, at this moment. They were very narrow and long and fashionable—they were made of the softest and most flexible leather. Like everything she wore, they were exquisite. And she would be standing under the high hedge in the lower part of the garden, raising the scissors that were tied to her waist to cut some dead flower, some overgrown branch. The sun would beat down on her face, into her eyes; but no, at the critical moment a veil of cloud covered the sun, making the expression of her eyes doubtful—was it mocking or tender, brilliant or dull? One could only see the indeterminate outline of her rather faded, fine face looking at the sky. She was thinking, perhaps, that she must order a new net for the strawberries; that she must send flowers to Johnson's widow; that it was time she drove over to see the Hippesleys in their new house. Those were the things she talked about at dinner certainly. But one was tired of the things that she talked about at dinner. It was her profounder state of being that one wanted to catch and turn to words, the state that is to the mind what breathing is to the body, what one calls happiness or unhappiness. At the mention of those words it became obvious, surely, that she must be happy. She was rich; she was distinguished; she had many friends; she travelled— she bought rugs in Turkey and blue pots in Persia. Avenues of pleasure radiated this way and that from where she stood with her scissors raised to cut the trembling branches while the lacy clouds veiled her face.

Here with a quick movement of her scissors she snipped the spray of travellers' joy and it fell to the ground. As it fell, surely some light came in too, surely one could penetrate a little farther into her being. Her mind then was filled with tenderness and regret. ... To cut an overgrown branch saddened her because it had once lived, and life was dear to her. Yes, and at the same time the fall of the branch would suggest to her how she must die herself and all the futility and evanescence of things. And then again quickly catching this thought up, with her instant good sense, she thought life had treated her well; even if fall she must, it was to lie on the earth and moulder sweetly into the roots of violets. So she stood thinking. Without making any thought precise—for she was one of those reticent people whose minds hold their thoughts enmeshed in clouds of silence—she was filled with thoughts. Her mind was like her room, in which lights advanced and retreated, came pirouetting and stepping delicately, spread their tails, pecked their way; and then her whole being was suffused, like the room again, with a cloud of some profound knowledge, some unspoken regret, and then she was full of locked drawers, stuffed with letters, like her cabinets. To talk of "prising her open" as if she were an oyster, to use any but the finest and subtlest and most pliable tools upon her was impious and absurd. One must imagine—here was she in the looking-glass. It made one start.

She was so far off at first that one could not see her clearly. She came lingering and pausing, here straightening a rose, there lifting a pink to smell it, but she never stopped; and all the time she became larger and larger in the looking-glass, more and more completely the person into whose mind one had been trying to penetrate. One verified her by degrees—fitted the qualities one had discovered into this visible body. There were her grey-green dress, and her long shoes, her basket, and something sparkling at her throat. She came so gradually that she did not seem to derange the pattern in the glass, but only to bring in some new element which gently moved and altered the other objects as if asking them, courteously, to make room for her. And the letters and the table and the grass walk and the sunflowers which had been waiting in the looking-glass separated and opened out so that she might be received among them. At last there she was, in the hall. She stopped dead. She stood by the table. She stood perfectly still. At once the looking-glass began to pour over her a light that seemed to fix her; that seemed like some acid to bite off the unessential and superficial and to leave only the truth. It was an enthralling spectacle. Everything dropped from her—clouds, dress, basket, diamond—all that one had called the creeper and convolvulus. Here was the hard wall beneath. Here was the woman herself. She stood naked in that pitiless light. And there was nothing. Isabella was perfectly empty. She had no thoughts. She had no friends. She cared for nobody. As for her letters, they were all bills. Look, as she stood there, old and angular, veined and lined, with her high nose and her wrinkled neck, she did not even trouble to open them.

People should not leave looking-glasses hanging in their rooms.

The Shooting Party

She got in and put her suit case in the rack, and the brace of pheasants on top of it. Then she sat down in the corner. The train was rattling through the midlands, and the fog, which came in when she opened the door, seemed to enlarge the carriage and set the four travellers apart. Obviously M. M.—those were the initials on the suit case—had been staying the week-end with a shooting party. Obviously, for she was telling over the story now, lying back in her corner. She did not shut her eyes. But clearly she did not see the man opposite, nor the coloured photograph of York Minster. She must have heard, too, what they had been saying. For as she gazed, her lips moved; now and then she smiled. And she was, handsome; a cabbage rose; a russet apple; tawny; but scarred on the jaw—the scar lengthened when she smiled. Since she was telling over the story she must have been a guest there, and yet, dressed as she was, out of fashion as women dressed, years ago, in pictures in fashion plates of sporting newspapers, she did not seem exactly a guest, nor yet a maid. Had she had a basket with her she would have been the woman who breeds fox terriers; the owner of the Siamese cat; some one connected with hounds and horses. But she had only a suit case and the pheasants. Somehow therefore she must have wormed her way into the room that she was seeing through the stuffing of the carriage, and the man's bald head, and the picture of York Minster. And she must have listened to what they were saying, for now, like somebody imitating the noise that someone else makes, she made a little click at the back of her throat. "Chk. Chk." Then she smiled.

"Chk," said Miss Antonia, pinching her glasses on her nose. The damp leaves fell across the long windows of the gallery; one or two stuck, fish shaped, and lay like inlaid brown wood upon the window panes. Then the trees in the Park shivered, and the leaves, flaunting down, seemed to make the shiver visible—the damp brown shiver.

"Chk." Miss Antonia sniffed again, and pecked at the flimsy white stuff that she held in her hands, as a hen pecks nervously rapidly at a piece of white bread.

The wind sighed. The room was draughty. The doors did not fit, nor the windows. Now and then a ripple, like a reptile, ran under the carpet. On the carpet lay panels of green and yellow, where the sun rested, and then the sun moved and pointed a finger as if in mockery at a hole in the carpet and stopped. And then on it went, the sun's feeble but impartial finger, and lay upon the coat of arms over the fireplace— gently illumined the shield; the pendant grapes; the mermaid; and the spears. Miss Antonia looked up as the light strengthened. Vast lands, so they said, the old people had owned—her forefathers—the Rashleighs. Over there. Up the Amazons. Freebooter. Voyagers. Sacks of emeralds. Nosing round the island. Taking captives. Maidens. There she was, all scales from the tail to the waist. Miss Antonia grinned. Down struck the finger of the sun and her eye went with it. Now it rested on a silver frame; on a photograph; on an egg-shaped baldish head; on a lip that stuck out under the moustache; and the name "Edward" written with a flourish beneath.

"The King ..." Miss Antonia muttered, turning the film of white upon her knee, "had the Blue Room," she added with a toss of her head. The light faded.

Out in the King's Ride the pheasants were being driven across the noses of the guns. Up they spurted from the underwood like heavy rockets, reddish purple rockets, and as they rose the guns cracked in order, eagerly, sharply, as if a line of dogs had suddenly barked. Tufts of white smoke held together for a moment; then gently solved themselves, faded, and dispersed.

In the deep cut road beneath the hanger a cart stood, laid already with soft warm bodies, with limp claws, and still lustrous eyes. The birds seemed alive still, but swooning under their rich damp feathers. They looked relaxed and comfortable, stirring slightly, as if they slept upon a warm bank of soft feathers on the floor of the cart.

Then the Squire, with the hang-dog, purple-stained face, in the shabby gaiters, cursed and raised his gun.

Miss Antonia stitched on. Now and then a tongue of flame reached round the grey log that stretched from one bar to another across the grate, ate it greedily, then died out, leaving a white bracelet where the bark had been eaten off. Miss Antonia looked up for a moment, stared wide-eyed, instinctively, as a dog stares at a flame. Then the flame sank and she stitched again.

Then, silently, the enormously high door opened. Two lean men came in, and drew a table over the hole in the carpet. They went out; they came in. They laid a cloth upon the table. They went out; they came in. They brought a green baize basket of knives and forks; and glasses; and sugar casters; and salt-cellars; and bread; and a silver vase with three chrysanthemums in it. And the table was laid. Miss Antonia stitched on.

Again the door opened, pushed feebly this time. A little dog trotted in, a spaniel, nosing nimbly; it paused. The door stood open. And then, leaning on her stick, heavily, old Miss Rashleigh entered. A white shawl, diamond-fastened, clouded her baldness. She hobbled; crossed the room; hunched herself in the high-backed chair by the fireside. Miss Antonia went on stitching.

"Shooting," she said at last.

Old Miss Rashleigh nodded. "In the King's Ride," she said. She gripped her stick. They sat waiting.

The shooters had moved now from the King's Ride to the Home Woods. They stood in the purple ploughed field outside. Now and then a twig snapped; leaves came whirling. But above the mist and the smoke was an island of blue—faint blue, pure blue—alone in the sky. And in the innocent air, as if straying alone like a cherub, a bell from a far hidden steeple frolicked, gambolled, then faded. Then again up shot the rockets, the reddish purple pheasants. Up and up they went. Again the guns barked; the smoke balls formed; loosened, dispersed. And the busy little dogs ran nosing nimbly over the fields; and the warm damp bodies, still languid and soft, as if in a swoon, were bunched together by the men in gaiters and flung into the cart.

"There!" grunted Milly Masters, the house-keeper, throwing down her glasses. She was stitching, too, in the small dark room that overlooked the stable yard. The jersey, the rough woollen jersey, for her son, the boy who cleaned the Church, was finished. "The end 'o that!" she muttered. Then she heard the cart. Wheels ground on the cobbles. Up she got. With her hands to her hair, her chestnut-coloured hair, she stood in the yard, in the wind.

"Coming!" she laughed, and the scar on her cheek lengthened. She unbolted the door of the game room as Wing, the keeper, drove the cart over the cobbles. The birds were dead now, their claws gripped tight, though they gripped nothing. The leathery eyelids were creased greyly over their eyes. Mrs. Masters the housekeeper, Wing the gamekeeper, took bunches of dead birds by the neck and flung them down on the slate floor of the game larder. The slate floor became smeared and spotted with blood. The pheasants looked smaller now, as if their bodies had shrunk together. Then Wing lifted the tail of the cart and drove in the pins which secured it. The sides of the cart were stuck about with little grey-blue feathers, and the floor was smeared and stained with blood. But it was empty.

"The last of the lot!" Milly Masters grinned as the cart drove off.

"Luncheon is served, ma'am," said the butler. He pointed at the table; he directed the footman. The dish with the silver cover was placed precisely there where he pointed. They waited, the butler and the footman.

Miss Antonia laid her white film upon the basket; put away her silk; her thimble; stuck her needle through a piece of flannel; and hung her glasses on a hook upon her breast. Then she rose.

"Luncheon!" she barked in old Miss Rashleigh's ear. One second later old Miss Rashleigh stretched her leg out; gripped her stick; and rose too. Both old women advanced slowly to the table; and were tucked in by the butler and the footman, one at this end, one at that. Off came the silver cover. And there was the pheasant, featherless, gleaming; the thighs tightly pressed to its side; and little mounds of breadcrumbs were heaped at either end.

Miss Antonia drew the carving knife across the pheasant's breast firmly. She cut two slices and laid them on a plate. Deftly the footman whipped it from her, and old Miss Rashleigh raised her knife. Shots rang out in the wood under the window.

"Coming?" said old Miss Rashleigh, suspending her fork.

The branches flung and flaunted on the trees in the Park.

She took a mouthful of pheasant. Falling leaves flicked the window pane; one or two stuck to the glass.

"In the The Home Woods, now," said Miss Antonia. "Hugh's last shoot." She drew her knife down the other side of the breast. She added potatoes and gravy, Brussels sprouts and bread sauce methodically in a circle round the slices on her plate. The butler and the footman stood watching, like servers at a feast. The old ladies ate quietly; silently; nor did they hurry themselves; methodically they cleaned the bird. Bones only were left on their plates. Then the butler drew the decanter towards Miss Antonia, and paused for a moment with his head bent.

"Give it here, Griffiths," said Miss Antonia, and took the carcase in her fingers and tossed it to the spaniel beneath the table. The butler and the footman bowed and went out.

"Coming closer," said Miss Rashleigh, listening. The wind was rising. A brown shudder shook the air; leaves flew too fast to stick. The glass rattled in the windows.

"Birds wild," Miss Antonia nodded, watching the helter-skelter.

Old Miss Rashleigh filled her glass. As they sipped their eyes became lustrous like half-precious stones held to the light. Slate blue were Miss Rashleigh's; Miss Antonia's red, like port. And their laces and their flounces seemed to quiver, as if their bodies were warm and languid underneath their feathers as they drank.

"It was a day like this, d'you remember?" said old Miss Rashleigh, fingering her glass. "They brought him home ... a bullet through his heart. A bramble, so they said. Tripped. Caught his foot..." She chuckled as she sipped her wine.

"And John ..." said Miss Antonia. "The mare, they said, put her foot in a hole. Died in the field. The hunt rode over him. He came home, too, on a shutter ..." They sipped again.

"Remember Lily?" said old Miss Rashleigh. "A bad 'un." She shook her head. "Riding with a scarlet tassel on her cane ...."

"Rotten at the heart!" cried Miss Antonia. "Remember the Colonel's letter. 'Your son rode as if he had twenty devils in him— charged at the head of his men.'... Then one white devil—ah hah!" She sipped again.

"The men of our house ..." began Miss Rashleigh. She raised her glass. She held it high, as if she toasted the mermaid carved in plaster on the fireplace. She paused. The guns were barking. Something cracked in the woodwork. Or was it a rat running behind the plaster?

"Always women ..." Miss Antonia nodded. "The men of our house. Pink and white Lucy at the Mill—d'you remember?"

"Ellen's daughter at the Goat and Sickle," Miss Rashleigh added.

"And the girl at the tailor's," Miss Antonia murmured, "where Hugh bought his riding-breeches, the little dark shop on the right..."

"...that used to be flooded every winter. It's his boy," Miss Antonia chuckled, leaning towards her sister, "that cleans the church."

There was a crash. A slate had fallen down the chimney. The great log had snapped in two. Flakes of plaster fell from the shield above the fireplace.

"Falling," old Miss Rashleigh chuckled, "falling."

"And who," said Miss Antonia, looking at the flakes on the carpet, "who's to pay?"

Crowing like old babies, indifferent, reckless, they laughed; crossed to the fireplace, and sipped the sherry by the wood ashes and the plaster until each glass held only one drop of wine, reddish purple, at the bottom. And this the old women did not wish to part with so it seemed; for they fingered their glasses, as they sat side by side by the ashes; but they never raised them to their lips.

"Milly Masters in the still room," began old Miss Rashleigh. "She's our brother's ..."

A shot barked beneath the window. It cut the string that held the rain. Down it poured, down, down, down, in straight rods whipping the windows. Light faded from the carpet. Light faded in their eyes too, as they sat by the white ashes listening. Their eyes became like pebbles, taken from water; grey stones dulled and dried. And their hands gripped their hands like the claws of dead birds gripping nothing. And they shrivelled as if the bodies inside the clothes had shrunk. Then Miss Antonia raised her glass to the mermaid. It was the last drop; she drank it off. "Coming!" she croaked, and slapped the glass down. A door banged below. Then another. Then another. Feet could be heard trampling, yet shuffling, along the corridor towards the gallery.

"Closer! Closer!" grinned Miss Rashleigh, baring her three yellow teeth.

The immensely high door burst open. In rushed three great hounds and stood panting. Then there entered, slouching, the Squire himself in shabby gaiters. The dogs pressed round him, tossing their heads, snuffling at his pockets. Then they bounded forward. They smelt the meat. The floor of the gallery waved like a wind-lashed forest with the tails and backs of the great questing hounds. They snuffed the table. They pawed the cloth. Then with a wild neighing whimper they flung themselves upon the little yellow spaniel who was gnawing the carcass under the table.

"Curse you, curse you!" howled the Squire. But his voice was weak, as if he shouted against a wind. "Curse you, curse you!" he shouted, now cursing his sisters.

Miss Antonia and Miss Rashleigh rose to their feet. The great dogs had seized the spaniel. They worried him, they mauled him with their great yellow teeth. The Squire swung a leather knotted tawse this way, and that way, cursing the dogs, cursing his sisters, in the voice that sounded so loud yet so weak. With one lash he curled to the ground the vase of chrysanthemums. Another caught old Miss Rashleigh on the cheek. The old woman staggered backwards. She fell against the mantelpiece. Her stick, striking wildly, struck the shield above the fireplace. She fell with a thud upon the ashes. The shield of the Rashleighs crashed from the wall. Under the mermaid, under the spears, she lay buried.

The wind lashed the panes of glass; shots volleyed in the Park and a tree fell. And then King Edward in the silver frame slid, toppled and fell too.

The grey mist had thickened in the carriage. It hung down like a veil; it seemed to put the four travellers in the corners at a great distance from each other, though in fact they were as close as a third- class railway carriage could bring them. The effect was strange. The handsome, if elderly, the well-dressed, if rather shabby woman, who had got into the train at some station in the midlands seemed to have lost her shape. Her body had become all mist. Only her eyes gleamed, changed, lived all by themselves, it seemed; eyes without a body; eyes seeing something invisible. In the misty air they shone out, they moved, so that in the sepulchral atmosphere—the windows were blurred, the lamps haloed with fog—they were like lights dancing, will-o'-the-wisps that move, people say, over the graves of unquiet sleepers in churchyards. An absurd idea? Mere fancy! Yet after all, since there is nothing that does not leave some residue, and memory is a light that dances in the mind when the reality is buried, why should not the eyes there, gleaming, moving, be the ghost of a family, of an age, of a civilization dancing over the grave?

The train slowed down. One after another lamps stood up; held their yellow heads erect for a second; then were felled. Up they stood again as the train slid into the station. The lights blazed. And the eyes in the corner? They were shut. Perhaps the light was too strong. And of course in the full blaze of the station lamps it was plain—she was quite an ordinary rather elderly woman, travelling to London on some ordinary piece of business—something connected with a cat or a horse or a dog. She reached for her suit case, rose, and took the pheasants from the rack. But did she, all the same, as she opened the carriage door and stepped out, murmur "Chk. Chk." as she passed?

The Journal of Mistress Joan Martyn

My readers may not know, perhaps, who I am. Therefore, although such a practice is unusual and unnatural—for we know how modest writers are—I will not hesitate to explain that I am Miss Rosamond Merridew, aged forty-five—my frankness is consistent!— and that I have won considerable fame among my profession for the researches I have made into the system of land tenure in mediaeval England. Berlin has heard my name; Frankfurt would give a soirée in my honour; and I am not absolutely unknown in one or two secluded rooms in Oxford and in Cambridge. Perhaps I shall put my case more cogently, human nature being what it is, if I state that I have exchanged a husband and a family and a house in which I may grow old for certain fragments of yellow parchment; which only a few people can read and still fewer would care to read if they could. But as a mother, so I read sometimes not without curiosity in the literature of my sex, cherishes most the ugliest and stupidest of her offspring, so a kind of maternal passion has sprung up in my breast for these shrivelled and colourless little gnomes; in real life I see them as cripples with fretful faces, but all the same, with the fire of genius in their eyes. I will not expound that sentence; it would be no more likely to succeed than if that same mother to whom I compare myself took pains to explain that her cripple was really a beautiful boy, more fair than all his brothers.

At any rate, my investigations have made a travelling pedlar of me; save that it is my habit to buy and not to sell. I present myself at old farm houses, decayed halls, parsonages, church vestries always with the same demand. Have you any old papers to show me? As you may imagine the palmy days for this kind of sport are over; age has become the most merchantable of qualities; and the state moreover with its Commissions has put an end for the most part to the enterprise of individuals. Some official, I am often told, has promised to come down and inspect their documents; and the favour of the "state" which such a promise carries with it, robs my poor private voice of all its persuasion.

Still it is not for me to complain, looking back as I can look back, upon some very tine prizes that will have been of real interest to the historian, and upon others that because they are so fitful and so minute in their illumination please me even better. A sudden light upon the legs of Dame Elizabeth Partridge sends its beams over the whole state of England, to the King upon his throne; she wanted stockings! And no other need impresses you in quite the same way with the reality of mediaeval legs; and therefore with the reality of mediaeval bodies, and so, proceeding upward step by step, with the reality of mediaeval brains; and there you stand at the centre of all ages: middle beginning or end. And this brings me to a further confession of my own virtues. My researches into the system of land tenure in the 13th[,] 14th and 15th Centuries have been made doubly valuable, I am assured, by the remarkable gift I have for presenting them in relation to the life of the time. I have borne in mind that the intricacies of the land tenure were not always the most important facts in the lives of men and women and children; I have often made so bold as to hint that the subtleties which delight us so keenly were more a proof of our ancestors' negligence than a proof of their astonishing painstaking. For what sane man, I have had the audacity to remark, could have spent his time in complicating his laws for the benefit of half a dozen antiquaries who were to be born five centuries after he was in the grave?

We will not here discuss this argument on whose behalf I have given and taken many shrewd blows; I introduce the question merely to explain why it is that I have made all these enquiries subsidiary to certain pictures of the family life which I have introduced into my text; as the flower of all these intricate roots; the flash of all this scraping of flint.

If you read my work called "The Manor Rolls" you will be pleased or disgusted according to your temperament by certain digressions which you will find there.

I have not scrupled to devote several pages of large print to an attempt to show, vividly as in a picture, some scene from the life of the time; here I knock at the serf's door, and find him roasting rabbits he has poached; I show you the Lord of the Manor setting out on some journey, or calling his dogs to him for a walk in the fields, or sitting in the high backed chair inscribing laborious figures upon a glossy sheet of parchment. In another room I show you Dame Elinor, at work with her needle; and by her on a lower stool sits her daughter stitching too, but less assiduously. "Child, thy husband will be here before thy house linen is ready," reproves the mother.

Ah, but to read this at large you must study my book! The critics have always threatened me with two rods; first, they say, such digressions are all very well in a history of the time, but they have nothing to do with the system [of] mediaeval land tenure; secondly, they complain that I have no materials at my side to stiffen these words into any semblance of the truth. It is well known that the period I have chosen is more bare than any other of private records; unless you choose to draw all your inspiration from the Paston Letters you must be content to imagine merely, like any other story teller. And that, I am told, is a useful art in its place; but it should be allowed to claim no relationship with the sterner art of the Historian. But here, again, I verge upon that famous argument which I carried on once with so much zeal in the Historian's Quarterly. We must make way with our introduction, or some wilful reader may throw down the book and profess to have mastered its contents already: O the old story! Antiquaries' Quarrels! Let me draw a line here then so—and put the whole of this question of right and wrong, truth and fiction behind me.

On a June morning two years ago, it chanced that I was driving along the Thetford road from Norwich to East Harling. I had been on some expedition, a wild goose chase it was, to recover some documents which I believed to lie buried in the ruins of Caister Abbey. If we were to spend a tithe of the sums that we spend yearly upon excavating Greek cities in excavating our own ruins what a different tale the Historian would have to tell!

Such was the theme of my meditations; but nevertheless one eye, my archaeological eye, kept itself awake to the landscape through which we passed. And it was in obedience to a telegram from this that I leapt up in the carriage, at a certain point and directed the driver to turn sharply to the left. We passed down a regular avenue of ancient elm trees; but the bait which drew me was a little square picture framed delicately between green boughs at the far end, in which an ancient doorway was drawn distinctly in lines of carved white stone.

As we approached[,] the doorway proved to be encircled by long low walls of buff coloured plaster; and on top of them, at no great distance was the roof of ruddy tiles, and finally I beheld in front of me the whole of the dignified little house, built like the letter E with the middle notch smoothed out of it.

Here was one of those humble little old Halls, then, which survive almost untouched, and practically unknown for centuries and centuries, because they are too insignificant to be pulled down or rebuilt; and their owners are too poor to be ambitious. And the descendants of the builder go on living here, with that curious unconsciousness that the house is in any way remarkable which serves to make them as much a part of it, as the tall chimney which has grown black with generations of kitchen smoke. Of course a larger house might be preferable, and I doubt not that they would hesitate to sell this old one, if a good offer were to be made for it. But that is the natural, and unself-conscious spirit which proves somehow how genuine the whole thing is. You cannot be sentimental about a house you have lived in for five hundred years. This is the kind of place, I thought, as I stood with my hand on the bell, where the owners are likely to possess exquisite manuscripts, and sell them as easily [to] the first rag man who comes along, as they would sell their pig wash, or the timber from the park. My point of view is that of a morbid eccentric, after all, and these are the people of truly healthy nature. Can't they write? they will tell me; and what is the worth of old letters? I always burn mine—or use them to tie over jampots.

A maid came, at last, staring meditatively at me, as though she ought to have remembered my face and my business. "Who lives here?" I asked her. "Mr Martyn," she gaped, as if I had asked the name of the reigning King of England. "Is there a Mrs Martyn, and is she at home, and might I see her?" The girl waved to me to follow, and led me in silence to a person who could, presumably, undertake the responsibility of answering my strange questions.

I was shown across a large hall, panelled with oak, to a smaller room in which a rosy woman of my own age was using a machine upon a pair of trousers. She looked like a housekeeper; but she was, the maid whispered, Mrs Martyn.

She rose with a gesture that indicated that she was not precisely a lady to receive morning calls, but was nevertheless the person of authority, the mistress of the house; who had a right to know my business in coming there.

There are certain rules in the game of the antiquary, of which the first and simplest is that you must not state your object at the first encounter. "I was passing by your door; and I took the liberty—I must tell you I am a great lover of the picturesque, to call, on the chance that I might be allowed to look over the house. It seems to me a particularly fine specimen."

"Do you want to rent it, may I ask," said Mrs Martyn, who spoke with a pleasant tinge of dialect.

"Do you let rooms then?" I questioned.

"O no," rejoined Mrs Martyn, decisively: "We never let rooms; I thought perhaps you wished to rent the whole house."

"It's a little big for me; but still, I have friends."

"As well, then," broke in Mrs Martyn, cheerfully, setting aside the notion of profit, and looking merely to do a charitable act; "I'm sure I should be very pleased to show you over the house—I don't know much about old things myself; and I never heard as the house was particular in any way. Still it's a pleasant kind of place—if you come from London." She looked curiously at my dress and figure, which I confess felt more than usually bent beneath her fresh, and somewhat compassionate gaze; and I gave her the information she wanted. Indeed as we strolled through the long passages, pleasantly striped with bars of oak across the white wash, and looked into spotless little rooms with square green windows opening on the garden, and where I saw furniture that was spare but decent, we exchange a considerable number of questions and answers. Her husband was a farmer on rather a large scale; but land had sunk terribly in value; and they were forces to live in the Hall now, which would not let; although it was far too large for them, and the rats were a nuisance. The Hall had been in her husband's family for many a year, she remarkable with some slight pride; she did not know how long, but people said the Martyns had once been great people in the neighbourhood. She drew my attention to the "y" in their name. Still she spoke with the very chastened and clear sighted pride of one who knows by hard personal experience how little nobility of birth avails, against certain material drawbacks, the poverty of the land, for instance, the holes in the roof, and the rapacity of rats.

Now although the place was scrupulously clean, and well kept there was a certain bareness in all the rooms, a prominence of huge oak tables, and an absence of other decorations than bright pewter cups and china plates which looked ominous to my inquisitive gaze. It seemed as though a great deal must have been sold, of those small portable things that make a room look furnished. But my hostess' dignity forbade me to suggest that her house had ever been other than it was at present. And yet I could not help fancying a kind of wistfulness in the way she showed me into rooms that were almost empty, compared the present poverty to days of greater affluence, and had it on the tip of her tongue to tell me that "Things had once been better." She seemed half apologetic, too, as she led me through a succession of sitting rooms if people had had leisure to sit there, as though she wished to show me that she was quite aware of the discrepancy between such a house and her ówn sturdy figure. All this being as it was, I did not like to ask the question that interested me most—whether they had any books? And I was beginning to feel that I had kept the good woman from her sewing machine long enough, when she suddenly looked out of the window, hearing a whistle below, and shouted something about coming in to dinner. Then she turned to me with some shyness, but an expression of hospitality, and begged me to "Sit down to dinner" with them. "John, my husband, knows a sight more than I do of these old things of his, and I know he's glad enough to find some one to talk to. It's in his blood, I tell him," she laughed, and I saw no good reason why I should not accept the invitation. Now John did not fall so easily beneath any recognized heading as his wife did. He was a man of middle age and middle size, dark of hair and complexion, with a pallor of skin that did not seem natural to a farmer; and a drooping moustache which he smoothed slowly with one well shaped hand as he spoke. His eye was hazel and bright, but I fancied a hint of suspicion when its glance rested upon me. He began to speak however, with even more of a Norfolk accent than his wife; and his voice, and dress asserted that he was, in truth if not altogether in appearance, a solid Norfolk farmer.

He nodded merely when I told him that his wife had had the kindness to show me his house. And then, looking at her with a twinkle in his eye he remarked, "If she had her way the old place would be left to the rats. The house is too big, and there are too many ghosts. Eh Betty." She merely smiled, as though her share of the argument had been done long ago.

I thought to please him by dwelling upon its beauties, and its age; but he seemed little interested by my praises, munched largely of cold beef, and added "ayes" and "noes" indifferently.

A picture, painted perhaps in the time of Charles the First, which hung above his head, had so much the look of him had his collar and tweed been exchanged for a ruff and a silk doublet, that I made the obvious comparison.

"O aye," he said, with no great show of interest, "that's my grandfather; or my grandfather's grandfather. We deal in grandfathers here."

"Was that the Martyn who fought at the Bogne," asked Betty negligently while she pressed me to take another slice of beef.

"At the Bogne," exclaimed her husband, with query and even irritation—"Why, my good woman, you're thinking of Uncle Jasper. This fellow was in his grave long before the Bogne. His name's Willoughby," he went on speaking to me, as though he wished me to understand the matter thoroughly; because a blunder about such a simple fact was unpardonable, even though the fact itself might not be of great interest.

"Willoughby Martyn: born 1625 died 1685: he fought at Marston Moor as Captain of a Troop of Norfolk men. We were always royalists. He was exiled in the Protectorate, went to Amsterdam; bought a bay horse off the Duke of Newcastle there; we have the breed still; he came back here at the Restoration, married Sally Hampton—of the Manor, but they died out last generation, and had six children, four sons and two daughters. He bought the Lower Meadow you know Betty," he jerked at his wife, to goad her unaccountably sluggish memory.

"I call him to mind well enough now," she answered, placidly.

"He lived here all the last part of his life; died of small pox, or what they called small pox then; and his daughter Joan caught it from him. They're buried in the same grave in the church yonder." He pointed his thumb, and went on with his dinner. All this was volunteered as shortly and even curtly as though he were performing some necessary task, which from long familiarity had become quite uninteresting to him; hough for some reason he had still to repeat it.

I could not help showing my interest in the story, although I was conscious that my questions did not entertain my host.

"You seem to have a queer liking for these old fathers of mine," he commented, at last, with an odd little scowl of humorous irritation. "You must show her the pictures after dinner, John," put in his wife; "and all the old things."

"I should be immensely interested," I said, "but I must not take up your time."

"O John knows a quantity about them; he's wonderful learned about pictures."

"Any fool knows his own ancestors, Betty;" growled her husband; "still, if you wish to see what we have, Madam, I shall be proud to show you." The courtesy of the phrase, and the air with which he held the door open for me, made me remember the "y" in his name.

He showed me round the Hall, pointing with a riding crop to one dark canvas after another; and rapping out two or three unhesitating words of description at each, they were hung apparently in chronological order, and it was clear in spite of the dirt and the dark that the later portraits were feebler examples of the art, and represented less distinguished looking heads. Military coats became less and less frequent, and in the 18th century the male Martyns were represented [in] snuff coloured garments of a homely cut, and were briefly described as "Farmers" or "him who sold the Fen Farm" by their descendant. Their wives and daughters at length dropped out altogether, as though in time a portrait had come to be looked upon more as the necessary appendage of the head of the house, rather than as the right which beauty by itself could claim.

Still, I could trace no sign in the man's voice that he was following the decline of his family with his riding crop, for there was neither pride nor regret in his tone; indeed it kept its level note, as of one who tells a tale so well known that the words have been rubbed smooth of meaning.

"There's the last of them—my father," he said at length, when he had slowly traversed the four sides of the Hall; I looked upon a crude canvas, painted in the early sixties I gathered, by some travelling painter with a literal brush. Perhaps the unskillful hand had brought out the roughness of the features and the harshness of the complexion; had found it easier to paint the farmer than to produce the subtle balance which, one might gather, blent in the father as in the son. The artist had stuffed his sitter into a black coat, and wound a stiff white tie round his neck; the poor gentleman had never felt at ease in them,yet.

"And now, Mr Martyn," I felt bound to say, "I can only thank you, and your wife for ..."

"Stop a moment," he interrupted, "we're not done yet. There are the books."

His voice had a half comic doggedness about it; like one who is determined, in spite of his own indifference to the undertaking, to make a thorough job of it.

He opened a door and bade me enter a small room, or rather office; for the table heaped with papers, and the walls lined with ledgers, suggested the room where business is transacted by the master of an estate. There were pads and brushes for ornament; and there were mostly dead animals, raising lifeless paws, and grinning, with plaster tongues, from various brackets and cases.

"These go back beyond the pictures;" he said, as he stooped and lifted a great parcel of yellow papers with an effort. They were not bound, or kept together in any way, save by a thick cord of green silk, with bars at either end; such as you use to transfix bundles of greasy documents—butcher's bills, and the year's receipts. "That's the first lot," he said ruffling the leaves with his fingers, like a pack of cards; "that's no. Ⅰ:1480 to 1500." I gasped, as anyone may judge: but the temperate voice of Martyn reminded me that enthusiasm was out of place, here; indeed enthusiasm began to look like a very cheap article when contrasted with the genuine thing.

"Ah indeed; that's very interesting; may I look?" was all I said, though my undisciplined hand shook a little when the bundle was carelessly dropped into it. Mr Martyn indeed offered to fetch a duster before desecrating my white skin; but I assured him it was of no consequence, too eagerly perhaps, because I had feared that there might be some more substantial reason why I should not hold these precious papers.

While he bent down before a book case, I hastily looked at the first inscription on the parchment. "The Journal of Mistress Joan Martyn," I spelt out, "kept by her at Martyn's Hall, in the county of Norfolk the year of our Lord 1480."

"My grandmother Joan's diary," interrupted Martyn, turning round with his arm full of books. "Queer old lady she must have been. I could never keep a diary myself. Never kept one beyond the 10th of February, though I tried often. But here you see," he leant over me, turning the pages, and pointing with his finger, "here is January, February, March, April—so on—a whole twelve months."

"Have you read it, then?" I asked, expecting, nay, hoping that he would say no.

"O yes, I've read it;" he remarked casually, as though that were but a simple undertaking. "It took me some time to get used to the writing, and the old girl's spelling is odd. But there are some queer things in it. I learnt a deal about the land from her, one way and another." He tapped it meditatively.

"Do you know her history too?" I asked.

"Joan Martyn," he began in the voice of a showman, "was born 1495. She was the daughter of Giles Martyn. She was his only daughter. He had three sons though; we always have sons. She wrote this diary when she was twenty-five. She lived here all her life—never married. Indeed she died at the age of thirty. I daresay you might see her tomb down there with the rest of them."

"Now this," he said touching a thick book bound in parchment, "is more interesting to my mind. This is the household book of Jasper for the year 1583. See how the old gentleman kept his accounts; what they eat and drank; how much meat and bread and wine cost; how many servants he kept—his horses, carriages, beds, furniture, everything. There's method for you. I have a set of ten of them." He spoke of them with greater pride than I had heard him speak of any of his possessions yet.

"This one too makes good reading of a winter's night," he went on, "This is the Stud book of Willoughby; you remember Willoughby."

"The one who bought the horse of the Duke, and died of small pox," I repeated glibly.

"That's so," he nodded. "Now this is really fine stuff this one." He went on, like a connoisseur, talking of some favourite brand of port. "I wouldn't sell this for £20. Here are names, the pedigrees, the lives, values, descendants; all written out like a bible." He rolled some of the strange old names of these dead horses upon his tongue, as though he relished the sound like wine. "Ask my wife if I can't tell 'em all without the book," he laughed, shutting it carefully and placing it on the shelf.

"These are the Estate books; they go down to this year; there's the last of 'em. Here's our family history." He unrolled a long strip of parchment, upon with which an elaborate genealogical tree had been inscribed, with many faded flourishes and extravagances of some mediaeval pen. The boughs spread so widely by degrees, that they were lopped unmercifully by the limits of the sheet—a husband depending, for instance, with a family of ten children and no wife. Fresh ink at the base of all recorded the names of Jasper Martyn, my host, and his wife Elizabeth Clay: they had three sons. His finger travelled sagaciously down the tree, as though it were so well used to this occupation that it could almost be trusted to perform it by itself. Martyn's voice murmured on as though it repeated a list of Saints or Virtues in some monotonous prayer.

"Yes," he concluded, rolling up the sheet and laying it by, "I think I like those two best. I could say them through with my eyes shut. Horses or Grandfathers!"

"Do you study here a great deal then?" I asked, somewhat puzzled by this strange man.

"I've no time for study," he returned, rather roughly, as tho' the farmer cropped up in him at my question. "I like to read something easy in the winter nights; and in the morning too, if I wake early. I keep them by my bed sometimes. I say them to send myself to sleep. It's easy to know the names of one's own family. They come natural. But I was never any good at book learning, more's the pity."

Asking my permission, he lit a pipe and began puffing forth great curls of smoke, as he ranged the volume in order before him. But I kept No. One, the bundle of parchment sheets, in my hand, nor did he seem to miss it from the rest.

"You would be sorry to part with any of these, I daresay?" I hazarded, at last, covering my real eagerness with an attempt at a laugh.

"Part with them?" he returned, "what should I part with them for?'the idea was evidently so remote that my question had not, as I feared, irritated his suspicions.

"No, no," he went on, "I find them far too useful for that. Why, Madam, these old papers have stood out for my rights in a court of law before now; besides, a man likes to keep his family round him; I should feel—well kind of lonely if you take my meaning, without my Grandfathers and Grandmothers, and Uncles and Aunts." He spoke as though he confessed a weakness.

"O," I said, "I quite understand—"

"I daresay you have the same feeling yourself Madam and down here, in a lonely place like this, company means more than you could well believe. I often think I shouldn't know how to pass the time, if it weren't for my relations."

No words of mine, or attempts at a report of his words, can give the curious impression which he produced as he spoke, that all these "relations" Grandfathers of the time of Elizabeth, nay Grandmothers of the time of Edward the Fourth, were just, so to speak, brooding round the corner; there was none of the pride of "ancestry" in his voice but merely the personal affection of a son for his parents. All generations seemed bathed in his mind in the same clear and equable light: it was not precisely the light of the present day, but it certainly was not what we commonly call the light of the past. And it was not romantic, it was very sober, and very broad and the figures stood out in it, solid and capable, with a great resemblance, I suspect, to what they were in the flesh.

It really needed no stretch of the imagination to perceive that Jasper Martyn might come in from his farm and his fields, and sit down here alone to a comfortable gossip with his "relations;" whenever he chose; and that their voices were very nearly as audible to him as those of the labourers in the field below, which came floating in, upon the level afternoon sunlight through the open window.

But my original intention of asking whether he would sell, almost made me blush when I remembered it now: so irrelevant and so impertinent. And also, strange though it may seem, I had lost for the time my proper antiquarian zeal; all my zest for old things, and the little distinguishing marks of age, left me, because they seemed the trivial and quite immaterial accidents of large substantial things. There was really no scope for antiquarian ingenuity m the case of Mr Martyn's ancestors, anymore than it needed an antiquary to expound the history of the man himself.

They are, he would have told me, all flesh and blood like I am; and the fact that they have been dead for four or five centuries makes no more difference to them, than the glass you place over a canvas changes the picture beneath it.

But on the other hand, if it seemed impertinent to buy, it seemed natural, if perhaps a little simpleminded, to borrow.

"Well, Mr Martyn," I said at length, with less eagerness and less trepidation than I could have thought possible under the circum-stances, "I am thinking of staying for a week or so in this neighbourhood—at the Swan at Gartham indeed—I should be much obliged to you if you would lend me these papers to look through during my stay. This is my card. Mr Lathom, (the great landowner of the place) will tell you all about me." Instinct told me that Mr Martyn was not the man to trust the benevolent impulses of his heart.

"O Madam, there's no need to bother about that," he said, carelessly, as though my request were not of sufficient importance to need his scrutiny. "If these old papers please you, I'm sure you're welcome to 'em." He seemed a little surprised, however, so that I added, "I take a great interest in family histories, even when they're not my own."

"It's amusing eno', I daresay, if you have the time," he assented politely; but I think his opinion of my intelligence was lowered.

"Which would you like," he asked, stretching his hand towards the Household Books of Jasper; and the Stud book of Willoughby.

"Well I think I'll begin with your grandmother Joan," I said; "I like beginning at the beginning."

"O very well," he smiled; "though I don't think you'll find anything out of the way in her; she was very much the same as the rest of us—as far as I can see, not remarkable—"

But all the same, I walked off with Grandmother Joan beneath my arm; Betty insisted upon wrapping her in brown paper, to disguise the queer nature of the package, for I refused to let them send it over as they wished, by the boy who took the letters on his bicycle.

I

The state of the times, which my mother tells me, is less safe and less happy than when she was a girl, makes it necessary for us to keep much within our own lands. After dark indeed, and the sun sets terribly soon in January, we have to be safe behind the hall Gates; my mother goes out as soon as the dark makes her embroidery too dim to see, with the great keys on her arm. "Is everybody within doors?" she cries, and swings the bells out upon the road, in case any of our men may still be working in the field. Then she draws the Gates close, clamps them with the lock, and the whole world is barred away from us. I am very bold and impatient sometimes, when the moon rises, over a land gleaming with frost; and I think I feel the pressure of all this free and beautiful place—all England and the sea, and the land beyond—rolling like sea waves, against our iron gates, breaking, and withdrawing—and breaking again—all through the long black night. Once I leapt from my bed, and ran to my mother's room, crying, "Let them in. Let them in! We are starving!" "Are the soldiers there, child," she cried: "or is it your father's voice?" she ran to the window, and together we gazed out upon the silver fields, and all was peaceful. But I could not explain what it was that I heard; and she bade me sleep, and be thankful that there were stout gates between me and the world.

But on other nights, when the wind is wild and the moon is sunk beneath hurrying clouds, I am glad to draw close to the fire, and to think that all those bad men who prowl in the lanes, and lie hidden in the woods at this hour cannot break through our great Gates, try as they will. Last night was such a night; they come often in Winter when my father is away in London, my brothers are with the army, save my little brother Jeremy, and my mother has to manage the farm, and order the people, and see that all our rights are looked to. We may not burn the tapers after the church bell has struck 8 times, and so we sit round the logs, with the priest, John Sandys, and one or two of the servants sleep with us in the Hall. Then my mother, who cannot be idle even by fire light, winds her wool for her knitting, sitting in the great chair which stands by the cheek of the hearth. When her wool gets tangled she strikes a great blow with the iron rod, and sends the flames and the sparks spurting in showers; she stoops her head into the tawny light, and you see what a noble woman she is; in spite of age—she is more than forty—and the hard lines which much thought and watching have cut in her brow. She wears a fine linen cap, close fitting to the shape of her head, and her eyes are deep and stern, and her cheek is coloured like a healthy winter apple. It is a great thing to be the daughter of such a woman, and to hope that one day the same power may be mine. She rules us all.

Sir John Sandys, the priest, is, for all his sacred office, the servant of my mother; and does her will simply and querulously, and is never so happy as when she asks him for advice, and takes her own. But she would scold me well if I ever whispered such a thing: for she is the faithful daughter of the Church, and reverence her Priest. Again there are William and Anne, the servant who sit with us, because they are so old that my mother wishes them to share our fire. But William is so ancient, so curved with planting and digging, so bruised and battered by the sun and the wind that one might as well ask the pollard willow in the fen to share one's fire, or join one's talk. Still, his memory goes back a great way, and if he could tell us, as he sometimes tries to begin, of the things he has seen in his day, it would be curious to hear. Old Anne was my mother's nurse; she was mine; and still she mends our clothes, and knows more about household things than any, save my mother. She will tell you, too, the history of each chair and table or piece of tapestry in the house; but most of all she likes to discuss with mother and Sir John the men whom it would be most suitable for me to marry.

As long as the light serves it is my duty to read aloud—because I am the only one who can read though my mother can write, and spell words beyond the fashion of her time, and my father has sent me a manuscript from London; called The Palace of Glass, by Mr John Lydgate. It is a poem, written about Helen and the Siege of Troy.

Last night I read of Helen, and her beauty and her suitors, and the fair town of Troy and they listened silently; for though we none of us know where those places are, we see very well what they must have been like; and we can weep for the sufferings of the soldiers, and picture to ourselves the stately woman herself, who must have been, I think, something like my mother. My mother beats with her foot and sees the whole processions pass I know, from the way her eyes gleam, and her head tosses. "It must have been in Cornwall," said Sir John, "where King Arthur lived with his knights. I remember stories I could tell you of all their doings, but my memory is dim."

"Ah but there are fine stories of the Northmen, too," broke in Anne; whose mother was from those parts; "but I have sung them often to my Mister, and to you too Miss Joan."

"Read on Joan, while there is light," commanded my mother. Indeed, of all I think she listened closest, and was most vexed when the Curfew tolled from the Church nearby. Yet she called herself an old fool for listening to stories, when the account had still to be made up for my father in London.

When the light is out and I can no longer see to read, they begin talking of the state of the country; and telling dreadful stories of the plots and the battles and the bloody deeds that are going on all round us. But for all I can see, we are not worse now than we have always been; and we in Norfolk today are much the same as we were in the days of Helen, wherever she may have lived. Was not Jane Moryson carried off on the eve of her wedding only last year?

But anyhow, the story of Helen is old; my mother says it happened, long before her day; and these robbings and burnings are going on now. So the talk makes me, and Jeremy too, tremble and think that every rattle of the big door, is the battering ram of some wandering highwayman.

It is far worse tho', when the time for bed comes, and the fire sinks, and we have to feel our way up the great stairs, and along the passages, where the windows shine grey, and so into our cold bed rooms. The window in my room is broken, and stuffed with straw, but gusts come in and lift the tapestry on the wall, till I think that horses and men in armour are charging down upon me. My prayer last night was, that the great gates might hold fast, and all robbers and murderers might pass us by.

Ⅱ

The dawn, even when it is cold and melancholy, never fails to shoot through my limbs as with arrows of sparkling piercing ice. I pull aside the thick curtains, and search for the first glow in the sky which shows that life is breaking through. And with my cheek leant upon the window pane I like to fancy that I am pressing as closely as can be upon the massy wall of time, which is for ever lifting and pulling and letting fresh spaces of life in upon us. May it be mine to taste the moment before it has spread itself over the rest of the world! Let me taste the newest and the freshest. From my window I look down upon the Church yard, where so many of my ancestors are buried, and in my prayer I pity those poor dead men who toss perpetually on the old recurring waters; for I see them, circling and eddying forever upon a pale tide, Let us, then, who have the gift of the present, use it and enjoy it: That I confess, is part of my morning prayer.

It rained steadily today, so that I had to spend the morning with my sewing. My mother was writing her letter to my father which John Ashe will take with him to London next week. My thoughts naturally dwelt upon this journey, and upon the great city which perhaps I may never see, though I am for ever dreaming of it. You start at dawn; for it is well to spend few nights on the road. John travels with three other men, bound to the same place; and I have often seen them set forth, and longed to ride with them. They gather in the courtyard, while the stars are still in the sky; and the people of the neighbourhood come out wrapped in cloaks and strange garments, and my mother carries out a tankard of strong Ale to each traveler; and gives it to him from her own hand. Their horses are laden with packs before and behind, but not so as to hinder them from starting out in a gallop if need be; and the men are well armed, and closely dressed in fur lined habits, for the winter days are short and cold, and maybe they will sleep beneath a hedge. It is a gallant sight in the dawn, for the horses champ and fret to be gone; the people cluster round. They wish their God speeds and their last messages to friends in London; and as the dock strikes four they wheel about, salute my mother and the rest, and turn sharply on their road. Many young men and women too, follow them some paces on the way till the mist comes between, for often men who set forth thus in the dawn, never ride home again.

I picture them riding all day along the white roads, and I see them dismount at the shrine of our Lady and do homage, pray [to] her for a safe journey. There is but one road, and it passes through vast lands, where no men live, but only those who have murdered or robbed; fort hey may not dwell with others in towns, but must pass their lives with the wild beasts, who murder also, and eat the clothes from your back. It is a fearful ride; but, truly, I think I should like to go that way once, and pass over the land, like a ship at sea.

At midday they reach an Inn—for there are Inns at all the stages upon the journey to London, where a traveller may rest in safety. The landlord will tell you the state of the road, and he will ask you of your adventures, so that he may give warning to others who travel the same way. But you must press on, to reach your sleeping place before the dark lets loose all those fierce creatures, who have lain hidden in the day. John has often told me how as the sun comes from the sky silence falls on the company, and each man has his gun swung beneath his hand, and even the horses prick their ears and need no urging. Your each the crest of the road, and look fearfully beneath you, lest something moves in the shade of the fir trees by the wayside. And then Robin, the cheerful Miller, shouts a snatch of a song, and they take heart, and step bravely down the hill, talking lest the deep breath of the wind, as of a woman who sighs deeply, may cast a panic into their hearts. Then some one rises in his stirrup and sees the spark of a lodging far off on the rim of the land. And if Our Lady is merciful to them they reach this in safety when we at home are on our knees in prayer for them.

Ⅲ

My mother called me from my book this morning to talk with her in her room. I found her in the little chamber where my father is wont to sit, when he is at home, with the Manor Rolls and other legal papers before him. It is here that she sits when she has duty to do as the head of the household. I curtseyed deeply; thinking that I guessed already why she had sent for me.

She had a sheet spread before her, covered with close writing. She bade me read it; and then before I had taken the paper in my hand she cried, "No—I will tell you myself."

"Daughter," she began, solemnly, "it is high time that you were married. Indeed it is only the troubled state of the land"—she sighed— "and our own perplexities, that have delayed the matter so long."

"Do you think much of marriage?" she looked at me half smiling.

"I have no wish to leave you," I said.

"Come, my child you speak like a Babe," she laughed, though I think she was well pleased at my affection.

"And besides, if you married as I would have you marry"—she tapped the paper—"you would not go far from me. You might for instance rule over the land of Kirflings—your land would touch ours—You would be our good neighbour. The Lord of Kirflings is Sir Amyas Bigod, a man of ancient name."

"I think it is a suitable match; such as a mother might wish for her daughter," she mused, always with the sheet before her.

As I have only seen Sir Amyas once, when he came home with my father from the sessions at Norwich, and as on that occasion my only speech with him was to invite him gravely to drink the sack which I proffered, curtseying, I could not pretend to add anything to what my mother said. All I knew was that he had a fair, straight face; and if his hair was gray, it was not so gray as my father's, and his land bordered ours so that we might well live happily together.

"Marriage, you must know my daughter," went on my mother, "is a great honour and a great burden. If you marry such a man as Sir Amyas you become not only the head of his household, and that is much, but the head of his race for ever and ever, and that is more. We will not talk of love—as that song writer of yours talks of love, as a passion and afire and a madness."

"O he is only a story teller, Mother," I chimed in—

"And such things are not to be found in real life; at least I think not often." My mother was used to consider gravely as she spoke.

"But that is beside the question. Here, my daughter," and she spread the paper before her, "is a writing from Sir Amyas, to your father; he asks for your hand, and wishes to know whether there are other treaties for you and what dowry we will give with you. He tells us what he will provide on his part. Now I give you this paper to read by yourself; that you may consider whether this exchange seems to you a fair one."

I knew already what lands and monies I had as my portion; and I knew that as the only daughter of my father my dowry was no mean one.

So that I might continue in this country which I love, and might live on close to my mother, I would take less than my fight both of wealth and of land. But the gravity of the compact is such that I felt as though several years were added to my age, when my mother handed me the roll of paper. Since I was a child, I have always heard my parents talk of my marriage; and during the last two or three years there have been several contracts almost made I know, that came nothing in the end. I lose my youth however, and it is high time that a bargain were struck.

I thought, naturally, for a long time, until the dinner bell rung indeed at midday, of the general honour and burden, as my mother calls it, of marriage. No other event in the life of a woman can mean so great a change; for from flitting shadow like and unconsidered in her father's house, marriage suddenly forms her to a substantial body, with weight which people must see and make way for. That is of course, if her marriage is suitable. And so, every maiden waits this change with wonder and anxiety; for it will prove whether she is to be [an] honourable and authoritative woman for ever, like my mother; or it will show that she is of no weight or worth. Either in this world or in the next.

And if I marry well, the burden of a great name and of great lands will be on me; many servants will call me mistress; I shall be the mother of sons; in my husband's absence I shall rule his people, taking care for herds and crops and keeping watch on his enemies; within doors I shall store up fine lines and my chests shall be laden with spices and preserves; by the work of my needle all waste of time and use will be repaired and renewed so that at my death my daughter shall find her cupboards better lined with fine raiments than when I found them. And when I lie dead, the people from the countryside shall pass for three days before my body, praying and speaking good of me, and at the will of my children the priest shall say mass for my soul and candles shall burn in the church for ever and ever.

Ⅳ

I was stopped in the midst of such reflections firstly by the dinner bell; and you must not be late, or you interfere with Sir John's grace and that means no pudding; and then, when I might have put myself more into the position of a married woman, Jeremy my brother, insisted that we should go for a walk with Anthony, my father's chief steward—after my mother that is.

He is a crass man, but I like him because he is a faithful servant, and knows as much about land and sheep as any man in Norfolk. It was heal so who broke Lancelot's head in last Michaelmas for using bad language [to] my mother. He is for ever tramping our fields, and knows them better and loves them more, so I tell him, than any human creature. He is wedded to this clump of earth, and sees in it a thousand beauties and gifts such as ordinary men see in their wives. And, as we have trotted by his side since we could walk alone, some of his affection has become ours too; Norfolk and the parish of Long Winton in Norfolk is to me what my own grandmother is; a tender parent, dear and familiar, and silent to whom I shall return in time. O how blessed it would be marry, or grow old; but to spend one's life innocently and indifferently among the trees and rivers which alone can keep one cool and childlike in the midst of the trouble of the world! Marriage or any other great joy would confuse the clear vision which is still mine. And at the thought of losing that, I cried in my heart," No, I will never leave you—for a husband or a lover," and straightway I started chasing rabbits across the heath with Jeremy and the dogs.

It was a cold afternoon, but a bright one; as though the sun were made of gleaming ice and not of fire; and its rays were long icicles that reached from sky to earth. They splintered on our cheeks, and went glancing across the fen. And the whole country seemed empty, save of a few swift rabbits, but very chaste and very glad in its solitude. We ran to keep warm, and chattered when the blood raced sparkling through our limbs. Anthony stalked straight on, as though his stride were the best thing in the world against the cold. Certainly when we came to a broken hedge, or a snare stretched for a rabbit, he took off his gloves and leant on his knee and took note of it as though it were a midsummer day. Once we came upon a strange man, slouching along the road, in rusty green, with the look of one who knows not which way to take. Anthony held my hand firmly; this was a Sanctuary man he said, prowling out of bounds in search of food. He had robbed or murdered, or perchance he was only a debtor. Jeremy swore he saw blood on his hands: but Jeremy is a boy, and would like to defend us all with his bow and arrows.

Anthony had some business at one of the cottages, and we came in with him out of the cold. But indeed, I could hardly stand the heat and the smell. Beatrice Somers, and her husband Peter live here, and they have children; but it was more like the burrow of some rabbit on the heath than the house of a man. Their roof was of brush, and straw, their floor was but the earth trodden bare of grass or flower; sticks burnt in the comer, and sent the smoke stinging into our eyes. There was but a rotten log on which a woman sat, nursing a baby. She looked at us, not with fright, but with distrust and dislike written clear in her eyes; and she clasped her child more closely. Anthony spoke to her as he would have spoken to some animal who had strong claws and a wicked eye: he stood over her, and his great boot seemed ready to crush her. But she did not move or speak; and I doubt whether she could have spoken, or whether snarling and howling was her only language.

Outside we met Peter coming home from the fen, and tho' he touched his forehead to us, he seemed to have no more human sense in him than his wife. He looked at us, and seemed fascinated by a coloured cloak which I wore; and then he stumbled into his burrow, to lie on the ground I suppose, rolled in dried bracken till morning. These are the people we must rule; and tread under foot, and scourge them to do the only work they are fitted to do; as they will tear us to pieces with their fangs. Thus Anthony spoke as he took us away, and then clenched his fists and set his lips as though he were razing to the earth some such poor wretch already. Still the sight of that ugly face spoilt the rest of the walk; since it seemed that even my dear country bred pests like these. Is aw such eyes staring at me from the furze bushes, and the tangles of the undergrowth.

It was like waking from a nightmare to enter our own clean hall, where the logs burnt tidily in the great chimney, and the oak shone bright; and my mother came down the staircase in her rich gown, with spotless linen on her head. But some of the lines on her face, and some of the sternness of her voice, had come there, I thought suddenly, because she always saw not far from her such sights as I had seen today.

Ⅴ

May

The spring which has now reached us means more than the mere birth of green growing things; for once again the current of life which circles round England is melted from its winter frost, and in our little island we feel the tide chafing at our shores. For the last week or two strange wayfarers have been seen on the roads, who may be either pilgrims and pedlars, or gentlemen travelling in parties to London or the North. And at this season the mind becomes eager and hopeful even though the body must stay motionless. For as the evenings lengthen and new light seems to well up from the West so one may fancy that a new whiter light of another kind is spreading over the land; and you may feel it hitting your eyelids as you walk or sit over your embroidery.

In the midst of such a stir and tumult, one bright May morning, we saw the figure of a man striding along the road, walking fast and waving his arms as though he conversed with the air. He had a great wallet at his back and we saw that he held a stout book of parchment in one hand at which he glanced occasionally: and all the while he shouted words in a kind of measure with his feet, and his voice rose up and down, in [menace?] or in plaint till Jeremy and I shrank dose against the hedge. But he saw us; and pulled off his cap and made a deep bow; to which I curtseyed as properly as I could.

"Madam," he said, in a voice that rolled like summer thunder, "may I ask if this is the road to Long Winton?"

"It is only a mile in front of you, Sir," I said, and Jeremy waved down the road with his stick.

"Then Sir," he went on, shutting his book, and looking at once more sober and more conscious of the time and place, "may I ask further where is the house where I could sell my books most easily? I am come all the way from Cornwall, singing songs, and trying to sell the manuscripts I have with me. My wallet is still full. The times are not favourable to songs."

Indeed the man, though ruddy of cheek, and lusty of frame, was as ill dressed as any hind; and his boots were so patched that walking must have been a penance. But he had a kind of gaiety and courtesy about him, as though the fine music of his own songs dung to him and set him above ordinary thoughts.

I pulled my brother's arm, and said, "We belong to the Hall ourselves Sir, and we will gladly shew you the way. I should be very glad to see those books of yours." His eye lost its merriment at once; and he asked me almost sternly, "Can you read?"

"O Joan's always got her nose in a book," called out Jeremy, starting to talk, and pulling me too.

"Tell us about your travels Sir. Have you been to London? What is your name?"

"I am called Richard Sir," said the man smiling. "Doubtless I have another name, but I never heard it. I come from Gwithian which is in Cornwall; and I can sing you more Cornish songs, Madam, than any man in the Duchy." He turned to me, and wound up with a flourish of one hand with the book in it. "Here for instance—in this little volume, are all the stories of the Knights of the round Table; written out by the hand of Master Anthony himself, and painted by the Monks of Cam Brea. I value this more than my wife or children; for I have none; it is meat and drink to me, because I am given supper and lodging for singing the tales in it; it is horse and staff to me, for it has lifted me over many miles of weary road; and it is the best of all companions on the way; for it has always something new to sing me; and it will be silent when I wish to sleep. There never was such a book!"

Such was the way he talked, as I have never heard any man talk. For in speaking he did not seem to speak his mind exactly, or to care whether we understood him. But words seemed dear to him, whether he spoke them in jest or earnest. We reached our courtyard, and he straightened himself, flicked his boots with a handkerchief; and tried with many swift touches of his fingers to set his dress somewhat more in order than it was. Also he cleared his throat, as one preparing to sing. I ran to fetch my mother, who came slowly, and looked at him from an upper window before she would promise to hear him.

"His bag is stuffed with books, mother," I urged; "he has all the Tales of Arthur and the Round Table; I daresay he can tell us what became of Helen when her husband took her. O Mother, do let us hear him!"

She laughed at my impatience; hut bade me call Sir John, for after all it was a fine morning.

When we came down the man Richard was walking up and down, discoursing to my brother of his travels; how he had knocked one man on the head, cried to the other, "'Come on Rascal' and the whole lot had fled like," here he saw my mother, and swept off his hat as was his way.

"My daughter tells me Sir that you come from foreign parts, and can sing. We are but country people; and therefore I fear very little acquainted with the tales of other parts. But we are ready to listen. Sing us something of your land; and then, if you will, you shall sit down to meat with us, and we will gladly hear news of the country."

She sat down on a bench beneath the oak tree; and Sir John came puffing to stand by her side. She bade Jeremy open the Gates, and let any of our people in who cared to hear. They came in shyly and curiously, and stood gaping at Master Richard, who once again waved his cap at them.

He stood on a small mound of grass; and began in a high melodious voice, to tell the story of Sir Tristram and the Lady Iseult.

He dropped his gay manner, and looked past us all, with straight fixed eyes, as though he drew his words from some sight not far from him. And as the story grew passionate his voice rose, and his fists clenched, and he raised his foot and stretched forth his arms; and then, when the lovers part, he seemed to see the Lady sink away from him, and his eye sought farther and farther till the vision was faded away; and his arms were empty. And then he is wounded in Brittany; and he hears the Princess coming across the seas to him.

But I cannot tell how it seemed that the air was full of Knights and Ladies, who passed among us, hand in hand, murmuring, and seeing us not; and then the poplars and the beech trees sent grey figures, with silver gems, floating down the air; and the morning was full, suddenly, of whispers, and sighs, and lovers' laments.

But then the voice stopped; and all these figures withdrew, fading and trailing across the sky to the West where they live. And when I opened my eyes, the man, and the grey wall; the people by the Gate, slowly swam up, as from some depths, and settled on the surface, and stayed there clear and cold.

"Poor things!" spoke my mother.

Meanwhile Richard was like a man who lets something slip from his clasp; and beats thin air. He looked at us, and I had half a mind to stretch out a hand; and tell him he was safe. But then he recollected himself, and smiled as though he had reason to be pleased.

He saw the crowd at the Gate; and struck up a jolly tune, about a Nut Brown Maid and her lover, and they grinned and stamped with their feet. Then my mother bade us come into dinner; and she sat Master Richard at her right side.

He eat like a man who has fed upon hips and haws, and drunk water from the brook. And after the meat had been taken away, he solemnly swung round his wallet; and took from it various things; which he laid upon the table. There were clasps and brooches, and necklaces of beads: but there were also many sheets of parchment stiched together; though none of such a size as his book. And then seeing my desire he placed the precious volume in my hands and bade me look at its pictures. Indeed it was a beautiful work; for the capital letters framed bright blue skies, and golden robes; and in the midst of the writing there came broad spaces of colour, in which you might see princes and princesses walking in procession and towns with churches upon steep hills, and the sea breaking blue beneath them. They were like little mirrors, held up to those visions which I had seen passing in the air but here they were caught and stayed for ever.

"And have you ever seen such sights as these?" I asked him.

"They are to be seen by those who look," he answered mysteriously. And he took his manuscript from me, and tied the covers safely across it. He placed it in his breast.

It was as yellow and gnarled outside as the missal of any pious priest; but inside the brilliant knights and ladies moved, undimmed, to the unceasing melody of beautiful words. It was a fairy world that he shut inside his coat.

We offered him a night's lodging, nay more, if he would but stay and sing to us again. But he listened to our prayers no more than the owl in the ivy: saying merely, "I must go on my way." By dawn he was out of the house, and we felt as though some strange bird had rested on our roof for a moment, and flown on.

Ⅵ

Midsummer

There comes a week, or may be it is only a day, when the year seems poised consciously on its topmost peak; it stays there motionless for along or a short time, as though in majestic contemplation, and then slowly sinks like a monarch descending from his throne, and wraps itself round in darkness.

But figures are slippery things!

At this moment I have the feeling of one swung high. into tranquil regions; upon the great back of the world. The peace of the nation, and the prosperity of our own small corner of it—for my father and brothers are at home—make a complete circle of satisfaction; you may pass from the smooth dome of sky, to our own roof without crossing any gulf.

Thus it seemed a most suitable time for our midsummer pilgrimage to the shrine of Our Lady at Walsingham; more especially as I have this year to give thanks for much, and to pray for more. My marriage with Sir Amyas is settled for the 20th day of December; and we are busy making ready. So yesterday I started at dawn, and travelled on foot in order to show that I approached the shrine with a humble spirit. And a good walk is surely the best preparation for prayers!

Start with your spirit fresh like a corn fed horse; let her rear and race, and bucket you hither and thither. Nothing will keep her to the road; and she will sport in dewy meadows, and crush a thousand dedicate flowers beneath her feet.

But the day grows hot; and you may lead her, still with a springing step back to the straight way; and she will carry you lightly and swiftly, till the midday sun bids you rest. In sober truth, and without metaphor, the mind drives clearly through all the mazes of a stagnant spirit when a brisk pair of legs impels it; and the creature grows nimble, with its exercise. Thus I suppose I may have thought enough for a whole week lived indoors during those three hours that I spent striding along the road to Walsingham.

And my brain that was swift and merry at first, and leapt like a child at play, settled down in time to sober work upon the highway, though it was glad withal. For I thought of the serious things of life—such as age, and poverty and sickness and death, and considered that it would certainly be my lot to meet them; and I considered also those joys and sorrows that were for ever chasing themselves across my life. Small things would no longer please me or tease me as of old. But although this made me feel grave, I felt also that I had come to the time when such feelings are true; and further, as I walked, it seemed to me that one might enter within such feelings and study them, as, indeed, I had walked in a wide space within the covers of Master Richards's manuscript.

I saw them as solid globes of crystal; enclosing a round ball of coloured earth and air, in which tiny men and women laboured, as beneath the dome of the sky itself.

Walsingham, as all the world knows, is but a very small village on the top of a hill. But as you approach through a plain that is rich with green, you see this high ground rising above you for some time before you get there. The midday sun lit up all the soft greens and blues of the fen land; and made it seem as though one passed through a soft and luxurious land, glowing like a painted book; towards a stern summit, where the light struck upon something pointing upwards that was pale as bone.

At last I reached the top of the hill, joining with a stream of other pilgrims, and we clasped hands, to show that we came humbly as human beings and trod the last steps of the road together, singing our Miserere.

There were men and women, and lame people and blind people; and some were in rags, and some had ridden on horseback; I confess that my eyes sought their faces curiously, and I thought desperately for a moment that it was terrible that flesh and [fens?] should divide us. They would have strange, merry stories to tell.

But then the pale cross with the Image struck my eyes, and drew all my mind, in reverence towards it.

I will not pretend that I found that summons other than stern; for the sun and storm have made the figure harsh and white; but the endeavour to adore Her as others were doing round me filled my mind with an image that was so large and white that no other thought had room there. For one moment I submitted myself to her as I have never submitted to man or woman, and bruised my lips on the rough stone of her garment. White light and heat steamed on my bare head; and when the ecstasy passed the country beneath flew out like a sudden banner unfurled.

Ⅶ

Autumn

The Autumn comes; and my marriage is not far off. Sir Amyas is a good gentleman, who treats me with great courtesy and hopes to make me happy. No poet could sing of our courtship; and, I must confess that since I have taken to reading of Princesses, I have sometimes grieved that my own lot was so little like theirs. But then they did not live in Norfolk, at the time of the Civil Wars; and my mother tells me that the truth is always finest.

To prepare me for my duties as a married woman, she has let me help her in the management of the house and lands; and I begin to understand how much of my time will be passed in thoughts which have nothing to do with men or with happiness. There are the sheep, the woods, the crops, the people, things all needing my care and judgment when my Lord is away as he will be so often; and if times areas troubled as they have been, I must also act as chief Lieutenant in the disposition of his forces against the enemy. And then there will be my proper work as a woman calling me within the house. Truly, as my mother says, there will be little time for Princes and Princesses! And she went on to expound to me what she calls her theory of ownership; how, in these times, one is as the Ruler of a small island set in the midst of turbulent waters; how one must plant it and cultivate it; and drive roads through it, and fence it securely from the tides, and one day perhaps the waters will abate and this plot of ground will be ready to make part of a new world. Such is her dream of what the future may bring to England; and it has been the hope of her life to order her own province in such a way that it may make one firm spot of ground to tread on at any rate. She bids me hope that I may live to see the whole of England thus solidly established; and if I do, I shall thank my mother, and other women like her.

But I confess that deeply though I honour my mother and respect her words, I cannot accept their wisdom without a sigh. She seems to look forward to nothing better than an earth rising solid out of the mists that now enwreathe it; and the fairest prospect in her mind is, I believe, a broad road running through the land, on which she sees long strings of horsemen, riding at their ease, pilgrims stepping cheerily unarmed, and waggons that pass each other going laden to the coast and returning as heavily laden with goods taken from ships. Then she would dream of certain great houses, lying open to the sight, with their moats filled up and their towers pulled down; and the gate would open freely to any passer by; and there would be cheer for guest or serving man at the same table with the Lord. And you would ride through fields brimming with corn, and there would be flocks and herds in all the pasture lands and cottages of stone for the poor. As I write this down, I see that it is good; and we should do right to wish it.

But at the same time, when I imagine such a picture, painted before me, I cannot think it pleasant to look upon; and I fancy that I should find it hard to draw my breath upon those smooth bright ways.

Yet what it is that I want, I cannot tell, although I crave for it, and in some secret way, expect it. For often, and oftener as time goes by, I find myself suddenly halting in my walk, as though I were stopped by a strange new look upon the surface of the land which I know so well. It hints at something; but it is gone before I know what it means. It is as though a new smile crept out of a well known face; it half frightens you, and yet it beckons.

Last Pages

My father came in yesterday when I was sitting before the desk at which I write these sheets. He is not a little proud of my skill in reading and writing; which indeed I have learnt mostly at his knee.

But confusion came over me when he asked me what I wrote; and stammering that it was a "Diary" I covered the pages with my hands.

"Ah," he cried, "if my father had only kept a diary! But he, poor man, could not write his own name even. There's John and Pierce and Stephen all lying in the church yonder, and no word left to say whether they were good men or bad." Thus he spoke till my cheeks were pale again.

"And so my grandson will say of me," he went on. "And if I could I should like to write a line myself: to say 'I am Giles Martyn; I am a middle sized man, dark skinned, hazel eyed, with hair on my lip; I can read and write, but none too easy. I ride to London on as good a bay mare as is to be found in the County.'"

"Well what more should I say? And would they care to hear it? And who will they be?" he laughed; for it was his temper to end his speech with a laugh, even though he began it soberly.

"You would like to hear of your father," I said; "why shouldn't they care to hear of you?"

"My fathers were much as I am;" he said; "they lived here, all of 'em; they ploughed the same land that I plough; they married women from the countryside. Why they might walk in at the door this moment, and I should know'em, and should think it nothing strange. But the future"—he spread out his hands—"who can tell? We may be washed off the face of the earth, Joan."

"Oh no," I cried; "I am certain we shall live here always." This pleased my father secretly; for there is no man who cares more for his land and his name than he does; though he will always hold that had we been a prouder race, we should not have stayed so long in the same prosperity.

"Well then Joan, you must keep your writing," he said; "or rather, I must keep it for you. For you are going to leave us—not to go far though," he added quickly; "and names matter but little. Still, I should like to have some token of you when you are away; and our descendants shall have cause to respect one of us at least." He looked with great admiration at the neat lines of my penmanship. "Now my girl, come with me, to the Church, where I must see to the carving on my father's tomb."

As I walked with him, I thought of his words and of the many sheets that lie written in my oaken desk. Winter had come round again since I made my first flourish so proudly. Thinking that there were few women in Norfolk who could do the like; and were it not that some such pride stayed with me I think that my writing would have ceased long before this. For, truly, there is nothing in the pale of my days that needs telling; and the record grows wearisome. And I thought as I went along in the sharp air of the winter morning, that if I ever write again it shall not be of Norfolk and myself, but of Knights and Ladies and of adventures in strange lands. The clouds even, which roll up from the west and advance across the sky take the likeness of Captains and of soldiery and I can scarcely cease from fashioning helmets and swords, as well as fair faces, and high headdresses from these waves of coloured mist.

But as my mother would say, the best of stories are those that are told over the fire side; and I shall be well content if I may end my days as one of those old women who can keen a household still on a winter's evening, with her tales of the strange sights that she saw and the deeds that were done in her youth. I have always thought that such stories came partly out of the clouds, or why should they stir us more than anything we can see for ourselves? It is certain that no written book can stand beside them.

Such a woman was Dame Elsbeth Aske, who, when she grew too old to knit or stitch and too stiff to leave her chair, sat with clasped hands by the fire all day long, and you had only to pull her sleeve and her eyes grew bright, and she would tell you stories of fights and kings, and great nobles, and stories of the poor people too, till the air seemed to move and murmur. She could sing ballads also; which she made as she sat there. And men and women, old and young, came long distances to hear her; for all that she could neither write nor read. And they thought that she could tell the future too.

Thus we came to the church where my fathers lie buried. The famous stone Carver, Ralph of Norwich, has lately wrought a tomb for my grandfather, and it lies almost finished now, above his body; and the candles were flaring upright in the dim church when we entered. We knelt and whispered prayers for his soul; and then my father withdrew in talk with Sir John; and left me to my favourite task of spelling out the names and gazing down at the features of my dead kinsmen and ancestors. As a child I know the stark white figures used to frighten me; especially when I could read that they bore my name; but now that I know that they never move from their backs, and keep their hands crossed always, I pity them; and would fain do some small act that would give them pleasure. It must be something secret, and unthought of—a kiss or a stroke, such as you give a living person.

作者序

近来，这个世界简直充满了小说和浪漫传奇，以至于个人的故事很难被人们当真，尤其这个故事还要将其中人物的姓名和所处的环境隐去，因此，读者对接下来的内容抱持什么态度，我们只能随其所愿。

可以认为，作者在这里书写的是她自身的历史，在叙述的一开始，就交代了她为什么觉得需要隐藏她的姓名，对此无须再赘言。

当然，这个故事的原貌有所改变，我们使用了新的语言，其中所述那位知名女子的风格也发生了一些变化，特别是她叙述自己的故事的语言变得比原本版本更加朴实，最初的稿件中所用的语言更接近新门监狱的人所用之语，而她在之后似乎变得悔悟和谦卑，这是原来的语言所没有的。

为了讲好她的故事，使之如现在这般呈现在诸位面前，其中所费心思可算良多，对其进行修饰，使之语言便于阅读。当一个女人在年轻的时候放荡，而且本身便是放荡和邪恶的产物，到了讲述自己所有邪恶过往，尤其是要谈及她缘何时机和环境而开始了过去六十年生涯的时候，作者必然需要费尽一番心思，才能将其包装得清白无辜，不使其对自己产生不利，尤其是在面对充满恶意的读者的时候。

无论如何，作者已经殚精竭虑，避免文字让人产生下流的想法，在新的叙述形式下不让人觉得自大；至少是对她叙述中最糟糕的部分是花了如此心思。为了实现这个目标，她经历中的一些恶行并没有如实讲述，有些被删掉了，还有很多被缩减了。而如今留下来的希望不会冒犯到最纯真、最端庄的读者。最糟糕的故事也能有其益处，给读者的训诫希望读者能认真思考，尽管也可能对读者产生其他方面的影响。要讲述这段令人后悔的邪恶生活经历，必然要求邪恶部分尽可能真实，从而使幡然悔悟的部分显得美好，而这悔悟的过程，如果拥有相当的激情和生命力的话，必然是最好、最出彩的部分。

据说，讲述忏悔部分无法与讲述犯罪部分拥有相同的生命力、光彩和美好。如果这种说法正确的话，那也容许我在此声明，不同人有不同的阅读品位和偏好，因而实际上，差别并非在于读物本身的真正价值，更多是在于读者的情绪和爱好。

但是，本书主要推荐给那些懂得如何阅读的人，那些知道该从这个故事中领悟什么意义的读者——故事本身字里行间均透露深意。所以，我希望，这样的读者在阅读的时候，能够更多体悟道德上的训诫，而不限于虚构的情节；能够理解其中的深意，而不限于故事中的人物关系；能够体会作者行文的最终目的，而不限于所写人物的生活故事。

这个故事当中有大量有趣的小插曲，都被用于书中。在叙述的过程中，有技巧地进行了一些恰当的转变，以便自然地给读者一些启迪。她最初一段在科尔切斯特与那位年轻绅士之间的放荡生活，其中有许多揭露犯罪的良好契机，告诫那些环境与之相似的人，类似事情会遭遇的恶果，以及两方之间那些愚蠢的、无脑的、令人憎恶的行为。而她对于这些愚蠢而邪恶的行为所做出的生动描述也得到了回报。

她的情人在巴斯的悔悟，以及他如何因抛弃她而承受着疾病带来的正义的警告；即便是最亲密的朋友之间合法的亲密关系，也受到了正义的警告；在没有神的庇佑的情况下，要坚持维护美德的庄严决心有多么难以实现——对于具有正确判断力的人来说，以上这些内容，会比故事当中贯穿的色情线索更具有真正的美。

总之，整个故事都很谨慎地改变了其中所有的轻率放荡，整个故事在极度的细心作用下，都有启迪美德和信仰之用。任何人，若指责这个故事，指责我们出版此书的目的，都必然会感到不公的内疚。

在所有时代，那些提倡舞台艺术的人都据理力争，说服人们他们的戏剧具有益处，应该被最文明最虔诚的政府接纳；实际上，他们是在说，他们出于道德目的，采用最生动的表现形式，他们必然会倡导美德和慷慨的原则，揭露并遏制种种邪恶腐败的行为；如果他们真能如此，并且始终坚持这个原则作为检查他们在剧场中的表演的标准，那么他们的行为应该得到大力赞赏。

尽管本书内容涉及多方面，但这一基本原则是被严格遵守的。在书中，任何一处恶行，都或早或晚地有了不幸的命运，出现在其中的任何一个罪大恶极的恶棍，都得到了惩罚，书中提及的所有恶行都受到了谴责，而所有正义公正之事都受到赞扬。对于那些有诸多正当理由反对的事情——诸如不好的朋友、放荡的语言等——的叙述，除了这一准则还能给出更合适的回答吗？

正是基于这个原因，建议读者将本书当作一部从任何一部分都能获得益处、得出正义与信仰的结论的著作，一部若是愿意利用便能得到启示的著作。

这位知名女士所有损害他人的行为，都为诚实之人提出了良多警告，提示他们无辜之人如何被拉入绝境，遭遇偷盗劫掠，从而提示他们该如何避免。她抢劫了一个无辜的小孩——那孩子被虚荣的母亲打扮得漂漂亮亮，去上舞蹈学校——这能够给人们一个很好的提醒。她从公园当中一位年轻女士身旁偷窃金表的事情也具有类似作用。

她在圣约翰街的马车旁从一个轻率的荡妇手中弄到一个包裹，她在炉火边以及哈里奇得到赃物，这些全都给我们很好的提醒，提醒我们要更加专心以应对各种意外。

最后，她决意和被流放的配偶一起到弗吉尼亚，去过一种朴素的生活，勤劳持家，这段故事，对于所有无论是因为流放还是其他灾难而被迫去海外重建人生的不幸之人，都具有丰富的教育意义，让他们知道勤勉自有回报，即便是在这个世界上最荒凉的角落；让他们知道任何情形都不要如此卑下、可鄙或是丧失希望，只要坚持不懈，勤勤恳恳，就会得到解脱，会令最低微的生命重新立于世界，令其获得新生。

这便是我们在本书中涉及的一些严肃的推断，而这也正是将本书推荐给全世界、将本书出版的正当而充分的理由。

还有两段非常好的故事，在本书中有所谈及，但是都太长了没有办法完全展现出来，实际上，我觉得，这两段故事都可以独立成书。其中之一是她所谓的“女教师”的生活。此人在一些年中，经历丰富，做过淑女、妓女和老鸨，做过接生婆，也做过人们称为接生婆总管的角色，做过当铺老板娘、保姆，做过贼的庇护者，收过赃物，总之，此人本身也是一个贼，一个培养贼的人，但最终也是一个悔过之人。

第二个故事是关于她被流放的丈夫的。这是一个拦路抢劫的强盗，在路上横行作恶十二年之久，最后自愿成为流放者，其当时的身份并非罪犯，他的一生也充满了不可思议的经历。

但是正如我所说，这些故事太长了，没有办法在本书中讲述，而且我也没有办法保证把这些故事单独写成书。

当然，我们没有办法说这个故事讲到了知名的摩尔·弗兰德斯（她这么称呼自己）的生命的尽头，因为没有任何人能够把自己的故事写完，除非他们在自己死后还能书写。而由其他人所写的她丈夫的故事，则对于他们二人都做了详尽的描述，其中提及了他们在那个国家的生活，以及八年后发达了的他们如何重归英国，她在英国又生活了很久，活到高寿，但她并不如当初那般怀着特别的忏悔，似乎她总是厌恶提及自己之前的生活，无论是哪一部分。

在她在马里兰和弗吉尼亚生活的最后阶段，其中有许多令人愉快的事情，这令她的这段生活非常惬意，但是这部分故事却没有她自己讲述的内容的那种优雅，所以我们还是不提为妙。

正文

因为新门[1]和老牢[2]这两个监狱的簿册里都有我的真实姓名，那里好些还未解决的重要案件都与我个人过去的行为有关系，所以在这本书里我不能说出我的真名和家世。也许我死后，大家会知道得详细些。现在还不是明说的时候，就是有个大赦令下来，甚至于不论何人、不分罪名的大赦，我仍然不敢交代清楚。

有几个穷凶极恶的伙伴（他们现在没法来害我了，因为他们都已经从绞刑架上走出这个世界，我从前也总以为自己会走那条路）只知道我叫摩尔·弗兰德斯，那么就让我在自述时也用这个名字吧。你们知道这些也就够了，等我将来敢明说的时候，再来仔细谈我的真名和家世吧。

我听说我们一个邻国——不知道是法国，还是别的国家——那里，皇帝下过一道命令，规定当罪人判处死刑，或者罚做摇橹奴隶，或者流放远方的时候，他们所有的孩子都归国家管教。因为这些罪人的财产被官府没收了，多半不会有钱来抚育他们的子女，所以政府就把这样的孩子放在孤儿院里，衣食全由国家供给，将他们抚养大。成人的时候，叫他们出去从事各种行业，干各样的职务，这样他们便能有个正当的职业，可以靠着自己的劳力谋生。

若是我们国家也采取了这种办法，我小时候也不至于那么孤苦茕独了。我在世界上没有一个朋友，没有衣服穿，得不到一点帮助，也没人肯来帮助我，因此不仅受过许多痛苦，而且当我还不能明白自己的处境以及怎样去想法补救的时候，已经被人们带得下流了。那种生活不仅可耻，而且很容易使我的灵魂和肉体同归于尽。

但是我们国家却有它的办法。我母亲因为犯了一件不值一提的偷窃案——从齐普赛街第一个布店里随便拿去三块上好的荷兰布——就被判了大罪。当时的情形说来话长，我也不去重述了。关于这件事，许多人的叙述各自不同，我简直不知道哪个是对的。

不管那件事情的真实经过如何，有一点人们的叙述是一致的，就是我母亲说她身上有孕，请求暂缓执行。经过验明的确有身孕以后，法庭允许将处刑日期暂缓七个月。七个月以后，法庭叫她去受从前判定的死刑，她又请求宽恩，最后办到减轻处分，只把她流放到殖民地去。她离开我时，我只有半岁，而且照顾我的人，你们当然知道，也不是什么好东西。

那时我生下来还没有多久，当然什么也记不得，关于那时候的事情，我也只是听人说的。因为我是在这样不幸的一个所在里出世，小的时候，也没有哪个教区来抚养我。我到底怎么能够活着，我自己也不知道。只听过人们说，我母亲的一个亲戚把我领去，养育了一些时候，至于由谁出钱，是谁的主意，我完全不知道。

我所能够记得，或者说我自己所知道的最早的事情，是我跟着一帮所谓吉卜赛人或者埃及人游荡。但是我和他们一定没有相处多久，因为我的皮肤并没有染上颜色，而他们带着走的小孩子总是染上颜色的。至于我起先怎样会和他们结伴，后来又怎样与他们分开，我自己也不记得了。

那是在厄色克斯的一个小城叫作科尔切斯特，他们离开了我。我好像记得是我离开了他们（我自己躲起来，不愿意再和他们一起游荡），但是这些零星细节，我是没有法子说得清楚的。我仅记得科尔切斯特教区的人员碰到我，就把我带走，我告诉他们我是和吉卜赛人一起来到这里的，但是不愿意再和他们一起游荡，所以他们就把我丢在这里。他们现在到什么地方，我当然是不知道的；这些人虽然派人四处调查，还是没有找到他们的行踪。

现在有人来抚育我了。虽然城里并没有一个教区照法律应当供给我的费用，但是人们知道我的情形，知道我年纪太小，那时我还不到三岁，不能够工作，城里的官吏动了恻隐之心，吩咐人们好好地照应我，所以我就变成那里的人，仿佛是生长在那里的一样。是一个当时很穷，从前却过过好日子的妇人，她就靠着抚养我们这种小孩，得到一些工钱。她天天替我们做好日常必需的一切，一直等到我们成人，能够出去做事，自己谋生。

这个妇人自己还开有一个小小的学校，教孩子们认字做工。因为她从前也是上等社会中人，所以很会培养小孩，而且非常细心。

但是最值得我们赞美的是：第一，她使孩子对于宗教真有热忱，因为她自己也是位虔敬诚实的妇人；第二，她培养孩子长大很会管家，很爱干净；第三，他们有非常好的礼貌同品行。所以我们只是吃得差，穿得粗，住的房子简陋，在别的方面我们的教育却同千金小姐一样讲究。

我在那里一直住到八岁，忽然得到一个可怕的消息，听说治安官（我想他们是这样称呼的）下了命令，要我出去服侍人家。然而无论到什么地方，我实在不能够做多少事，我所能够做的只是替人跑跑腿，或者做庖妇手下的苦力。他们常常这样告诉我，真把我吓坏了，因为我对他们所谓伺候人家这件事的确是感到极大的厌恶，虽然我的年纪那时还很小。我对我的阿妈说，我相信只要她肯答应，我一定能够想法维持自己的生活，不用出去服役，因为她曾经教给我做针线、打毛活，这是那城市的大宗生意。我告诉她，只要她肯收留我，我愿意替她做工，替她好好地做工。

我几乎每天都对她说，我愿意尽我的力量替她做工。总之，我整天不外乎做工和啼哭，这位仁慈的老妇人看见我这个样子，非常难过，结果弄得她替我担心，因为她真是爱我的。

有一天她走到我们这些可怜的小孩做工的房里，特意坐在我的对面，并不像往常一样来指导大家，却像是来观察我，看我怎样工作。我正在干一件她吩咐我做的事情。我记得是量画几件衬衣料子，这是人家请她缝的。一会儿她对我说：“你这傻孩子，你老是哭（因为那时候我正在哭）。我问你，为什么这么心酸？”

我说：“因为他们要叫我到别的地方去，当一个仆人，我的确不能够做多少事。”

她说：“不要紧，孩子，你虽然不能够做家务，慢慢可以学会，他们开头一定不至于让你干很麻烦的事情。”

我说：“不，他们要叫我做很苦的事，我干不了，他们就会打我，女仆们也要打我，逼我做难做的事，我还是个小孩子，实在没有法子做好。”说着我又哭起来了，所以不能再说什么了。

这些话感动了我那位慈母般的阿妈，她就决定先不让我出去服役。她叫我不要哭，说要去和市长先生商量，等我年纪大些，再派我出去服役。

但是，这不能够使我满意，一想起迟早总得出去服侍人家，我就觉得非常害怕，就是她答应要等到二十岁才叫我出去当仆人，我心中还是一样难过，一定还会天天哭，害怕最后总免不了听人调度。

她看我还没有平静，开始对我生气了。“你还要怎么样呢？”她说，“我不是告诉过你，要等到你大些，才叫你出去吗？”

“是的，”我说，“但是我最后还免不了要去当仆人的。”

“怎么，”她说，“这个孩子疯了吗？那么，你想做个贵妇人吗？”

“是的。”我说，任情地哭着，最后又大声号啕起来。

这句话倒把这位老婆婆逗笑了，这是可以想到的。

“好，太太，”她含讥带讽地对我说，“你要变作一位贵妇人，但是你怎么变呢？靠你的十指，你要变作一个贵妇人吗？”

“是的。”我很天真地答道。

“你能够赚多少？”她说，“你一天的工作可以挣多少钱呢？”

“我纺一天纱，可以挣三便士。要是缝普通衣服，一天有四便士。”我说。

“唉！可怜的贵妇人，”她又说，一面大笑，“这对你有什么用？”

“这就够养活我自己了，”我说，“只要你肯让我和你住在一起。”说这两句话的时候，我的声调是那么可怜，那种苦苦哀求的样子，老妇人听了，心中觉得对我特别依恋起来，这是她后来告诉我的。

“可是，”她说，“这些只够养活你，并不会有钱剩下来给你添置衣服。那么，这位小小贵妇人的衣服要谁替她买呢？”她说话时，总是对我微笑。

“那么我可以加倍地努力工作，”我说，“我所挣来的钱全给你。”

“可怜的孩子！那还不够养活你自己，”她说，“那一点钱几乎连供给你的伙食还不够呢。”

“那么我就不吃东西了，”我又很天真地说，“我只求你让我跟你在一块儿。”

“怎么，你能够不吃东西活着吗？”她说。

“可以的。”我答道，完全露出小孩子的神气，一面仍然任性地哭着。

在这些谈话里，我并没有一点耍手段的心思，你们一看就明白这完全是自然流露的话。但是话里含着那么多的天真和热情，把这位母亲般慈爱的老阿妈也弄哭了。她哭得同我一样厉害，牵着我的手，带我走出教室。

“来，”她说，“我不要你出去服侍人家了，你就同我住着吧。”这样我才放心。

后来她去拜访市长，谈到我的事情，我那位好阿妈就把我所说的一切告诉他。他听得高兴，叫他的太太和两位小姐都来听，自然她们都觉得非常好笑。

可是还没有过一个礼拜，市长太太和她的两个小姐忽然来看我阿妈，看看她的学堂和孩子。她们参观了一会儿，市长太太问我的阿妈：“夫人，请你告诉我哪位小姑娘想做贵妇人？”我听到她的话，害怕得了不得，虽然我自己也不知道是什么缘故。市长太太走到我面前，说：“姑娘，你做什么活计？”

姑娘这个词在我们学堂里几乎是从来没有听见过的，我心里暗自纳闷她这样称呼我，不知道含了什么歹意。我站起来，对她行个屈膝礼，她把我手里的活计拿起看了一下，说做得很好，又拉起我的一只手看看说：“依我看，她或者会成个贵妇人。我告诉你，她的手长得像个贵妇人。”这使我非常高兴。但是市长太太不仅说了甜蜜的话，还从口袋里拿出一个先令给我，吩咐我好好做工，跟着人家学做女红，在她看来我非常可能变作一位贵妇人。

其实，我那位老阿妈，市长太太还有其他的人们全误解了我，因为“贵妇人”这个词，她们用起来是一种意思，在我心里又是一种意思。唉！我以为一个能够自食其力，养活自己，不要出去服役的人就可以说是一位贵妇人。她们的意思却是贵族奢华的生活和其他许多我不懂得的事情。

市长太太走后，她的两位小姐进来，她们也要找这位“贵妇人”。她们和我谈了好久，我总是那样天真地回答她们。但是每次她们问我是不是决心要做个贵妇人，我总是说，“是”。后来一位小姐问我怎样才能算贵妇人。这么一问，倒把我弄糊涂了。最后我用反面的话来解释，我说，一个贵妇人是不出去服役的，不到人家那里当仆人的。她们很高兴，我对她们说了好多孩子话，她们也很爱听。她们大概很喜欢我，也给了我一些钱。

这些钱，我全交给我的阿妈，对她说等我将来做贵妇人的时候，得来的钱也全归她。从我这次的谈话和其他时候的谈话里，我这位老师渐渐了解了我所谓的贵妇人是什么意思，知道在我心目中的贵妇人就是一个能够靠着自己的工作养活自己的人，她最后还问我这是不是我的意思。

我说：“不错。”我还坚持说能够这样自给就可以算是一位贵妇人。“我们这里不是有一位，”我讲出一个修补花边和洗贵妇人们所戴的花帽的女人的名字，“她的确是位贵妇人，人们也都叫她太太。”

“可怜的孩子，”我的老阿妈说，“你要变作这样一个贵妇人，那是很容易的事，她是一个不名誉的女人，已经有了两三个私生子了。”

我不懂她的意思，但是我答道，我知道人们都叫她太太，她又没有出去服役，替人家管家事，所以我总说她是位贵妇人，我想做这样一个贵妇人。

自然我这几句话又传到太太小姐的耳朵里，她们听了很开心，那两位年轻姑娘——市长先生的小姐——时常来看我，问我的阿妈那位小贵妇在哪间房里，这件事使我觉得很骄傲。这三位太太小姐常常来看我，有时她们还带着别人同来，所以全城差不多都晓得“小贵妇”是我的外号。

我现在快到十岁了，看起来有些大人神气，因为我的态度总是非常严肃，礼貌也很周到。我还听见贵妇们常说，我长得漂亮，将来还要美貌，听到这些话，自然很有些骄傲。但是，这种骄傲那时对我还没有什么坏影响。她们常给我钱，我就交给老阿妈，她的确是个诚实的女人，待我公平极了，把我给她的钱全花在我身上，替我买帽子，衣服，手套等等。所以我老是穿得整整齐齐的，老是顶干净的，因为我最爱清洁，即使穿了破烂的衣服，也要干干净净的，不然我自己也会把它放到水里去洗。我的好阿妈很诚实地将人家给我的钱花在我身上，总要告诉那些贵妇人这件东西或者那套衣服是用她们的钱买的，她们听到了，常常又给我钱，直到后来有一天治安官真的叫我出外去服侍人家。但是那时候我已经是个能干的女工，贵妇们待我又那么好，所以我深深懂得我可以不去，因为我把挣来的钱交给我的阿妈，足够养活我的了。我的阿妈因此就告诉他们，如果他们肯答应，她要请这位贵妇人（她是这样叫我的）做她的助手，教导小孩子们，这件事我可以干得很好，因为我做活很巧，虽然我的年纪还不大。

但是城里贵妇人们的恩德还不仅如此。她们听说我不像从前那样由公家供给，就更经常给我钱。我长大后，她们叫我替她们做许多工作，像缝衣服，补花边，做帽子等等，她们不只给我工钱，还教我怎样做，所以我这时真是个我所理想的贵妇人了，因为那时我还不到十二岁，除了购置衣服和付给我阿妈生活费之外，我袋里还常常有余钱。

贵妇人们还常把她们自己或者孩子们的衣服给我。袜子，裙子，长袍等等，这些东西我的老阿妈像母亲一样替我料理，好好地保存着，叫我一件一件修补改制过，穿起来挺好看，她那一副管家的本领真是罕见！

后来有一位贵妇人非常喜欢我，一定要我到她家里去，她说，要她的女儿和我同住一个月。

这虽然是她的一番好意，但是我的老阿妈对她说，除非是她决定永久留我在她家里，这次长期的邀请对于这小贵妇人是害多益少的。

“这也是真的，”那位贵妇人说，“那么我只要她先在我家里住一个星期，看看我的女儿同她能不能够合得来，看看她的脾气好不好，然后我再告诉你以后怎么办。假使有谁像从前那样来看她，你对她们说你已经把她送到我这里来了。”

这种办法也可说是谨慎极了，我就到这位贵妇人家里去。但是我很喜欢那两位姑娘，她们也很喜欢我，所以当我回来的时候，我是依依不舍的，她们也是同样地惜别。

然而，我还是和她们分别了，回来跟我这位诚实的老妇人又同住了一年。我现在很能够帮她的忙，因为我已经十四岁了。按我的年纪可以说我长得很高，看起来很有点大人的样子，但是我在那位贵妇人家里学会了享受舒适的生活，回到旧地方，就不像从前那样安心，心想能够当一个真正的贵妇人的确很不错，我现在对于贵妇人这几个字已经有了和以前大不相同的理解。我既然认为做个贵妇人是很好的事，就也爱和贵妇人们住在一起，所以总想能够再到那里去。

当我十四岁三个月的时候，我那位慈爱的老阿妈——我应当叫她母亲——病死了。我那时的境况实在可怜。当穷人们被送进坟墓的时候，解散他们的家庭是很容易的事，所以这位贫苦的好妇人安葬之后，她所管的教区里的孤儿立刻由教区执事送到别处去抚养。她办的学校也关了门，学校里孩子们没有事干，只好待在家里，等着把他们送到别的地方去。至于她所留下的东西，她的女儿，一个结了婚的妇人，立刻全部拿走，搬运东西的时候，他们只是和我开玩笑，说这位小贵妇如果高兴，现在可以自立门户了。

我几乎吓傻了，不知道怎么办好，因为我好似被人赶到门外，走到茫茫的世界里。更坏的是，我有二十二个先令在这诚实的老妇人手里，这就是这小贵妇在世界上全部的财产。当我向她的女儿索要的时候，她还骂我，说这件事与她毫不相关。

那位贤良的穷妇人的确告诉过她的女儿，说这笔钱放在什么地方，是那个孩子的钱，她还有一两回叫我去，要亲手交还我，但是不幸得很，我都刚好不在那里。我回来的时候，她已经快死了，不能够讲这件事了。但是她的女儿到底还老实，后来把钱给了我，虽然起先对我很残忍。

我现在真是个可怜的贵妇人了，当天晚上我就得离开那里，到茫茫的世界里去，因为她的女儿把东西全搬走了，我连个住宿的地方也没有，一块面包也吃不到。好像有几个邻居得知了我的情况，动了恻隐之心，跑去通知我在她家里住过的那位贵妇人。她立刻打发仆人来接我，我就带了我所有的东西，跟她们去了，心里自然是很快活的。起先那种可怕的情况在我心中留下很深的印象，我现在已经不想当什么贵妇人了，甘心做一个仆人，随便她们让我当哪种仆人。

但是我这位慷慨的新主人在任何方面都比我从前那位贤良妇人强，财产自然也比她多，不过说起诚实，她是赶不上我的老阿妈的，因为虽然这位贵妇人也是非常公平的，可是无论在什么时候我都不应该忘记说，我的阿妈不管多么穷，她是世界上一个再诚实不过的女人。

这位慈爱的贵妇人刚刚把我带走，城里的第一位贵妇人——那位市长太太就叫她的两个女儿来照顾我。还有一家，是我当小贵妇的时候留心过我的，现在也来找我到她们家里去。所以真可以说她们都在捧我，而且得不到我的都很生气，特别是市长太太，她以为她的朋友把我抢去了。她说照道理我应当是她的，因为她是第一个注意到我的人。可是已经得到我的那家却不肯放我走。至于我自己，待在我现在所住的那家已经再好不过了。

我在那家住到十七岁出头，凡是良好的教育，我全受到。那位贵妇人聘有几位教师到家里教她女儿跳舞，说法文，写文章，还请人来教她们音乐。我老是同她们在一起，自然学得也同她们一样快。虽然那些先生并不是为我请的，可是二位小姐由教导所得来的，我却靠着模仿同询问也学会了。总之，我像她们一样能够跳舞，说法文，而且我唱得比她们好，因为我的乐感比她俩都强得多。弹大键琴或者竖琴，我的进步没有那么快，因为我自己没有乐器可以练习，只得当她们不弹的空儿，借她们的用一用，但是我学得还不错，后来二位小姐又买了两件乐器（一把大键琴，一把竖琴），她们自己就教我弹。至于跳舞，她们不得不叫我学对舞，因为她们总是要我来凑成整数，而且她们本来就非常愿意把人家教她们的转教给我，其热心的程度和我想学的热情一样高。

就这样，我受到一切良好的教育，即使我生来是和她们一样的贵妇人，我的教育也不过如此。在某些方面，我还要胜过我的小姐们，虽然她们的地位在我之上。这是因为我有很高的天赋，不是她们的富贵所能得到的。第一，我分明比她们长得漂亮。第二，我的身材比她们好看。第三，我唱得好，那是说我的乐感比她们强。请让我声明：这些话并不是我自己的意思，凡是认得那家的人都这么说。

除了这许多优点之外，我又具有女性共有的虚荣心，我很明白人家都真的觉得我很漂亮，或许可以说把我当作绝代美人，我对自己的赞美自然也不下于任何人。我特别爱听人们谈论我的姿容，这是我常能听到的，听了觉得非常快活。

从生下来一直到这个时候，我的生活可以说是很平静的，不仅是大家都知道我住在一个良善的人家，那家的声望远播四方，谁都晓得那家的人全很规矩，具有各种美德，而且人们也都看到我是个规矩守礼，贞淑贤惠的姑娘。我的性格也的确是这么好：我没有机会去打什么坏主意，或者去尝一尝邪恶的引诱到底是怎么一回事。

但是我所感觉骄傲的美貌却做了我堕落的种子，或者可以说我的虚荣心是我失身的根源。我所栖居的那家的贵妇人有两个儿子，一对行为端正，前途无限的青年。这真是我的不幸，我同他们两位都很好，可是他们对待我，各有各的态度，大不相同。

大的一位是个纨绔子弟，他不只懂得乡下的事，就是城里的事也很熟悉。虽然他禀性轻浮，会有不道德的举动，但是他太聪明了，绝不肯花很大的代价来寻快乐。他开头设的圈套是一切女人所最容易落进去的，那就是，他一有机会，就拼命赞美我长得多么漂亮（他是这么说的），态度多么可爱，举止多么端庄和其他这类的话。他做得那样得法，那样巧妙，他勾引女人的手段简直同他打鹧鸪的本领一样高明。有时他知道我虽然不在面前，却在可以听见他谈话的附近地方，于是故意向他妹妹称赞我。他的妹妹会轻轻地对他说：“小心些，哥哥，她能听到。她只在隔壁。”他立刻止住了，声音放低了，好像起先真的不知似的，承认他不该这么大声说。过了一会儿，仿佛是偶然忘记似的，又大声地颂扬我。我既是那么爱听人家的赞美，自然不会失去机会，而不去仔细地谛听。

他既然这样把鱼饵放在钩上，一点也不费力地将鱼钩放在我的面前，就公开地玩弄他的把戏了。有一天他走过他妹妹的房间，我正在那里替她穿衣服，就很高兴地走进来。他对我说：“啊，柏蒂姑娘，你好吗？你脸上着了火没有，柏蒂姑娘？”我向他行个礼，双颊羞红起来，一句话也没有说。

小姐说：“你怎么这样讲话，兄弟？”

他说：“我们刚才在楼下谈论她整整谈了半个钟头。”

他妹妹说：“对于她，你们说不出什么坏话来，这是我可以相信的，所以不管你们说什么都不碍事。”

“不，”他说，“我们绝不是说她的短处，我们讲了她许多好话。我告诉你，我们都在那里称赞柏蒂姑娘，公认她是科尔切斯特城里最美丽的少女。总而言之，城里人喝酒时都高举杯子祝她健康。”

“我听了你的话真觉得奇怪，”他的妹妹说，“柏蒂只缺乏一件东西，但是她少了这一件，就等于什么好处都没有了，因为人们现在对于女性的评价是不公道的。比如一个年轻姑娘长得非常美丽，家庭也是贵族，受过良好的教育，聪明灵巧，态度又好，礼貌又周到，可是她要没有什么妆奁，人们就不会去理睬她，好像她没有这些好处一样。但是只要一位姑娘有钱，那么谁也会喜欢她，男人总是要想法子得到她的好处。”

她的弟弟刚好也在旁边，叫道：“住口，姐姐，你讲得太随便了，我就是一个例外。请你们相信我，假如我找到一位姑娘像你刚才说的那样十全十美，我决不去问她有没有妆奁。”

“不过，”他的姐姐说，“你自己一定会留心不去爱上那种没有钱的姑娘。”

“这也不是你能晓得的。”那个弟弟说。

“但是，为什么，妹妹，”那位哥哥说，“为什么你们这样攻击男人看重妆奁呢？不管你们缺乏什么，你们都不是没有妆奁的人。”

“我明白你的用意，兄弟，”小姐很严厉地回答道，“你以为我虽然有钱，却缺乏了美丽。但是按照现在的习俗，有钱的人就是长得平常点丝毫也不碍事，所以我比那种有色无钱的朋友们占了便宜。”

“可是，”她的弟弟说，“你的朋友们也会和你们相比的。因为有时美貌也可以得到一个丈夫，虽然并没有钱。一个侍婢偶然比她的小姐长得漂亮，也常同她的小姐嫁得一样富贵的丈夫，她还会比她的小姐早些出嫁哩。”

这时我想我应该离开他们，所以我就走出来，但是我并没有走开多远，所以还能听到他们的议论。果然我听了一大篇赞美我的话，这更把我的虚荣心煽动起来。但是不久我却看出这会使我失去对这家人的好感，因为那位小姐同她的兄弟为了这些小事大吵起来。他为着要袒护我，对她说出几句很不客气的话，我看出她要报复到我身上来，的确是冤枉了我，她怀疑我与她的兄弟有什么关系，我却从来没有想到。可是那位哥哥淡淡地好似开玩笑地说了许多话，我却很傻，竟把这些话信以为真，有些话应当认为他是无意说出的，或者是信口胡说的，但是我却因为这类话自己怀起妄想来了。

有一天他偶然跑到楼上来，同往常一样向着他妹妹常常在那里工作谈天的房子走去。还没有进来，他就和往常一样地大声叫她们，我刚好独自待在房里，就走到门口，对他说：“先生，小姐们不在这儿，她们到花园散步去了。”当我走向门口来讲这句话的时候，他刚好走到门前，好像偶然似的双手把我抱住。他说：“啊，柏蒂姑娘，你在这儿？那是再好不过了。我真想和你谈谈，那比跟她们谈天有味得多。”他就把我拥在怀里，一连吻我三四次。

我挣扎着想跑开，却只是没有力气，他紧紧地抱着我，还在那里继续地吻我，等到他的气几乎接不上来的时候，他坐下说：“亲爱的柏蒂，我真爱上你了。”

我得承认，他的话燃着我的热血。我心头乱跳，现出精神错乱的样子。他重述了好几遍他真的爱上了我，我的心明白地告诉自己我爱听他这句甜蜜蜜的话，而且每回他说“我真爱上你了”的时候，我脸上的红霞可以说在那里明白地回答着：“但愿你真爱上我了，先生。”然而并没有什么别的举动，虽然对我是件意外的事，他走后我也就恢复常态了。他本想同我再多待一会儿，但是偶然看看窗外，他的妹妹正从花园走来，他赶紧离开我，又同我接吻，对我说他绝不是开玩笑，不久还要告诉我别的话。他很快活地走开了。假使后来没有那件不幸的事，我倒是对的，但是不管柏蒂姑娘多么认真，这位少爷却实在不过是逢场作戏。

从那时候起我脑里有了许多怪念头，我真可以说精神有些错乱。有这样一位公子对我说他爱上了我，说我是个多么标致的人。这真叫我不知道怎么办好，我的虚荣心升高到极点。不错，我心中充满了骄傲，但是我并不知道当时人们的邪恶，所以对于我自己的安全和品行一点也没有顾虑到。假使我的年轻主子一开头就对我怎么样，他尽可以为所欲为。但是他没有遇到好机会，这可以说是我的幸运。

这回进攻之后，不久他又有机会捉到我，情境差不多是一样的。的确，一半或者是由于他的故意安排，虽然我一点疑心也没有。那次的情境是这样的：那两位年轻姑娘和她们的母亲出外拜访人家去了，他的兄弟也不在城里，他的父亲去伦敦已经一个礼拜。他天天都在注意我，知道我在什么地方，虽然我连他在家没有都不知道。他活泼地走上楼来，看见我在那里做事情，就一直走进房里，同前回一样地开始拥抱着我，一气吻了差不多有一刻钟。

那次我是在他的第二个妹妹房里，家里既然只有几个女仆在楼下，他对我或许比前回更粗野些。总之，他的确对我认真起来，或者他觉得我太随便了，因为他把我拥在怀中亲吻的时候，我对他并没有任何抵抗。真的，我太喜欢他这样吻我，绝不会怎样去抵抗的。

但是这种行动把我们都弄疲倦了，我们坐下，他和我谈了许久。他说他被我迷住了，日夜都睡不着，直到他告诉我他是多么爱我。假使我也能够爱他，使他得到幸福，那么我真是救了他的性命。此外，他还说了许多这类好听的话。我对他没有说什么话，但是完全显得是个傻子，一点也不了解他的用意。

他在房里踱来踱去，拉着我的手，跟我一同走。终于得到一个机会，他把我摔在床上，万分热烈地吻着我。但是说句公道话，他并没有什么粗野的举动，只是长久地吻着我。后来他似乎听到有人走上楼来，就离开了床，把我抱起，自称他多么爱我，告诉我这全是真挚诚恳的爱情，并不是他对我怀有什么恶意，说着就把五个金币放在我手里，走下楼去。

他这次给我钱把我弄糊涂了，前回的谈情还没有这样扰乱我的心田。我觉得非常兴奋，差不多忘记了我所处的地位。我把这时期叙述得特别详细，为的是假使有天真烂漫的年轻姑娘看到我这篇故事，她们可以学会怎样保护自己，因为幼年时就知道自己长得多么美丽常常是她们堕落的先导。假使一个年轻姑娘以为她自己很美丽，那么无论谁来对她说被她迷住了，她是绝不会怀疑的，因为她既然相信她自己有勾魂的容貌，那么人家被她迷醉是当然的事了。

这位年轻公子不仅引起我的虚荣心，而且也激动了他自己的情欲。他好像发觉刚才让一个很好的机会白白错过，心里有些追悔，差不多过了半个钟头又跑上来，和我像起先一样地玩，不过没有用那么多的情话来做开场。

他一走进房子，就转过身，把门关好。他说：“柏蒂姑娘，我起先以为有人走上楼来，是我听错了。但是，”他继续说，“现在就是他们发觉我和你同在一个房里，也不会看见我正在吻你。”

我告诉他我想不出会有谁走上楼来，因为我相信只有厨子和一个女仆在家，她们都不走这个楼梯。

“不过，我亲爱的，”他说，“小心点总无妨。”说着他就坐下，我们开始谈天。我现在因为前一回的事还是心迷意乱，没有说什么话，但是他好似把话放在我口上，告诉我他是多么热情地爱我，虽然要等到他得了产业才能够完成大事，但是他已经决心要使我快乐，也使他自己快乐，这就是说，那时候他要娶我。他还说了许多这类甜言蜜语，我真是一个可怜的傻子，猜不出他的真意，心里老以为在世界上一切爱情的结局都是美满的婚姻。假如他当时就向我求婚，我绝不会有什么考虑，而且我也舍不得拒绝他，不过当时我们还谈不到结婚这个问题。

我们没有坐多久，他就站起，把我吻得不能出气，又将我摔在床上。那时我们两个人的心都热起来了，所以他对我有进一步的举动，那说出来是不太体面的。即使那时候他有更进一步的举动，我也绝不会反对他。

但是他虽然对我这样随便，他还没有给我人们所谓的“最后恩惠”。说句公道话，他并没想那样做。而他后来就把这个自制做他同我各种瞎闹的借口。玩完以后，他停了没有多久，就差不多拿出满把的金子放在我手里。走开时还说出万般柔情的话表示他的恳挚，说世界上我是他最爱的女人。

我现在应该开始考虑了，但是，唉，我并没有实实在在地细想一番。我有无限的虚荣心和骄傲，却只有一点道德观念。我有时自己也在那里忖度，我的年轻主子到底有什么用意，但是想来想去，只想起他所说的甜言蜜语和所给的金子。 他到底有没有心娶我，对我倒似乎是件无关紧要的事情。我也没想到有同他订个条件的必要，后来他却正式提出条件来，这些事你们在下面就会看到了。

我就这样自投罗网，甘心堕落，连想一下都不想，所以我很可以做那些道德观念被虚荣心压倒了的年轻姑娘的“榜样”。我们两方面都是再傻不过的。若我是规规矩矩的，顾着自己的道德和名誉来拒绝他，这位公子或者因为看出他的诡计没有实现的希望，就停止向我攻击，或者堂堂正正地向我求婚，那么不管谁去骂他，总没有人能够说我有什么错处。总而言之，假使他真了解我，知道他所追求的那一点点小事情是多么容易到手，也不至于那样整天操心算计，尽可以给我四五块金币，下回碰到我时就和我睡觉。另一方面，假使我真懂得他的心事，知道他以为我是多么不容易到手，我很可以任意向他提出条件，即使我没有要求他立刻和我结婚，也可以让他答应在未结婚以前给我一笔生活费，这样我想什么就可以得到什么，因为他现在已经很有钱，将来还可以继承大份产业。可是我把这些念头完全丢开，一心只想自己是多么美貌，现在又有这样一个公子来垂爱，满心都是骄傲。至于他给我的金钱，我有时接连好几个钟头睁大眼睛看着，把金币数了又数，每天都要数上一千遍。从来没有一个可怜的骄矜女子像我那样全心都放在这件浪漫事情上，既不去想我的前途，也没顾及堕落就在眼前。我想我大概是喜欢堕落，不愿想法去躲避。

可是在那时期我却很狡猾，不让那家人有怀疑我的余地，猜出我同这位年轻公子有什么暧昧事情。在大家面前我几乎连瞧他一眼都不瞧，有人在旁边时，他和我说话我是不答应的。尽管如此，我们却常有机会在无人处碰到，说一两句话，有时候接一下吻，可是没有好机会容我们干出想做的坏事，并且因为他不知道我的心事，所以他说了好多用不着说的委婉的话：他心想那是件很难办的事情，自己倒把那事情弄得难办了。

但是魔鬼是个百折不回的诱惑者，他总是在那里找出机会来诱使人们变坏。一天黄昏时候，我正同他与他的两个妹妹在花园里游玩，他偷偷递了一个小纸条给我，告诉我他第二天要当众叫我替他到镇上去办一件事，然后我在半路上可以见到他。

第二天午餐后，他当着他的两个妹妹很正经地对我说“：柏蒂姑娘，我要求你一件事。”

“什么事？”他的第二个妹妹问。

“妹妹，”他又是很正经地说，“假使你今天放不开柏蒂姑娘，那么她哪天替我办都可以。”

她们说她们可以放得开我，那个妹妹请他原谅不该这么问。

“可是，哥哥，”他的大妹说，“你得告诉柏蒂姑娘要她干的是什么事，假使是我们不能听的私事，你可以带她出去讲。你现在就可以对她说。”

“怎么，妹妹，”他很严肃地说，“你是什么意思？我不过要她到高街的（他说着拿出一块白纱巾）一家店铺去。”然后，他就告诉她们他怎样看中了两条好围巾，还了价，现在要我去，故意去买一个领子来配这条他拿在手里的纱巾，去试一试他们肯不肯照我的价钱卖那两条围巾。叫我添一先令，跟他们讨论一下价钱。他还要我做许多别的小事情，所以我今天会有充分的理由在外头待很长时间。

他把我的差事派好之后，又详详细细地告诉她们他要去拜访一个她们都知道的人家，今天有谁会到那里去，他们一定会玩得很有趣，所以他很正式地约他的妹妹和他同去，她们也同样正式地请他原谅，因为她们已经通知的那些朋友今天下午会来拜访她们；这一切都是他故意安排好的。

他刚刚和她们谈完，他的仆人就进来同他说魏爵爷的马车停在门口。他赶紧跑下去，立刻又上来。“哎呀！”他大声地说，“我想好的一场欢乐都一笔勾销了。魏爵爷打发他的马车来接我，要和我谈件紧要的事情。”其实这魏爵爷是住在离城三里多路的一位绅士，他昨天特意去向他借马车，说有用处，他让马车三点左右来接他，所以现在马车刚好来到门口。

他立即叫人拿最好的假发、帽子同佩剑来，一面叫他的仆人到那家去说他不能与会——就是想法把他的仆人打发走——他就预备上车出去了。临走的时候，他停了一会儿，沉着脸对我讲他的事情，得到一个机会就低声对我说：“我亲爱的，快点来，尽可能地快点来。”我没有答应，只向他行个礼，仿佛是答应他在大众面前所说的话。过了一刻钟光景我也出去了。我的衣服同日常穿的一样，不过口袋里放有一条头巾，一副假面，一把扇子和一副手套；所以家里人一点也不怀疑我。他在一个僻巷里等我，知道我一定会由那里经过。他已经对车夫说好了，要去的地方叫哩端，那里住着他的一个亲信，我们就到那里去。在那里，凡是世上干邪事的方便件件都有，我们爱怎么做就怎么做。

当我们两人在一间房里的时候，他起初很严肃地和我谈天，说他并不是带我来欺骗我。他对于我的爱情不许他随便欺侮我，他打算一得到财产就娶我。现在假使我肯答应他的要求，他可以担负我的一切用费。此外他还说了许多话，说他对我多么诚恳，多么爱我，永久不会丢弃我。说真的，他实在用不着说那么多的话来做引子。

但是他逼着我回答他，我就说他既是屡次向我声明，我当然不至于怀疑他的真情，可是——说到这里，我停住了，好似要他去猜余下的意思。

“可是什么，我亲爱的？”他说，“我料到你的意思了：假使你怀了孕又怎么办呢？是不是这个意思？那时，”他说，“我自然要照顾你，供给你和小孩的费用。我要你相信我并不是开玩笑，你先拿这笔钱做个信物吧。”说着就拉出一个真丝钱袋，里面有一百金镑。“我每年都给你这么多，”他说，“直到我娶你为止。”

看到这个钱袋，听到他那热情的请求，我的脸一会儿红，一会儿白，说不出话来。他很容易看出我这种神情，就把钱袋放在我的怀中。我对于他再也没有任何抗拒，让他为所欲为，不管他要求多少次，我总是答应的。就这样我的堕落可说是立刻完成了，因为从那时候起，我失去了我的贞节同廉耻，我不值得上帝赐福或者人们帮助了。

但是事情并不是这样就算了。我回到城里，把他当众叫我办的事情办好，一会儿就回了家，谁也没有怪我在外头待得太久。至于我那位公子，他告诉我他要到晚上很晚的时候才回来，他果真回来很晚，所以家里人对我和他都没有什么猜疑。

这次以后，我们常有机会在一起——多半是他有意去安排的——特别是在家里，当他的母亲和两个妹妹出外访人的时候，他总是非常小心地注意这种机会，绝不让它错过。他总是早就弄清她们什么时候要出去，看到我一个人独自在房里，又没有遇到别人的危险，就立刻进来，所以差不多有半年时光，我们尽情欢娱，而且最使我满意的是我并没有怀孕。

但是这半年没有过完，我前面所提到的他的弟弟对我下起功夫来了。在一天黄昏的时候，这个弟弟瞧我一个人独自在花园里，就开始和我表演同样的一套，很诚实地说他多么爱我，总之公正堂皇地向我求婚。

我现在真是万分震慑，弄得走投无路，世上没有人像我这样进退维谷了。我顽强地反对他的提议，用许多道理来维护自己。我告诉他这种婚姻是多么不平等，他的家人一定不会好好地待我，而且他的父母从前在我最困苦的时候慷慨地收留我，这样就太忘恩负义了。总之我用尽我所想得到的理由劝他放弃这个打算，只是没有把真实情形告诉他，假使说出来，当然可以绝对了事，但是我实在不敢。

可是有一种情形的确出乎我的意料，使我不得不想些办法。因为这位二公子的性情是很坦白诚实的，他对于我没有丝毫虚假，那是他的本色。他知道自己是很光明磊落的，所以他对于柏蒂姑娘的好感，并不瞒着他的家人，和他的哥哥截然不同。虽然他没告诉她们他向我求过婚，可是却谈了许多话，让他的姊妹看出来他很爱我。他的母亲也很明白。她们虽没有向我说什么，却对他很留意，而且她们对我的态度也立刻改变了，和往常绝不一样。

我已经瞧见了乌云，虽然还没有看到暴风雨。我很容易看出她们待我和以前不同，而且一天天坏下去，后来我很快听说他们要请我搬到外面住了。

听到这个消息，我并没有感到害怕，我知道他们总会另外想法安置我的，尤其现在我随时都有怀孕的危险，一旦到了那一步，我也是非搬出去不可的，并且也没有任何借口了。

没过多久，二公子找到一个机会来通知我，他对我的殷勤传到他家人的耳里了。他并不怪罪于我。他说，他很清楚这消息是谁泄露的。他告诉我这完全是他素常说话太坦白了，因为他没有把对我的爱慕当作一件秘密，而实际上他是很可以这样办的。他之所以这样，是因为他已经决定，我一答应嫁给他，他就公开地向她们说他爱我，打算娶我。不错，他的父母会生气，会待他不好，可是他一向是学法律的，现在能够自己谋生了，他有把握能够供养我。总之，他相信我既然不把嫁他当作一件可耻的事，他也绝不把娶我当作一件可耻的事。他不怕说出他是倾心于我的，因为将来我做了他的夫人，他还要当众宣布，所以现在我用不着恐慌，只要答应他的求婚就行了，其他一切事情都由他负责办理。

我当时真觉得可怕，我深深地追悔我和他的哥哥太随便了。这并不是我的良心发现，因为我根本不懂什么叫作良心，而是我绝不肯既做了一个人的情妇，又去做他兄弟的妻子。而且，我还想到那位大哥答应过我，他一得到财产，就可以娶我。可是我忽然记起我近来常常想到的一件事，那就是他把我弄到手之后，就一个字也不提娶我这件事了。我说我常常想到，但是直到现在我的确并不觉得有什么不放心，因为他爱我的热度好像一点也没有降低，他还是那样慷慨地给我钱，虽然他很小心，叮嘱我不要花一文钱去买衣裳，或者打扮得同平常有一点不同，因为谁都知道我素来是得不到这类东西的，这一定会引起家里人的猜疑，一定是与哪位有了暧昧交情。

我现在真是进退两难，不知道怎样办才好。最麻烦的是这位弟弟不只天天纠缠着我，而且让别人也看出他这痴情。他走到他姐姐或者他母亲的房里，坐下来，甚至当着她们的面，也对我说很多悦耳的话。这就渐渐弄得谁都知道，全家人都谈论这个问题。他母亲责备他，她们待我的态度也大大改变了。总之，他的母亲故意透出几句话，好像她打算让我到外头去住。干脆一句话，就是想把我赶出家门。那时我想他的哥哥一定也知道这些事情，不过他或者不会想到——那是谁也想不到的——他的弟弟已经向我正式求过婚。但是我很容易看出他的弟弟还会更进一步，所以我觉得绝对有和他谈论这件事情的必要，不然他也一定会来找我谈，是我先去告诉他呢，还是我不管这件事，让他来问我呢，我不能决定哪一种办法更好些。

我现在的确严肃地考虑事情了，这是我一向所没有的。经过严肃考虑之后，我决定先去对他说。不久我得到了一个机会，因为第二天他的弟弟有事要到伦敦去，家里人又要出外拜访人家，这种情形恰和从前一样，在这里是经常的，每有这样的机会他照例来和柏蒂姑娘玩一两个钟头。

他来坐了一会儿，立刻看出我的脸色和往常有些不同。我对他不像从前那样放纵快乐，特别是我才哭了没有多久。一会儿他全看了出来，很体贴地问我有什么事情，有什么苦恼。假使我能够隐瞒过去，我一定不说出来，但是我实在无法隐藏我的哀感，所以先让他追究好久（其实我也是很想说出来的），最后我告诉他的确有点事情使我烦恼，是一件我不能不告诉他的事情，可是我不知道怎样向他说才好。这件事情不仅叫我惊骇，并且把我弄得糊涂了，除非他替我指出一条路，我真不知道如何是好。他温柔地说，不管是什么事，我切不可暗自受苦，因为他要保护我，不让世上任何人欺侮我。

我故意从离题很远的地方说起，对他说我怕有人暗地里把我们的关系告诉大家，因为很容易看出她们近来待我的态度变了。现在她们经常找我的错处，有时很和我过不去，虽然我一点错也没有。从前我总是和那位大姐同睡，最近她们叫我一个人睡，或者跟女仆同床。我好几次偶然听见她们很尖酸地谈论我。但是最显明的是一个女仆告诉我，她听说她们要把我赶出去，因为我是个危险分子，不能再留在家里。

听了这些话，他笑了笑，我问他怎么把这件事看得这么不重要，他应该明白假使我们的私情被人家发觉，我是一世不得出头的，甚至对他也有妨碍，虽然不像我那样。我责备他，说他和一般男子一样，当一个女人的人格和名誉全在他的掌握之中，听他发落的时候，他常常拿来开玩笑，最少也是不当一回事，将已经上了他们当的女人的名誉看作是无关紧要的。

他看出我的态度又激烈又严肃，就立刻换了一种口气。他说他觉得很难过，因为我会把他当作这样一个人。他待我并没有什么不对的地方，值得我这样谴责。他一向把我的名誉看得像自己的一样宝贵。他敢说我们的来往做得很巧妙，家里人绝对不会怀疑。我告诉他我的心事的时候，他之所以微笑，那是因为他最近听到几句话，使他更加相信我们的私情是没有人猜到的。只要我听说他所以这样放心的原因，我一定也会像他那样笑的，他知道这个消息一定会使我十分满意。

“这真是个弄不懂的秘密，”我说，“被人撵出家门总不会使自己觉得满意。既然我们的来往并没有被她们发觉，我自己也不知道做了什么事，使得她们全家都换一副面孔对我，她们从前待我是多么慈爱，仿佛我是她们自己的儿女一样。”

“孩子，”他说，“她们对你有些不放心，这是真的。可是她们一点也没有猜到真相，没有想到你我的关系，他们所怀疑的倒是我的弟弟洛宾。他们的确相信他向你求爱。那个傻家伙简直是公开地告诉她们，他老和她们开玩笑说他打算娶你，把自己做个笑柄。我承认他不应该这样，因为他一定会看出这些话会使她们不高兴，因此对你冷淡起来。但是这使我觉得很满意，因为这更可以保证她们绝不会来怀疑我，我希望这也会使你满意。”

“就这一方面讲，”我说，“我自然觉得满意。但是我的主要问题并不在这里，最使我烦恼的并不是这方面的问题，虽然我对于这点也很关心。”

“那么，你的主要问题是什么呢？”他问。跟着我就流下泪来，说不出话了。他尽力安慰我，渐渐一步紧似一步地要我说出到底是什么事。最后我告诉他，他应当知道这件事，他有权知道这件事，并且我希望他替我指出一条路来，因为我心里太乱了，实在不知道走哪条路好。我就将全部事情和盘托出。我说他的兄弟实在不该这样瞎讲，弄得大家都知道，因为假使他很秘密地进行，我只需坚决地拒绝他，不说出什么理由就行了，过些时候他自然会停止他的恳求。但是他起先就很自负，以为我绝不会拒绝他，后来又随随便便地通知全家人他决定要娶我，这么一来，事情就不好办了。

我说我是怎么样地拒绝过他，他的求婚又是多么诚恳正经。“但是，”我说，“我的境遇是苦上加苦。现在她们待我不好，因为他想娶我。将来听到我居然拒绝了他，她们一定会待我更坏，因为她们马上想到这里头有黑幕，自然会看出我已经同别人偷情了，不然我绝不至于谢绝这个超乎我地位之上的婚姻。”

这些话的确使他很惊讶。他说这实在是千钧一发的时候，他也想不出一个使我脱身的良方。但是他要去仔细考虑一下，下次我们相会时，他可以告诉我他考虑的结果，现在我对于他弟弟既不要答应，也不要公然拒绝，暂时可以采取犹疑不决的态度。

听他说让我不要答应他兄弟的求婚，我惊得要跳起来。我说他该明白，对于别人的求婚，我是无从答应的，因为他已经说好将来娶我，我也早已答应要嫁他。他一向总是说我是他的妻子，我自己也以为是他的夫人，好像我们已经举行过婚礼一样。我所以会这样想，全因为他始终要我自称为他的妻子。

“我亲爱的，”他说，“现在不要去管这些小节了。即使在名义上我不是你的丈夫，我还是像丈夫一样地关心你。现在不要让这些零碎事情搅乱你的心，这事我仔细考虑一下，下次见面时再把我决定的办法告诉你。”

他用这些话安慰我，但是我看他心事重重，虽然对我非常体贴，吻我不止一千遍，还给我钱，但是我们同在一起足有两个钟头，他却没有什么别的举动，想起我们从前的习惯而今天又有这样的一个好机会，我的确觉得很纳闷。

他的弟弟五六天后才从伦敦回来，又过了两天他才有机会和他的弟弟细谈，他们很亲切地讨论这个问题。当天晚上他找到一个机会把他们谈的话重述给我听（我们谈了很久），尽我记忆力之所及，他们的谈话大略是这样的：

他告诉他弟弟，他去伦敦时，听到一个关于他的奇闻，就是他向柏蒂姑娘求爱。

“是的，”他弟弟有点生气，说，“怎么样呢？谁管得了这些事？”

他哥哥说：“别生气，洛宾，我并不是说我要来干涉。我也没有因为这件事和你生气。不过我看她们对于这事倒很关心，她们待那可怜的女孩也不好了，我看到这种情形，觉得很难过，好像我自己挨了人家的冷眼一样。”

“你所说的她们到底是谁？”洛宾说。

“我是指母亲和那两位姑娘。”他的哥哥答道。

“我问你，”他的哥哥说，“你不是开玩笑吧？你真的爱上了那位姑娘吗？”

“好吧，”洛宾说，“让我坦白地告诉你。我爱她超过世界上一切的女人，我非得娶她，让她们爱怎么说就怎么说，爱怎么办就怎么办吧。我相信那姑娘不会拒绝我。”

当他告诉我这些话的时候，我的心大受感动，因为虽然照常理来说我是绝不会不答应的，但是我深深地懂得我不得不拒绝他，我也看出这次不得已的拒绝是我一生不幸的祸根。可是我知道这个心思应该藏在心里，口里只好讲出另外一套话，所以我就用下面这些话来打断他的叙述。

“哦！”我说，“他认为我不能够拒绝他吗？但是尽管如此，我到底还是能够说个‘不’字。”

“亲爱的，”他说，“先让我把我们的谈话报告完，然后你再说话。”

他继续说下去，告诉我他怎样回答他的弟弟。

“但是，弟弟，你知道她是一个钱也没有的，你却非常可能娶一个妆奁丰厚的小姐。”

“这绝不能够影响我对这位姑娘的爱情，我结婚是因为我爱上了一位女人，绝不是单为着填满我的腰包。”洛宾说。

“所以，”他对我说，“亲爱的，我们简直没有法子反对他。”

“是的，是的，”我说，“你看我倒能够反对他。我现在学会了怎样去拒绝人，虽然我从前没有学过这套本领。即使世上最可羡慕的王公大臣现在来向我求婚，我也能够高高兴兴地对他说‘不行’。”

“但是，我亲爱的，”他说，“你能够对他说什么呢？照你前次所说的，你知道，他会用百般的话来追问你，全家人都会纳闷儿这到底是怎么回事。”

“怎么，”我微笑着说，“我只要告诉他，我已经嫁给他的哥哥了，立刻就能堵住她们的嘴。”

他听了我的话笑了一下，但是我看出我的话使他很惊慌，他那失措的神情是无法掩饰的。他回答道：“虽然这话有一点道理，但是我想你要这样告诉她们，只是开开玩笑，因为这样一说对我们有许多不便的地方。”

“不，不，”我欣然说，“没有得到你的允许，我自然不愿意随便泄露秘密。”

“但是，”他说，“他们看到你坚决反对一个对你那么有利益的婚姻时，你要用什么话去回答他们呢？”

“我怎么会找不出话来回答他们？第一，我用不着把理由告诉他们，这不是我的义务。并且我可以对他们说我已经嫁了人了，而不说出嫁的是谁。这样一来他也是一筹莫展，因为他没有什么理由再进一步追究我。”

“不错，”他说，“但是全家都要来麻烦你，你要坚决不肯说出真相，他们一定对你翻脸无情，并且还要怀疑你。”

“那么，”我说，“我怎么办呢？你要我怎么办呢？我早已告诉过你我感到万分为难，所以我才把始末告诉你，好让你出个主意。”

“我亲爱的，”他说，“这事我考虑了几千遍，这你一定相信的。现在我所想的办法虽然使我感到无限痛心，你听了或者也会觉得奇怪，但是通盘考虑一下，我看最好还是让他进行。如果你觉得他很诚恳多情，你就嫁给他好了。”

听了这几句话我现出恐怖的面容，脸色灰白得要命，几乎从我坐的椅子上摔下来。他吓了一跳，大声喊道：“我亲爱的，你怎么啦？现在觉得怎么样？”还有许多这类的话。他一面推我，一面叫我，渐渐把我喊醒，不知又过了好久，我的神志才完全清醒过来，有好几分钟不能够说话。

当我完全恢复常态的时候，他又开始说话。“我亲爱的，”他说，“我本打算让你好好地考虑一下。你很可以看出家里人对于这事的态度，假使她们知道这里面还关联到我，她们一定要气疯了。这样的话，我想我同你都会弄得身败名裂。”

“哦！”我愤怒地说，“你一切的海誓山盟就因为家人反对全化作云烟吗？我一向老是告诉你，你家里人是不会高兴的，你却总以为无关紧要，从来不理会。你看现在不是得到这样的结局吗？这就是你的忠实诚恳，你的爱情，你的信义吗？”

尽管我百般埋怨他，他始终是那样安然不动。我拼命地责骂他，他最后回答道：“我亲爱的，我对你从来不曾食言。我的确告诉过你，我得到财产的时候，我要娶你。但是你看我父亲身体还是这么康健，即使再活三十年，还不会比镇上的几个老头子老。你从来没有提起要我在这以前娶你，因为你知道这或者会把我的前途断送。至于其他方面，我从来没有使你感到失望。”

他这一番话我是一句也不能否认的。“但是，”我说，“你既然没有抛弃我，为什么劝我走那条可怕的路，叫我抛弃了你呢？你既然是那样一往情深，你以为我就一点眷恋，一点爱情也没有吗？我没有报答过你的深情吗？我没有证明过我的热情和诚恳吗？我为了你，甘心牺牲了我的名誉和贞节，难道还不能证明我俩相爱已深至不容拆散吗？”

“但是，我亲爱的，”他说，“现在你可以得到一个安全的地位，立刻能够体面地光荣地站在人前，我们从前所干的事此后可以谁也不提，好像没有这回事一样。我永远爱你，不过那是正经的爱，完全对得住我的弟弟。你将来是我亲爱的弟媳，好似你现在是我亲爱的……”说到这里，他停住了。

“你亲爱的情妇，”我说，“你一定会这样说，不过我很懂得你的意思。但是，我希望你记得你从前对我的娓娓长谈，你花了好几个钟头，说了许多话要我相信我还是个清白的妇人。你说我实在可以算是你的夫人，虽然世上没有人承认。我们的结合是很正当的，和由牧师证婚过的没有多大区别。你知道这些都是你亲口对我说的。”

我看出这些话有点使他难过，但是我还是接着说下去。他呆在那里，一言不发，我又继续说：“假使你相信我听了你这么多话，答应你的一切要求，而心中却没有一个毫无疑义，万劫不拔的爱情，你就太不对了。假使你以为我是那么卑鄙的人，我一定要问你我做了什么事，使你对我存有这样的看法？假使我因为受了自己内心热情的搅扰，答应了你的要求，假使我从前相信了你的话，以为我的确算是你的妻子，现在你要我把这些话一笔勾销，把自己当作你的情妇或者外家（那是一样的）吗？你要把我移交给你的弟弟吗？你能够改变我的爱情吗？你能够叫我不爱你，而去爱他吗？你以为你叫我爱谁，我立刻就能够爱谁吗？不，先生，请你相信，这是做不到的，不管你那一方怎样变化，我总是忠心不贰的，现在事情既然弄到这般不幸的田地，我情愿当你的情妇，而不肯做你弟弟的夫人。”

他听了我后面这几句话，现出很高兴很感动的神气，告诉我他还是从前的他。他所答应我的话没有一句食言，但是一想起现在这件事，有许多可怕的情景就摆在他的眼前，所以他觉得那个办法是补救的唯一办法。他以为这并不会使我俩完全分开，我们一生中可以互相敬爱像好朋友一般，或者我们大家所处的地位会比现在更快乐些。他还说我用不着害怕他会泄露秘密，因为秘密一经泄露，我们两个要一同遭受毁灭。他现在只需问我一个问题，那是同这个办法有关的，假使我的回答是否定的，他以为这是我现在唯一的办法。

我即刻猜出他的问题——我有没有怀孕？关于这个问题我叫他不要担心，因为我并没有怀孕。

“我亲爱的，”他说，“我们现在没有时间再谈下去了。请你回头把这事再仔细考虑一番，我总以为那是你的唯一补救良方。”说了这句话，他就向我告别了。他走得特别快，因为他正站起来想走的时候，听到他的母亲和妹妹在门口按铃。

他走后我的心绪纷乱如麻。第二天和那星期余下的几天（我们谈话那天是星期二晚上），他很容易看出我心境不宁，但是他没有接近我的机会。一直等到星期日，我因为有些小病没有到教堂去，他也找了个借口，待在家里。

现在他有一个半钟头的时光独自和我在一起，我们又把前次的谈话重复了一遍。最后我热烈地问他，他到底认为我有廉耻没有，居然以为我肯先后同两个兄弟同床。我坚决地告诉他这是绝对办不到的。我又说，假使他声明此后再也不见我的面（除开死外没有一件事情会比这个更可怕了），我也不至于想出这么下贱的主意，想嫁给他的弟弟。所以我恳求他，假使他对我还有一点点的尊敬和爱情，就不要再向我提这个办法，不然还是抽出剑来，把我刺死好些。

他觉得我这样的固执（他以为这全是我的固执）是出乎他意料的，他说我待自己太残忍了，也可以说是对他太残忍了。这次事变是我们所预料不到的，我们谁也不能够预先瞧见，但是他看出，除开这条路，没有第二个办法可以免得我们两人沦落，所以他觉得这就更残忍了。他更加冷淡地接着说，假使我不许他再提这个办法，那么他以为我们没有什么可谈的了。他站起来向我告别。我也站了起来，好像也是无动于衷的样子。当他和我接了个吻似乎表示离别时，我放声痛哭起来，就是想说什么话，也说不出了，只是握着他的手，拼命地哭，仿佛就要和他永别的样子。

他的确很感动，又坐了下来，对我说了许多亲切的话，为的是减轻我过分的悲哀，一面还是劝我采取他所提的办法，一面声明假使我不肯这样办，他当然要供给我将来的生活费。但是他的话里充分地表明，在那个主要问题上面他不肯和我再有任何纠葛——即使我当他的情妇也不行。他认为他不该再和一个或者可以变作他的弟媳的女人同床，他认为这是人格问题。

单单失去一个献殷勤的公子倒不会使我感到很大的悲伤，但是我实在爱他这风采翩翩的人儿，我爱他几乎爱得发狂，而且我一向总以为他有一天会做我的丈夫，现在一切希望都没有了，因此我很痛心。这些事是那样沉重地压在我的心头，弄得我竟害了一场大病。我心里无穷的烦恼终于使我发起烧来，而且热度老是不减，全家人都以为我一定会死的。

我的精神疲惫万分，常常心迷发狂，但是我最放心不下的是怕我心迷的时候，会说出对他不利的话来。我很想看见他，他也很想来看我，因为他实在很爱我。但是这是办不到的，我们谁都不敢奢望有相会的机缘。

我差不多整整躺了五个星期。虽然到第三个星期时我的高烧就退了，但是又反复了好几次。医生有两三回都说他们无能为力了，只好让我的体力去和病魔决斗。五个星期之后我渐渐好些，但是仍然软弱无力，形容憔悴，现出十分忧郁的神色，而且恢复得很慢，所以医生担心我会变成肺结核。最使我烦恼的是他们认为我心里有事，有说不出的苦恼，以为我是堕入了情网。于是全家人都来追问，逼着要我说出我是不是坠入了情网，我的情人是谁。我自然全盘否认我同谁有什么爱情。

一天因为我的事，他们在饭桌上争吵起来，几乎把全家闹得天翻地覆。那天除了家长之外，他们都坐在桌旁。我因为生病，躺在房里。谈话开始的时候，他们刚吃完饭。老夫人叫他的女仆到我房里，问我起先她送进去的东西我要不要再吃一点。她的女仆下去回说她送上去的东西我还没有吃完。

“唉！”老太太说，“可怜的孩子！我恐怕她的病是不会好的。”

“哦！”大哥说，‘柏蒂姑娘怎么会好？他们说她是害着相思病。”

“我不信这些话，”老夫人说。

“我不知道，”大姐说，“说实话，他们总在捧她，说她多么漂亮，多么可爱和许多别的话，我相信那女孩子听了这类的话，一定会胡思乱想起来，谁知道她心里打着什么鬼主意？我简直不知道怎么说好。”

“怎么，妹妹，你总得承认她长得很美丽吧。”大哥说。

“不错，比你好看得多，姐姐，”洛宾说，“所以你心里觉得难过。”

“这是题外的话，”他姐姐说，“那女孩长得还可以，她自己也很清楚。用不着人们对她赞美，让她自己觉得了不起。”

“我们不是说她有什么了不起，”大哥说，“我们是讨论她钟情于谁。或者她钟情于自己，妹妹们好像是这样想。”

“我希望她能钟情于我，”洛宾说，“那么我一定很快使她逃离现在这种苦痛。”

“你是什么意思，儿子？”老夫人说，“你怎么会这样说话？”

“怎么，太太，”洛宾很老实地接着说，“你想我能让这位可怜的姑娘害相思病而死，而她心里的人——我就在她的身旁吗？”

“呸，哥哥！”他的妹妹说，“你怎么能这样说！你肯娶一个一文钱都没有的姑娘吗？”

“请你听我说，小姑娘，”洛宾说，“美貌也可以说是一份妆奁，好脾气也是一份妆奁。我希望你在这两方面有她的一半做你的妆奁也就好了。”

这样一来，她就无话可说了。

“我看，”大姐说，“假使柏蒂没有坠入情网，我的兄弟倒是坠到里头去了。我真奇怪他还不把这段心事对柏蒂说，我敢说她绝不会说个‘不’字的。”

“人家一求婚，立刻就答应了的人比那些从来没有人向她们求婚过的人高一等，”洛宾说，“比那些还没有人来求婚就先答应了的人高两等。这是我的回答，姐姐。”

这几句话触怒了他的姐姐，她发起脾气来，愤愤地说事情已经弄到这步田地，这小东西（指我）非得赶出家门不可。现在病着不好赶出去，但是等将来病好的时候，她希望她的父母不要忘记把这小东西撵走。

洛宾回答道，这是家长同主妇的事情，用不着像他姐姐这样不懂事理的人来管。

他们继续闹下去，那位姐姐肆口谩骂，洛宾冷嘲热讽。因此可怜的柏蒂在那个家里完全失去了立足之地。我听到他们吵嘴，就痛哭起来，老夫人走来看我，有人告诉她我很担心他们的争吵。我向她诉苦，说医生们真是太没道理了，他们一点证据也没有，硬说我是害相思病。并且想到我在这家里所处的地位，他们更不该这样胡说，我说我希望没有做过什么事使她看轻我，她的儿子同女儿的争吵也不是由于我的不是。我现在应当想的是棺材，而不是爱情。我求她不要因为别人的过失而误解了我的为人。

她知道我说的是实话，但是她说他们现在闹得这么厉害，她的第二个儿子又是那样整天喋喋不休，她希望我能够忠实诚恳地回答她一个问题。我说我愿万分坦白地诚恳地回答她。那问题是，她的儿子洛宾同我到底有什么关系。我尽力表示我的诚恳，我的确是很诚恳地对她说，我们并没有丝毫瓜葛。我说洛宾先生老是喋喋不休，乱开玩笑，她也知道这是他的习惯，这是无关紧要的信口开河，我想他自己也并没有别的意思。我请她相信我们中间没有丝毫她所想象的暧昧行为。那些随便宣传我们有什么关系的人真是太冤枉我了，对洛宾先生也只有害处。

老太太十分满意，吻我，很快乐地同我谈话，叮嘱我好好保养身体，缺什么东西可以向她要，说着她就走出去了。但是当她走到楼下的时候，他看见二儿子同两位姊妹正在舌战。她们气得不得了，因为他说她们长得太平常了，从来没有过一个爱人，也没有人向她们求过婚，相反的，她们却去向男人们献殷勤，几乎等于向他们求婚。他故意拿柏蒂姑娘做例子来讥笑她们，说她多么美丽，性情多么温和，唱得也比她们强，跳舞也胜过她们，比她们好得多。凡是能使她们难过的话，他没有一句不说，的确是太过分了。老夫人下来的时候，他们正吵得厉害。为了使他们住口，她就把刚才我们的谈话全篇告诉他们，连我同洛宾先生并没有丝毫关系的话也告诉了他们。

“她错了，”洛宾说，“我们假使没有密谈过，我们现在也不至于这样隔膜了。我对她说我很爱她，但是我没有法子让那小姑娘相信我的诚意。”

“我不晓得你怎样能够让她相信，”他的母亲说，“对一个你明知境况极坏的可怜姑娘说这套话，凡是没有丧心病狂的人都不能够相信你是诚心诚意的。”

“但是请你听我说，儿子，”她继续说，“你既然告诉我你不能使她相信，我们又怎么能相信呢？因为你说话时总是东拉西扯，乱说一阵，谁也不知道你到底是真是假；但是我从你自己说的话里听出那孩子对我说的都是实话。我希望你也说实话，认真地对我说出你的心思，使我也好知道，这里面到底有什么事没有。你是认真，还是开玩笑，你到底被她迷住了没有。这是很重要的问题，我希望你能够坦白地说出来，好叫我放心。”

“皇天在上，太太，”洛宾说，“再扭扭捏捏地不说，或者再多扯些谎都是没有用的。我是诚恳的，同一个快去受绞刑的人一样地诚心诚意。假使柏蒂姑娘肯说她爱我，愿意嫁给我，我情愿明天饿着肚子把她娶来。我可以不吃早餐，我急着要说‘属于我的，永久属于我的’。”

“好吧，”母亲说，“那么我的儿子算是完了。”她说这话时声调非常凄楚，的确是很担心的样子。

“我希望并不算完，太太，”洛宾说，“一个人找到一个好妻子，并不算是完了。”

“但是，儿子，”老夫人说，“她同叫花子一样地穷。”

“但是，太太，”洛宾说，“因此她更需要我们的仁慈，我把她娶来，免得教区还要出钱养她，她可以同我一起行乞。”

“拿这些事来开玩笑是不对的。”母亲说。

“我不是开玩笑，太太，”洛宾说，“我们要一起请求您的原谅，您的祝福，太太，同我父亲的祝福。”

“这全是废话，儿子，”母亲说，“假使你真想这样，你的一生算是完了。”

“我想不会，”他说，“我真怕她不肯嫁给我。经过我姐姐这阵恫吓，我相信我现在怎样劝她，她也是不肯嫁给我的。”

“你真是说得好听，可是她还不至于傻到那样的地步。柏蒂姑娘并不是蠢货，”他的第二个姐姐说，“你想她会比别人特别，敢对求婚的人说个‘不’字吗？”

“不错，爱说笑话的姑娘，”洛宾说，“柏蒂姑娘不是蠢货。万一柏蒂姑娘已经同别人订婚了，那又怎么办呢？”

“对了，”大姐说，“这我们可不知道了。但是，和她订了婚的人会是谁呢？她从来没有走出过家门，那么总是你们两兄弟中的一个。”

“我没有什么话说，”洛宾说，“我已经受过你们的审问了。这里还有我这个哥哥。假使总是我们两个人当中的一个，你们去问他好了。”

这句话正打中他哥哥的心坎，他以为洛宾发现了什么。他面上装做没事的样子。“请你，”他说，“别把你的事套在我头上。我告诉你，我和这样的姑娘是一向没有关系的。我对于柏蒂姑娘没有什么可说，对于教区里一切像柏蒂姑娘这样的人，我也是无话可说的。”说了这几句话，他就站了起来，匆匆地走开了。

“不会的，”大姐说，“我敢替我这位兄弟担保，他比你懂事得多了。”

他们的谈话就这样结束了，但是把大哥弄得很迷惑。他断定他弟弟已经全知道了，渐渐怀疑到是我走漏了风声。但是无论如何，总找不到机会和我密谈。最后他真是焦急得不得了，不管结果怎样，一定要到我房间来看我。有一天午餐后，他注意着他大妹妹的行动，看她是上楼去的，故意跟在她的后面。“啊，妹妹，”他说，“那位病了的姑娘躺在哪里？谁也不能去看她吗？”

“我想你可以去看她，”他妹妹说，“可是先让我进去，等一下我再告诉你。”她就先跑到门口，告诉我一声，立刻叫他上来。“哥哥，”她说“，假使你想来，现在可以来。”他走进来，还是带着开玩笑的口吻。

他走到门口的时候说：“那位害相思病的人在哪里？你好吗，柏蒂姑娘？”

我想站起来，但是太虚弱了，好久才站了起来。他和他妹妹都看到这种情形，他妹妹说：“不要勉强站起来了。我哥哥不拘这些礼节，尤其是你现在这么虚弱。”

“不，不，柏蒂姑娘，请坐着别动。”他说着自己就坐在我对面的椅子上，好像很高兴的样子。

他对他妹妹和我说了一大堆乱七八糟的话，东拉西扯，无非是替他妹妹解闷，有时又提到爱情的事，自然是对我而发的。“可怜的柏蒂姑娘，”他说，“坠到情海里的确苦恼得很，你现在已经很憔悴了。”

最后我说出这几句话：“看你这么快活，我心里很高兴，先生，但是我想医生也太无聊了，闲着没事，拿病人来开心。假使我的确得的是这种病，那么我很知道通常的那句俗话，绝不会让他来诊察。”

“什么俗话？”他说，“啊！我想起来了。‘病人害的是相思，医生就同驴子一样的傻了。’是不是这句俗话，柏蒂姑娘？”

我没有说什么，只是轻轻笑了一下。

“不，”他说，“我想就医治的结果来看，恐怕真是爱情在作祟吧，你看医生对你仿佛没有多大帮助。他们都说你好得很慢。我恐怕这里头有些奥妙，柏蒂姑娘。我怀疑你得了不治之症，那就是相思病。”

我又轻轻一笑，说，“不，真的，先生，这不是我的病。”

我们谈了许多这类的话，有时还说些不相干的话。他请我唱支歌给他们听，我听了又是微微一笑，说我唱歌的日子已经过去了。最后他问我要不要听他吹笛子，他妹妹说这恐怕我受不了。我鞠一躬说，“小姐，请你别阻止他，我很爱听笛子的声音。”

他妹妹就说，“好吧，哥哥，你吹吧。”

他拿出他房间的钥匙。“好妹妹，”他说，“我懒得很，请你到我房间，把我的笛子拿来，在一个抽屉里，”他故意说出一个他明知道笛子绝不会放在那里的地方，这样他妹妹就得找好半天。

她一走开，他就把他弟弟所说的关于我的话全告诉了我，还有他怎样为我焦急等等，所以他要设法同我谈一下。我告诉他我从来没有对他弟弟或者任何人谈到我们的私情。我告诉他我现在所处的地位多么危险。我说因为我真诚地爱他，而他现在又叫我忘了我的爱情，把心移到别人身上，我才病倒床上。我有好多次真想自己死去，而不愿意复原，再像从前一样和困难的环境奋斗。我还说我预料到我病好了的时候，得立刻离开这个家，至于嫁给他弟弟这个办法，因为我与他既然有了这段私情，我一想起来就感到无限的厌恶。他尽可放心，我一定不会和他弟弟见面时再谈这件事。假使他不顾他的诺言、誓语和赌咒，那只是因为他没有良心，不顾人格。但是他从前讲了许多话要我相信我是他的妻子，我也让他真正把我当作他的妻子。他既然这样，就不能说我对他不保持妻子应有的忠贞，不管他是怎样待我。

他正要详细解释，刚说到他劝我无效，心里很难过，还要讲下去，却听到他妹妹走来，我也听到了。可是我还是勉强说出几个字来回答他。我说他总不能够说服我，叫我爱着一个人，又嫁给那个人的弟弟。

他摇一下头，指着自己说：“那么，我算毁了。”他妹妹走进来，告诉他找不到笛子。他用快乐的口吻说：“可见懒惰是不行的。”于是就自己去找，可是回来也没有带着笛子，并不是他找不着，而是因为心里有点不安，不想吹了，何况他派妹妹去的目的已经达到。因为他无非是想和我谈话，虽然谈的结果不能叫他很满意，可是这个目的总是达到了。

能够这样自由地坦白地把心里的话告诉他，我倒觉得很满意，虽然不能够照我所希望的那样发生效力。也就是说，使他更加对我负责，但是这样说了以后，他就不能离开我，除非他简直不顾人格，将上等人的信用一笔丢开。他从前不是常常用他的人格和信用担保他永远不会抛弃我，等财产一到手就要娶我做他的妻子吗？

没过几个星期，我渐渐地复原，又能在院子里走动了。但是我仍然很愁闷，不愿和人接触，这使全家人都很惊奇，除了知道此中道理的他。但是过了好久他也没有理会这种情形，我也像他一样躲闪着不愿交谈，对他总是恭恭敬敬的，从来没有向他讲过一句什么特别的话，这样持续了十六七个礼拜。我天天都预料着被她们撵出去，因为她们都很不喜欢我，虽然我并没有什么罪过，我也同样预料到他再也不会对我说什么话了，尽管他从前怎样庄严地立下誓言，我想我算完了，被他抛弃了。

最后我自己向那家人提出迁居的话来。有一天我很郑重地对老夫人谈到我现在的境况以及我病后精神的烦闷。老太太说：“柏蒂，我恐怕，告诉你关于我儿子的话使你的心境不宁，你的愁闷或许也是因为他的缘故。假使对你没有什么不便，那么请你告诉我你们两人中间到底是怎么一回事？至于洛宾，每回我询问他的时候，他总是开玩笑地胡说一阵。”

“太太，”我说，“现在的情势实在不是我所希望的，我要把这事情的始末全盘说出，也不管对我有什么后果。洛宾先生有好几次向我求婚，这真是出乎我的意料。但是我一直拒绝他，也许我说的话有些太过了，原不该这样说的，因为我对您家里的每个人都应当很尊敬。可是，太太，”我说，“我绝不能够忘记你们全家人的恩惠，而去答应一件事情，心里却明知这件事是对不起你们的。我就将这些话作为我拒绝他的理由。我坚决地对他说，除非我能够得到您老人家和他父亲的同意，我绝不肯存这个心思，因为我对于你们是感恩不尽的。”

“这是真的吗，柏蒂姑娘？”老夫人说，“那么，你很对得住我们，我们却待你太坏了。我们一向以为你在那里勾引我的儿子，因此我还想请你搬出去呢。我还没有跟你提起，因为我想你还没有全好，我怕会使你太伤心了，又要病倒。我们对你还是很看重的，虽然不肯因为你而毁了我儿子的前途。但是假使事情的真相像你所说的，我们的确是太冤枉你，太难为你了。”

“我所说的都是真话，太太，”我说，“请你问问你的儿子，假使他是凭良心说话，不想冤枉我，那么他所说的绝不会和我刚才讲的有什么差别。”

老太太立刻跑去找她的女儿，把我刚才说的话全告诉了她们。她们都很惊奇，这是你可以猜得到的，我也早知道她们一定会感到惊奇。一个说她绝对没有想到，一个说洛宾是个蠢货，又有一个说她是一句也不能相信的，担保洛宾所说的一定会大不相同。但是这位老太太决意要在我没机会把这事通知她的儿子以前，把事情弄个明白，所以立刻要找她的儿子来谈话。她特意派仆人去叫他回来，他是为着自己的一点小事到城里一个律师家里去的，一听到她的吩咐，他立刻回来了。

他到家的时候，她们还同坐在一间屋子里。“坐下，”老夫人说，“我有几句话非同你谈谈不可。”

“非常愿意，太太，”洛宾说，显出很愉快的样子。“我希望你是和我商量怎样替我娶个好妻子，因为对于终身大事我真不知道怎么办好。”

“怎么会没有办法呢？”他母亲说，“你不是说打定主意要娶柏蒂姑娘吗？”

“不错，太太，”洛宾说，“但是有一个人阻止我们的婚姻。”

“阻止婚姻！”他母亲说，“是谁？”

“就是柏蒂姑娘本人。”洛宾说。

“怎么会呢？”他母亲说，“那么，你征求过她的意见吗”

“是的，太太，”洛宾说，“从她得病后，我正式向她求过五次婚，都碰了钉子！这丫头固执极了，她不肯答应。什么条件都不行，除了我实际办不到的条件。”

“讲明白些，”母亲说，“我真是莫名其妙，我不懂得你的意思。我希望你这回不是开玩笑。”

“哦，太太，”他说，“我的情形是很明白的，用不着解释。她说她不要我，这不是很明白吗？我想这是很明白的，并且太伤人了。”

“但是，”母亲说，“你讲讲你实际上不能答应的条件吧。她要的是什么，是不是想要一份产业呢？她可得到的产业应当按照她的妆奁来定，但是她带了什么妆奁给你？”

“不，说到妆奁，”洛宾说，“她的美貌就是一份好妆奁，这点我是很满意的。可是我却不能满足她的要求，而且她很坚决，除非我能满足她，否则她不肯答应。”

这时他的姊妹插嘴了。“太太，”他妹妹说，“你无法正正经经地与他谈一件事，什么话他也不肯好好地回答。你还是让他一个人去吧，不要和他再谈这些事了。假使你以为这里面有什么把戏，你尽可以暗地里把她打发出去。”洛宾看到他妹妹这样刻毒，心里有些生气，但是他也针锋相对地说了些尖酸话。“天下有两种人，太太，”他对他的母亲说，“是没有办法与其辩论的：聪明人和傻子。我要同时对付这两种人，的确有点太辛苦了。”

他二妹妹插嘴说：“在二哥的眼里，我们一定都是傻子，他以为我们会相信他当真向柏蒂姑娘求过婚，而她居然拒绝了他。”

“所罗门说：‘回答了，其实并没有回答’，”她哥哥说，“你哥哥对母亲说他向柏蒂姑娘求婚不下五次，她都坚决拒绝了，我想母亲既然相信，做妹妹的就用不着来怀疑。”

“你要知道，我母亲没弄懂你的意思。”他妹妹说。

“要我解释清楚是一回事，”洛宾说，“说我母亲不相信我的话却又是一回事。”

“好吧，儿子，”老夫人说，“假使你愿意让我们知道这里头的秘密，那么请你告诉我你所谓困难的条件是什么。”

“太太，我早就想说明白了，可是爱捣乱的人老在这里打岔，真把我烦死了。她的条件是我必须得到父亲和你的同意，不然的话她绝不肯再和我谈这件事。这个条件，真像我起先所说的，我怕永远没有法子答应。我希望我这两位热心的姊妹对于我的回答能够感到满意，脸会红的。假使她们还没有满意，那么只好等将来我有什么消息的时候再告诉她们，现在是无话可说了。”

这个回答她们听了都很惊奇，然而母亲并没有，因为我已经和她说过。至于她的女儿，她们愣了半天说不出话来。母亲却有些动气地说：“这事我早已听过了，但是我不能相信。假使事情真是这样，那么我们大家就太冤枉柏蒂了，她做事这样合情理真是我们意想不到的。”

“哦，”他妹妹说，“假使真是这样，她的行为的确是值得赞美的。”

“我承认，”母亲说，“假使他偏要当傻子，爱上了她，这不是她的错处。但是她的回答表现出对于你的父亲和我无限的敬意。从此以后我要更加看重这位姑娘。”

洛宾说：“我可看不出这姑娘有什么特别的好处，除非你答应我的要求。”

“我要考虑一下，”母亲说，“我告诉你假使不是因为还有别的阻碍，她这种举动会得到我的同意的。”

“我希望你会完全同意，”洛宾说，“假如你对我的情绪安宁也像对我的财产那样关切，你一定会很快答应我这件事。”

“怎么，洛宾，”母亲又说，“你真是出于诚意吗？你真像说的那样想要娶她吗？”

“是的，太太，”洛宾说，“我想这真是太难了，我对你说了很多，你还是怀疑我的诚意。我要不要娶她现在也不用说了。你明知道没有你的同意，我就不能娶她，我又有什么办法呢？但是我要声明我有万分诚意，除非是万不得已，我决不娶别人。究竟娶柏蒂或者谁也不娶，现在请你决定吧，太太，不过我这两位和蔼可亲的姐妹却不必提出任何意见。”

这些消息在我听来是可怕的，他母亲开始有些允许的意思。洛宾更是竭力地逼着她答应。并且当她和大儿子商量的时候，他就用尽世上所有的理由劝她同意，说他弟弟对我一往情深，我这样甘心牺牲自己的利益，顾全这些无关紧要的体面，对全家多么有义气，还有许多这类的话。至于他们的父亲，他是个公务忙碌的人，一心都在弄钱，常常不在家里，整天考虑外面的机会，这类的事就全归他的夫人料理了。

你们很容易想到，事情这样一来，那位大哥既是没人怀疑他，当然就更容易接近我，更不怕什么危险了。还不止这样，他的母亲，正中他的心愿，托他去同柏蒂姑娘商量。“或者，儿子，”她说，“你看事会比我更透彻一点，你可以去探一探她到底是不是像洛宾说的那么坚决。”这正是他想干的事，可是故意装作勉强答应的样子。他母亲就把我带到她自己房里，当着他的面对我说她托她儿子和我谈一件事，说完就走出去了。让我们两人谈话，他接着就把门关好。

他回到我面前，双臂将我抱住，温柔体贴地吻着我，告诉我他要同我长谈一次，他说事情现在已经到了紧要关头，我将来一生的幸与不幸全靠我现在的决定。事情已经到了这个地步，假使我还不迁就他的主张，我俩都要毁了。接着他就把洛宾同他母亲、姐妹和他谈话的经过告诉了我，像我所说的那样。“现在，好孩子，”他说，“想一想得到全家人的允许，嫁给一位家道富有门第高贵的公子，享受世上一切的快乐，这是多么好的一件事。否则变成个声名狼藉的女人，坠到黑暗的境遇里。虽然在我活着的时候，我总会尽朋友的义务，可是我处处受人怀疑，你一定怕见我，我也不敢承认我们的关系。”

他不等我回答，一口气对我说下去：“我们之间的关系。孩子，只要你我同心隐藏，是可以掩盖起来，把它忘掉的。当你做我弟媳的时候，我将永远做你忠实的朋友，也不想有什么更密切的关系。我们此后可以老老实实地谈天，谁也不埋怨谁做了错事。我求你把这事仔细想一想，不要妨碍了自己的安全和幸福，为了表示我的诚意，我现在送你五百镑现金，赔偿我从前对你的放荡行为。这些事我们要当作是我们一生中的愚蠢行为，希望我们以后去悔过吧。”

他这些话讲得那么动听，我真是没有法子表达出来，他所举的理由又是那么合情合理，也不是我所能够重述得来的。所以只好请读者们相信，他既然一口气和我谈了一个半钟头，他自然将我的一切辩驳回答得非常圆满，用尽人类的聪明智力使他自己的理由毫无破绽，壁垒森严。

我可不能说他讲的话对我产生了什么影响，使我的意见有所变更。直到最后他很率直地告诉我，假使我反对他的办法，他觉得很抱歉，此后我们的关系就不能再像从前那样了。虽然他还是那样爱我，我还是那样可爱，可是他的道德心还没有完全丧失，他绝不肯与一个他弟弟正式求过婚的女人同床。假使他今天离开我的时候，得不到我的同意，那么为了履行他从前的诺言，尽管将来在赡养方面怎样帮助我，可是他希望我不要见怪，他是不能再来看我了。其实我也知道他是不会再来了。

听到最后这段话，我感到很惊慌，好容易才鼓起力气来，免得晕倒，因为我爱他到了不可想象的程度。但是他也看出我不安的神色，求我好好考虑一下，要我相信这是保存我们感情的唯一办法。这样我们可以互相亲爱像朋友一样，彼此非常殷勤，而我们的感情又只是纯洁的，丝毫不带我们过去失检行为的痕迹，也不至于引起人们的疑心。他将来的一切幸福都将认为是我所赐的，他此后活在世上的时候总是把我当作他的恩人，只要一息尚存，无不竭力图报的。就这样，他渐渐使我对这件事情有点犹豫了，他把我的危险说得加倍动人，再加上我自己的想象，想到独自走到茫茫的世界里去，被人们看作是个被赶出家门的淫妇，将来的结果也许还不止于此。或者身边连一文养活自己的钱也没有，离开了这个城市，在世界找不出一个朋友、一个相识的人，但是又不好意思仍然留在这城里。这许多情形真是把我吓得要死，他又是一有机会就用极可怕的话将这些情形向我缕述，使我听了不由得心惊胆战。在另一方面，他总是侃侃地谈着，假使我听他的话，我将来的生活会怎样的舒适幸福。

我根据我们的感情和先前的密约提出了许多异议，他回答说现在我们不得不采取别种办法，因为目前有许多的困难。至于他答应娶我这一层，他说现在的情势已经不容许了，因为在他所答应的时间到来以前，我有成为他的弟媳的可能。

总之他讲了许多道理，真把我弄糊涂了。他驳倒我一切的理由，我又开始想到我从前未曾想到的一个危险：那是我被双方同时抛弃了，孤单单地留在世界上，要自己去想法觅衣糊口。

这些恐惧和他的劝诱慢慢占了优势，我终于答应了，虽然我非常不愿意，到礼拜堂去举行婚礼的时候，简直像套上锁链的熊一样。我有些担心，恐怕我一点也不爱的新丈夫，第一次和我同睡的时候，就会发现我的破绽。但是他的哥哥在他上床以前把他灌得醉醺醺的，到底是不是故意我却不知道，因此我觉得很放心，因为第一晚同睡的是个烂醉的丈夫。他怎样将他灌醉，我不晓得，但是我想他一定是打好主意，把他弄醉，使他弟弟分不出我是姑娘还是嫁过人的女人。他弟弟简直没有想到这件事，也没有在这上面花心思。

我要补述一下前面没说的事。这个大哥既然将我劝服，第二步就要劝服他的母亲，他绝不肯走开，要等得到她的完全同意，任凭他们去办，连他的父亲也只是写封信去通知一下。她最后同意让我们私下结婚，将来由她去和父亲交涉。他又去讨他弟弟的好，对他说替他帮了多少忙，他怎样把母亲劝服，得到她的同意，这些虽然都是真的，但他所以这样做并不是为了他弟弟，而是为了他自己。可是他这样孜孜不倦地欺骗他的弟弟，把自己的情妇转到弟弟手里做妻子，还得到弟弟的感谢，把他当作忠实的朋友。自然，为了保全自己，一个人的确会不顾人格，不顾正义，甚至不顾基督教的信仰。

我现在该回述他的弟弟洛宾了。他既得到了母亲的同意，就兴高采烈地跑到我面前来报告这个消息，将全部的经过说给我听，他的诚恳一看就可以知道。想到我要做欺骗这个诚实的君子的工具，心里的确很难过，但是又找不出什么补救的法子。他一定要娶我，我自然用不着告诉他我是他哥哥的情妇，虽然除了这句话我是没有别的法子推辞他的。所以我渐渐答应了他，最后我们终于结婚了。

新婚床上的秘密我不好意思讲出来，但是对于我最有利的是我上面说过的我丈夫到床上时已经烂醉了。第二天早上他也记不清和我行过房没有，我不得不告诉他已经做过了，虽然他并没有动作，这样我可以相信他不至于再去查究那一点了。

我跟这个丈夫同居的五年中的家庭琐事与我自己的情形和眼下所说的故事没有多大关系。我所要讲的只是我和他生有两个孩子，相处五年之后他死了。他对于我真是一个再好不过的丈夫，我们两人日子过得很快活。但是他从父母那里没有得到多少财产，他活着的那几年内也没挣很多钱。所以我的境况并不很好，结婚没有给我带来很多经济上的利益。我从前要他哥哥履行他的条件给我五百金镑，当我答应嫁给他弟弟的时候，他就送了我这笔钱。加上他起先给我，我积蓄下来的，连同我丈夫给我的数目差不多的钱，算起来我孀居的时候，一共有一千二百金镑。

我的两个孩子由我丈夫的父母领去，免了我许多麻烦。我倒觉得很高兴，这两个孩子可以说是他们从柏蒂姑娘身上得到的。我自认我失去丈夫的时候，并不怎样悲哀，这是很不对的。我也不能够说我曾经怎样地爱过他，我应当很爱他才是，最少也要报答他待我的好处。他的性情温柔仁慈，脾气又好，真可说是理想的丈夫。但是他的哥哥天天在我的眼前，至少当我们住在乡下的时候，对我仍然是个诱惑。我每次和我丈夫同床的时候，心里总是希望能够躺在他哥哥的怀里。虽然他哥哥从我们结婚之后一直也没有向我提起过那种风流事，他的态度全是大伯所应当有的，可是我对于他却不能这样地不涉遐思。总之我天天在想和他通奸，精神上犯了乱伦的大罪，就犯罪的性质来说，这真可以说与实行了一样有罪。

在我丈夫未死以前，他的哥哥结了婚，那时我们住在伦敦，老夫人写信邀我们去参加婚礼。我丈夫去了，我却假装有病，待在家里。因为，干脆一句话，我不忍看他被别的女人所占有，虽然我明知道自己是绝不能再嫁给他的。

我现在一个人在世界上真是无牵无挂，年纪还轻，容貌仍然很美丽，人们都这样说，我自己也是这么想，袋里也有相当多的钱，我的确是自视很高的。有好几个大商人向我求婚，有一个特别热烈，是个布商，我丈夫死后我就租了他家的房子居住，他的妹妹是我的朋友。在他家里我有一切的自由和机会可以恣意享乐，与我所喜欢的人们一块消遣，我房东的妹妹是世上最胡闹，最爱享乐的女人，她的道德观念并没有我起先所想象的那样高尚。她常带我去和放荡的人们厮混，她甚至把她很喜欢的几个人带来看漂亮的寡妇。我的声誉既然这么大，再加上这些傻子，我在那里真是格外地受他们的喜爱。有一大群人捧我，还有许多男子自命为爱人。但是在这许多男子里我却找不出一个惬意的求婚人。至于他们通常所用的诡计，我知道得太清楚了，不会再落到那种陷阱里去。这回我的情形与以前不同了，我自己口袋里有钱，用不着向他们要什么东西。我曾经被那个弥天大谎——所谓爱情——骗过一次，但是这个把戏已经收场了。我决定这一次要不就正式结婚，不然同任何人都不发生关系，嫁就要嫁好，不然干脆就不嫁人。

我真爱和他们在一起，他们都是嘻嘻哈哈，诙谐有趣的人。我常觉得他们很有趣，像我觉得另外一种人同样的有趣一样。但是经过仔细的观察，我看出最漂亮的人干出来的是最不漂亮的事——那是从我的目的方面来看，他们可以说是最不漂亮的。而那些带着最好的条件来向我求婚的人却又是天下最不漂亮、最令人讨厌的。我对于商人并没有什么嫌恶，可是我所嫁的商人必定要带些绅士风度才行，当我丈夫要带我到宫廷或者戏院去的时候，他佩起剑来应该很称身，走出来也像个绅士，与别的绅士没有多大区别，并不像那种在礼服上面留有围裙的痕迹，或者假发露出帽子的压痕。不是那种别人为他佩剑而那剑好像是硬插在他身上，满脸露出他那一行的商人的神气。

最后我找到了这个两栖动物，这个水陆两宜的东西，所谓绅士式的商人。这真是我的虚荣心的报应，我真可说是设阱自陷。我说设阱自陷，因为不是落到别人的圈套里面，却是我自己陷害了自己。

这个人是一个布商，因为虽然我的女伴想替我和她的哥哥撮合，但是正式谈判的时候，他似乎想让我做他的情妇，而不是做他的夫人。但我却始终忠于我的一个主张：一个女子有钱自养的时候，绝不要做人的情妇。

所以使我正直的原因，不是我的节操，而是我的骄傲。不是我的道德，而是我的钱。可是就我的结果看来，我觉得还得先让我的女伴将我卖给她的哥哥，总比现在这样把自己卖给一个商人好些。这个人同时是个浪子，是个绅士，是个商人，又是个乞丐。

但是我却匆忙地（心里被“绅士”这两个字迷住）把自己毁了，世界上还没有任何女人像我这样地毁了自己。我的新丈夫忽然间得到这一大笔钱，就拼命地挥霍，结果我所有的钱和他所有的钱，还没能维持上一年。

他有三个月的光景非常爱我，我所得到的是看他把我大量的钱花在我的身上。说真的，我自己也尝到了一些花钱的快乐。“我亲爱的，”一天他对我说，“我们去乡下住一礼拜散散心好吗？”

“好，我亲爱的，”我说，“我们到哪儿去呢？”

“我是随便去哪里都可以的，”他说，“但是我想在那一星期内我们要扮成贵族的样子。我们到牛津去吧。”

“什么，”我说，“我们当真去吗？我是不会骑马的，坐马车去，路又太远了。”

“太远了！”他说，“坐着六匹马的马车，到哪里去也不会太远。我要带你出去，你就得像个公爵夫人似的旅行。”

“哈哈，”我说，“我亲爱的，这真是恶作剧。不过，假使你愿意的话，我是不在乎的。”

于是定了一个日子，我们雇了一辆华贵的马车，六匹好马，一个马夫，一个左侧乘马的驭者，两个穿着最讲究的制服的仆人，一个骑在马背的跟班，还有一个帽上插着鸟羽，骑在另一个马上的侍童。仆人们都叫他爵爷，旅馆的掌柜自然也是这样称呼，我却是一位伯爵夫人了。就这样我们旅行到牛津去，的确逛得很高兴。说句公道话，世界上任何一个乞丐都不会比我丈夫更知道怎样摆出爵爷的架子。我们看到了牛津所有的古迹珍物，与两三位学员谈天，说有一个侄子现在是归爵爷照应，想把他送到牛津大学来念书，打算请他们做他的导师。我们还和几个穷学生开玩笑，答应将来起码叫他们当爵爷家里的牧师，使他们戴上大教士的肩巾。在牛津住了几天，花费起来真像个贵族，我们又到诺坦普吞去逛，总之遨游了十二天回到家里，一共差不多用了九十四镑。

花花公子总是很虚荣的，我丈夫既是如此，用钱素来是没有什么舍不得的。他的生平实在没有多少重要的事，用不着详细叙述，所以我只说大约过了两年零一季的光景，他破产了，又没有别的财路可通，被抓到执行吏那里去。他的案子太大，不能够保释出来，他就捎信叫我去看他。

这事不会使我惊讶，因为我早已看出形势有点不妙，尽量想法自己留些钱。但是当他找我去的时候，他表现得出乎我意料的好。他坦白地告诉我，他做了傻子，让自己破了产，这本来是可以预防的。现在看来没有办法了，所以他盼我回去，把家里所有值钱的东西乘夜运走，藏在别的地方。他说把东西搬走以后假使可能的话，从他店里拿走一二百镑的货物。“至于你拿了什么东西，拿到什么地方去，不用告诉我。而我自己呢，”他说，“我决定想法逃出这个屋子，远走高飞。假使你再也听不到我的消息，我亲爱的，”他说，“我希望你能够很快乐地过活。我觉得很对不住你，我实在害你不浅。”离别的时候，他对我讲了几句非常漂亮的话。我曾经告诉过你他是个绅士，在这点上我所得的唯一好处就是听了他许多好听的话。他待我着实不错，无论什么时候总是很有礼貌，甚至最后一次的会面。不过他把我所有的钱全花完了，让我去抢夺债主们的钱来维持生活。

我就照着他所说的去办，这是你们可以想得到的。我和他分别以后，再也没有看到他，因为他在当天晚上或者是第二天晚上就想法从执行吏那里逃走了。至于他怎样脱身我不知道，我只知道他早上三点钟左右跑回家，将我剩下的东西全搬去卖了，店也关了，带着他所能够筹到的钱跑到法国去了。他曾寄给我一两封信，以后就没有消息了。

他回家的时候我没有看到他，因为他既然告诉我怎样去做，我又要尽快把事情做好，我没有必要再回家来，而且我还怕在家门口会被那些债主逮住。因为破产的告示快要发出来了，他们可以根据委员们的命令抓我。但是我的丈夫拼命地从执行吏那里逃了出来，差不多从这一个楼顶跳到另一个楼顶，这个楼顶大约有两层高，很可能把他的脖子跌断，他却能够安安稳稳地再跳下来，跑回家去，将他的东西拿走，他的债主还不能够来抓他。因为他们还没有得到命令，可以叫警官来看管东西。

我的丈夫待我实在很客气，我现在还要说他的确是个绅士，他从法国给我的第一封信里，告诉我他在那家当铺里把二十块很好的荷兰布料子只当了三十镑，那些料子其实值九十镑以上。他把凭据寄来，还有一张付款取物的亲笔信，我把这些布赎出。抽空把它们割断，慢慢地等着机会零卖给住户人家，前后一共卖了一百多镑。

这些钱同我从前自己暗地里留下的相比，我觉得我的境况大大地改变了，但是我的财产比以前还是差得多了。将这些荷兰布，还有从前带走的一包棉纱布，几套杯盘和其他的东西一起估计，我看几乎还凑不到五百镑。我的情形很奇怪，因为我虽然没有儿女（我同我这位绅士式的布商生了一个孩子，可是已经夭折了），我是一个有丈夫的寡妇，我有一个丈夫，我不好再去嫁人，虽然我很清楚我丈夫即使活到五十岁也绝不会再回英国。所以不管人们向我提出多么好的条件我是不能够结婚的。在这种境遇下，我又没有一个可以商量的朋友，至少是没有一个我可以信得过敢对其说出我这种秘密身世的朋友。因为假使法庭里的委员得到风声知道我住在什么地方，我就要被传去，这样我所救出来的钱都要被他们拿去了。

怀着这些恐惧，我所做的第一件事情是将真实姓名隐瞒起来，而用一个假名字。这件事我办得很周到，我到一个很偏僻的地方租了间房子，穿上孀妇的衣服，把自己叫作弗兰德斯夫人。

我就隐居在这里，虽然我新认识的人们全不知道我的来历，可是不久又有很多人同我在一起了。我不知道到底是因为那地方的女人实在太少了，或者还是因为那地方的人太可怜，比别处的人更需要安慰，我很快就看出来一个可爱的女人是这些痛苦的儿子们非常重视的。那些把欠债打了折扣还还不清，天天吃饭要在招牌上画个“公牛”的饭馆记账的穷鬼们，假使他们喜欢了一个女人，却能找出钱来请客。

不管我怎样保护自己，像罗切斯特勋爵的情妇爱她的情人。却不让他再进一步一样，我渐渐得到荡妇的恶名，却没有享受到荡妇的快乐。为了这个缘故，我厌倦那个地方，也厌倦那些人，我开始有了迁居的意思。

这真是让我奇怪的一件事，看到境遇非常困难的人们，他们连破产的资格都够不上，他们的家庭是他们自己的恐怖的对象和别人慈善事业的对象，但是只要还剩下一便士，不，甚至不到一便士，他们总是努力用他们的罪恶来浇洗他们的悲哀。重新加上一层新的罪恶，极力想忘记以前种种的事情（现在正是他们要牢牢地记着的时候），积下更多的恶行做将来追悔的材料，继续作恶下去，用此来做补救过去罪恶的法子。

可是我是个不善于劝善的人。这些人的确太坏，甚至我也看不惯。他们作恶的方式是怪诞可怕的，因为仿佛有一种力量逼迫着他们作恶。他们不单违背了良心，简直还违背了天性。但是我们很容易看到悲叹怎样地阻塞了他们的歌声，他们总是面色苍白，带着悲哀的神情，不管他们怎样强笑为欢。不，有时在他们为了淫荡的享乐或者放肆的拥抱花了钱之后，也会亲口说后悔。我听着他们掉转头来，深深地长叹一声，说，“我真是一条狗！我亲爱的，我还是要举杯祝你健康。”他的妻子和三四个孩子或许连两三个先令都没有。第二天清早他又悔罪了，或者那个可怜垂泪的妻子去看他，不是告诉他他的债主怎样野蛮，将她同孩子赶出门去，就是带给他别的可怕的消息！因此更加深了他的自责。他想了又想，弄得简直快疯了，心里既没有什么稳固的道德观念，又不能相信上帝，从宗教上得到安慰。只觉得四面全是黑暗，他又跑去找那解忧的方法，就是用酒浇下去，用放纵的行为盖过去，和那些同处在一样环境的人们重演他的罪恶行为。这样，他一天一天向着毁灭的道路行进。

我还没有坏到同这些人能够相处的程度。相反地却很严肃地考虑到应当怎么办，我目下的境遇如何，我应该走哪条路。我知道我没有什么朋友，不，在世界上连一个朋友或者亲戚也找不出。仅有的一些钱很明显地一天天耗费完了，到用光的一天，我看是免不了饥寒穷困的。这么一想，我对现在自己的处境和天天摆在眼前的穷人生活觉得非常害怕，所以就决定搬到别的地方去住。

我认识一个很端庄的好女人，她同我一样也是寡妇，不过境遇却比我好些。她丈夫是一个商船的船长，由西印度群岛航行回国的时候，不幸中途遇险。假使他能够安全地航行到家，很可能发一笔财，可是现在却损失不少，他虽然救了自己的生命，但是忧患之余，他的心破碎了，后来不久就死去了。他的孀妇被债主逼得太紧，只好躲在这个穷僻的地方。她靠朋友们的帮助很快就把债务理清了，又重新成了一个自由的人。她看我也不过是躲避在那里，并不是同什么大案子有牵连，又看出我对她很同情，或者不如说她对我很同情，两人对于这个地方和居民都同样的厌恶，所以她就请我到她家去住，直到我能够在世界上找到一个安身立命之处为止。她又告诉我，在镇上她所住的地方十之八九会有一两个好船主喜欢我，向我求婚。

我答应了她的邀请，同她住了半年，本来还会同她住下去，但是在那半年里，她起先对我说的话却实现在她身上：她嫁了个好丈夫。但是不管别人的运气多么好，我却很倒霉，找不到什么人，只碰着两三个水手头或者这类的人。至于船长，他们大约可分为两类：（一）那些有很好的事情干的船长，就是驾驶着一只好船，一定是不结婚的，除非结婚对他们有利；（二）那些没有事做的船长想找一个老婆来帮他找船，我的意思是说：一、一个有钱的老婆，使他们能够买得起一个船的大部分股票，这样可以引得股东们委他做船长；或者二、一个虽然没有资产，却有朋友与轮船公司有关系的老婆，能够替这位先生找到一个好船长的地位。这两个条件没有一样是我办得到的，所以我像个卖不出去的歹货。

根据我的经验，不久我就懂得了一个道理：世事改变了，就连结婚也不例外。结婚是为了互相利用，为了共同的利益，为了做生意，爱情是没有多大关系或者根本没关系的。

我从前那位住在科尔切斯特的小姑就说过，长得漂亮，会说话，态度好，懂事，性情温和，正派，受过教育，德行高超，虔信上帝，以及其他身心方面的好处都不能够引动男人去同一个女子结婚，只有钱才能够使一个女人显得可爱。人们找情妇，的确是由于他们热情的激发，一个荡妇却必定要脸儿娇嫩，身材苗条，仪态万方，行动婀娜。但是说到娶老婆，不管她身体怎样残缺也不会觉得碍眼，无论品质多么低劣也不会发生问题。钱是唯一重要的条件，妆奁总不会是驼背弯腰的，也不至于乖张凶悍，钱无时无刻不是可爱的，不管老婆是什么样子。

男人们既然是这样挑选老婆，我看女人已经失去了拒绝的权利。假使有人向她求婚，那可说是无上恩惠。假使一位年轻姑娘居然很骄傲地假装拒绝一下，她绝不会再有拒绝人家的机会，更不能够挽救这一下的失足，重新答应她起先不过是假装拒绝的请求。男人可以到处挑选，女人的情形真是万分不幸！男人好像每个门户都要探一探，假使偶然出乎意料地被一家拒绝了，他很有把握在第二家一定受到欢迎。

并且我还看出人们毫不踌躇地跑出去四处寻找富家女儿，希望得到横财。他们自己是穷光蛋不配得到这么多妆奁，也没有什么别的能耐，值得人家送给他们财产。他们自视很高，几乎不许他所求婚的女人对他的性格和财产有所询问。我举一个很好的例子。我隔壁住着一位年轻的小姐，她和我很亲密。一个年轻的船长向她求婚，虽然她自己差不多拥有两千镑的财产，她只不过向他的邻居稍微探询了一下他的性格，他的品德和他的财产，他第二次来访的时候就乘机让她知道他对于这种举动是非常不满意的，再也不肯来打扰她了。我听到这个消息，自然去慰问一番。既然认得她，她和我谈了这事情的始末，很坦白地对我说出她心里的话。我即刻看出来，虽然她觉得自己受人欺侮，却没有报复的能力，她失去了他感到很难过，尤其是看到一个财产赶不上她的女人得到了他。

我劝她不要这么自卑，我认为她这种惋惜是很自卑的。我告诉她虽然我在世界上所处的地位是很低微的，可是我瞧不起这种人，他认为女人应该相信他的话，不许有探询他资产同性格的自由。我又对她说，她既有丰厚的财产，就用不着屈身忍受目下的不公平待遇！人们能够欺负我们这班缺乏妆奁的女人，已经很够了！假使她一味忍受这种侮辱，一点也不报复，那么她的身价就会随时降低，而且这城里附近的女人都会看不起她。我还说，女人绝不至于找不到机会报复一个待她不好的男人．我们有很多法子能让这样的男人丢脸，不然女人真是世上最苦的动物了。

她听了我的话很高兴，她诚恳地对我说她很想叫他知道她的愤慨，将来或者把他重新夺过来或者让大家都晓得她的报复，也落得个痛快。

我说假使她肯听我的话，我就告诉她怎样才能达到这两个目的。我敢担保我能把那个人重新带到她的门前，让他请求进来。她听了微微一笑，很快便告诉我，假使他再到她门前，她不见得会很愤怒，也不至于让他在门外等多久的。

可是她很愿意听我的策略。所以我告诉她第一件事是替自己说几句话，那就是说，她既在许多贵妇中间公开宣布他丢弃了她，自称是他拒绝她的，现在她应当利用一切机会使太太小姐们都知道，她调查了他的家境，发现并不像他自己所说得那么好。“让她们知道，太太，”我说，“他并不是你所希望的人，你觉得和他来往是很危险的。你又听说他的脾气很坏，常常自夸怎样虐待女人，尤其是听说他怎样的荒淫。”最后这个罪状的确不是瞎说的，可是我也看出她并不因为他的荒淫而减少了对他的喜爱。

我告诉她这个办法后，她立刻实行起来，马上跑去找宣传的工具，很容易就找到了。她只把她的故事向邻近两位喜欢闲谈的人随便一说，立刻就变作城里这块地方家家茶桌上的谈资。无论我走到哪里，总是碰到她们在谈论这件事。人们都晓得我同这位年轻小姐很熟，常常来问我的意见，我就说这些话全是真的而且还夸大其词，把他的性格说得一钱不值。此外我还添了几句别的喜欢说闲话的人没想到的话，好像是种秘密的消息，我说我听说他很穷，他现在需要一大笔钱来维持他所驶的那只船的股东对于他的信任。因为他自己所认购的股票没有付清，假使他不能在最短时间内付清，那只船的股东就不要他当船长了，他的大副大概会接他的手，这位大副提出购买船长从前答应买的股票。

我还说（说真的我心里非常不满意这个流氓，我把他叫作流氓），我听见一个传言，他有一个妻子还活着，住在普里穆斯，另外还有一个住在西印度群岛，她们都知道这种事情对船上的人们来说是很平常的。

这些话果然像我们所想象的那样有效，住在她隔壁的那位姑娘既有父母管理着她本人和她的财产，不久就把她关在家里，而且她父亲还不许他走进门来。在另外一个他常去的地方，那里的女人居然敢向他说个“不”字，尽管这是很奇怪的事。他每到一个地方，无不挨骂的，都说他太骄傲了，自命太高，不让女人探查他的性格以及其他这类的话。

现在他才看出自己的错误。我们这边的女人既然个个害怕他，他只好渡过拉提克力夫河，去接近那边的姑娘们。虽然那里的年轻妇女看到目下女子的蹇运，都很愿意有人来求婚，可是他的运气真是太坏了，他的名誉也跟他过了河，他在那边的声名同在我们这边一样。所以尽管他可能得到许多妻子，然而全不是那些有钱的女人，他的目的却是要娶一个富家的闺女。

我们的把戏不仅这些，她自己还很巧妙地安排了一个诡计。她找到一位绅士，是她的亲戚，已经结过婚的人，请他一星期来拜访她两三次，坐着很讲究的四轮马车，仆人的制服也辉煌夺目，我和她那两个工具立刻到处宣传，说这位绅士是来求婚的。他每年有一千镑的收入，他爱上了她，她要到城里她姑母家中去住，因为这位绅士每次坐着马车来勒德立夫找她太不方便了，我们这里的街道是那么窄，那么不平。

这诡计也立刻发生了效力。船长到什么地方去都受人们的揶揄，他自己真是宁可吊死。他想尽法子再来和她接近，用世上最热情的话来写信道歉，总之费了九牛二虎之力才得到许可来看她一下，他说是来洗清自己的名誉。

在这次会晤的时候，她报复得心满意足，她告诉他她真是纳闷他到底把她当成什么人，以为她会和一个人订立重要的婚约，而不先把他的境遇详细地调查清楚。假使他只想威吓一下，她就会答应嫁他，以为她和她的邻居们同样的来者不拒，那他可真是看错人了。总之，他的性格的确很坏，或者是他同邻人的感情太不融洽了，除非他能够洗清她很有理由猜疑的几点，她对他是没有什么话可说的，只好让他知道她是不怕说个“不”字的，对于他或者其他任何人都是一样。

她跟着就告诉他她所听到的，或者说靠着我和她所捏造出来的关于他的性格的种种传说，什么他还没有缴清股款，虽然他对人们说他是那个船的船长。股东们已经同意撤换他，由他的大副代替。人们对于他的道德说了好些闲话，说他与这个那个的女人有关系，在普里穆斯有个老婆，在西印度群岛还有一个以及其他这类的话。她问他假使他不洗清这些罪名，她有没有理由拒绝他，她现在对于这类重要的问题绝不放松，一定要他解释得使她满意才行。

他听到这些话，真糊涂了，一句也答不出，看他这么慌张，她几乎相信这些事全是真的，虽然她明知道这些谣言全是她自己凭空捏造出来的。

过了一会儿他精神安定了些，从那时候起他变成世上最自谦，最有礼貌，最屡求不倦的求婚人了。

她还和他开了许多玩笑。她问他是不是以为她是途穷日暮了，所以能够忍受，或者应当忍受这种待遇。他是不是看准了她不会要那些不惜从远方来求婚的人（暗指她弄诡计特地请来拜访她的那位绅士）。

她用了许多狡猾的手段，提出一切可能的条件要他服从，要他说出他的境遇和他素来的行为。他提出了无可否认的证据证明他是缴清了他所领的船的股款的。他又拿出他的股东们的委任状，证明要撤换他，由大副来接手这个消息是假的，是毫无根据的。总之，他一反他从前的态度。

就这样我使她相信，假使男人在婚姻这件事上占了我们女人的便宜，以为他们可以随便拣选而女人总是会答应的，那全是因为女人缺乏勇气，不敢坚持自己的地位。罗切斯特勋爵不是说过：

“一个女人无论怎样被人欺负，她总能够报复这个欺负她的人，那个‘男人’。”

这些把戏闹完以后，这位姑娘对付得非常好，所以尽管她决心要他，其实要他做丈夫是她计划的主要宗旨，可是她却让他知道得到她是世界上最困难的一件工作。她做到这个地步，用的不是妄自矜持的态度，只是一种以其人之道还治其人之身的正当法子，因为起先他举止昂然，自以为谁也不配探问他的性格，把查询他的性格当作一种侮辱，她就根据这点与他纠缠，一面尽量地查问他的种种事情，要他回答，这么一来他自然没有法子来穷究她的境遇了。

能够得到她做老婆，对他已经很够了。至于她的财产，她干脆说他既然知道了她的情况，自然她也有权知道他的情况。虽然关于她的情况他也不过是听别人说的，可是他曾经向她屡次声明他是多么痴情，实在不好再问别的，只好用伟大的请求和其他爱人们照例要说的废话来向她求婚。总之，他再也没有法子向她查询她的财产实情，她就抓住这个机会，将她财产的一部分委托给代管财产的人们，什么也不让他知道，所以他是得不到手的。而只是剩下的那一部分，他也觉得很满意了。

她的确还是很富足的，她拿出来一千四百镑，全给了他。过了一段时间，她说出还有一笔钱，那是她留着自己用的，他应当很感谢她才是，因为这钱虽然不是他的，却可以省去她个人的费用。我要再加一句，她用了这种手段，弄得这个绅士不仅求婚的时候对她特别谦恭，此后在她活着的时候，也始终是个殷勤有礼的丈夫。我要劝告那些姑娘们，她们是自己把身份降低的，简直连个平常妻子的地位都得不到，说句公道话，平常妻子的地位本来就够低了。我说，她们是自己把身份降低，服服帖帖地去忍受一切不必要的耻辱，将来的许多苦痛都是自己招出来的。

所以这段叙述的目的就是让姑娘们明白，男人并不像她们所想的那样占着优势。虽然有时男人的确可以随便挑选我们，有些女人的确不要脸面，降低身价，很容易被人得到，可是假使男人想找一个值得娶的老婆，他们会觉得这种女人还是不易得到的。至于那些一招就到的女人却又有许多缺点，更显出这种不易到手的女人十分可贵，因此人们不爱那种容易成功的婚姻，知道一招即到的老婆是没有什么价值的。

女人们要保持自己的地位，让她们的所谓爱人明白，她们受人欺侮时是知道愤慨的，对于求婚者是不怕说个“不”字的。这样一来，一定会使女人得到她们爱人的尊重。他们毫无道理地侮辱我们，说女人的数目太多了。因为战争，航海，出外做生意及其他事情大大地减少了男人的数目，现在两性人数中间简直不成比例。可是我决不承认女人的数目有那么多，男人的数目就那么少，假使他们要我说出真话来，那么女人处在不利地位却是男人莫大的耻辱，完全是他们的耻辱。因为世风太坏了，男人都是那么淫荡，所以规矩的女人敢与他们来往的纯洁男人真是太少了，我们只能偶然碰到一两个女人敢去亲近的男子。

既然好男人这么缺乏，那么女人就更应当小心，因为我们怎么能够知道求婚人的真正性格呢？假使说既然如此女人就更应当随便些，那就等于说因为危险性大，所以我们更该率真从事，在我看来，这是荒谬的说法。

相反，女人被骗的可能性越大，就越有许多说不尽的理由应当慎重，应当退缩。假使姑娘们都考虑到这点，谨慎从事，她们一定能够揭穿一切欺骗。现在大多数人的性格实在经不起考查，只要姑娘们稍稍打听一下，就立刻能够分辨出好人和坏人，不至落到圈套里去。至于那些以为自己终身的安全不值得考虑，因为忍耐不住目前的状况，好像嘶叫着要赴战场的战马，急忙奔去结婚的女子，我对于她们是无话可说的，只把她们当作得了疯病的姑娘。我们要代她们祈祷，在我看来她们好像那些把全部产业卖出去买彩票的人们，在十万个空签里只有一个是有彩的。

没有一个懂事的男子会看轻一个女人，因为她拒绝了他第一次的求婚，或者因为不了解他的人品和性格而没有接受他的要求。相反，因为目下男子的身价日高，他会认为她是世上最柔弱的动物。总之，他一定看不起她的能力，一定认为她一生里只有这么一个机会，却是这样糊涂地立刻定了终身，把结婚当作去死一样，一跳跳到黑暗的深渊里去。

我希望女性对于这件事情要稍稍规矩一点，我想女人一生中最危险的时期是结婚的时期。这也只是因为我们缺乏勇气，恐怕终身嫁不出去，过那种可怕的生活，所谓老处女的生涯。我说这些恐惧是女人的陷阱，假使姑娘们能够克服这个恐惧，好好地干，不去委曲求全，（这件事同她们的幸福关系太密切了，实在不该马虎。）不像现在这样自愿让男人欺侮，她们做老处女的可能性就会小得多。即使因此她们出嫁得迟些，也会因为安全地结婚而得到补偿。那些碰到坏丈夫的女人往往嫁得太早，嫁给一个好丈夫的女人总不能说嫁得太迟。总之，残废和声名扫地的女人除外，世界上的女子假使她能够谨慎从事，迟早总能嫁得一个好丈夫的。假使她用自己去冒险，那么十之八九，她的一生就算毁了。

现在我要谈谈自己的事情了，那事情在当时的确是很难办的。从我的情况来看，一个好丈夫真是我当时最需要的，可是我看出降低身价让男人们很容易得到并不是个好办法。人们很快就会发现这个寡妇是没有产业的，说我没有产业那就等于将我的不利全说出来。受过良好的教育，长得标致，会说话，对人谦虚，态度可爱，人们所认为我性格上的一切好处——是否实在那又是一个问题——假使我缺乏了这阿堵物，全是无用的。总而言之，他们都说那个寡妇没有钱。

看到这种情形，我决定非迁居不可了，到人们不认得我的地方去，甚至于换一个名字，假使有这种需要的话。

我将这种意思告诉我的密友，这位船长夫人，她和船长的结合的确是靠我诚恳帮助的，所以她也愿意同样帮助我。我毫无顾虑地把我的境遇全告诉她。我的财产很少，前次事情结束的时候只有五百四十镑，此后还花去一些，所以我现在还剩下四百六十镑，一些十分华贵的衣服，一块金表，几颗并不很值钱的钻石，还有三四十镑没有卖出去的布料。

我这位亲爱忠实的朋友，船长夫人，很感激我帮她办成前面所说的那件事。她不仅仅是个靠得住的朋友，并且知道我的境遇不佳，手边有钱的时候，常常送我许多礼物，几乎等于维持我的日常费用，所以我自己没有用什么钱。最后她向我提出这个不幸的建议，那就是说，我们既然看出男人常常自以为配娶一个有钱的老婆，自己实在并没有什么财产，我们又何妨就用他们的办法来治一治他们呢，假使办得到，很可以骗一骗这些骗子。

总之，船长夫人向我提出这个建议，对我说假使我肯听她摆布，最后一定可以得到一个有钱的丈夫，使他没法子怪我没有资产。我表示我愿意完全听她的调度，将来关于这件事我的一言一行全要按着她的意思去做，我相信弄糟的时候，她会设法补救，她也说她敢完全负责。

她的第一步是叫我认她做表妹，到乡下她的一个亲戚家里去住，她告诉我怎样办，以后又带着她丈夫到乡下来拜访我。称我表姐，直到最后她的丈夫和她还非常热烈地邀请我同他们到城里去住，因为他们现在住的地方和从前大不相同了。第二步，她告诉她丈夫我至少有一千五百镑家资，还可以继承许多财产。

对她丈夫这样说已经足够了，用不着我这方面再弄什么玄虚。我只需坐着，静静地等那结果，因为邻人们即刻都知道住在船长家里的那位年轻寡妇是很有钱的，她最少有一千五百镑，或者还不止。这是船主亲口说的。假使有人向船主探询我的境况，他总是无疑地会承认这些话，虽然他对于这件事一点也不知道，只是他妻子对他这么说的。他以为这样承认是不碍事的，因为他真相信我很有钱，他觉得他妻子总不至于骗他。我既然得到了拥有厚资的名声，身旁立刻有了不少的赞美者，我可以随意选择一个男人，不管他们以为自己是多么稀罕，这件事很可以证明我前面所说的话。我的情形既然如此，虽然起先我需要一种巧妙的手腕，现在却用不着了，只需从他们这帮人里拣出一个最合于我目的的人。那就是说，一个最肯相信我拥有厚资的谣传，不去仔细调查的人。除非我找出一个这样的人，否则便是一事无成的，因为我的境遇实在经不起人们很多的调查。

我很容易就挑选出了我的男人，从他向我求婚的态度我判断出了他的性格。我使他一直向我发誓赌咒，说他爱我超过世上的任何女人，只要我肯嫁他，他就会心满意足。我却明白这都因为他相信我很富足，虽然关于这点我自己对他一字也没有提过。

这个人真是我所需要的男人，但是我却要试他到底，的确只有这样我才能得到安全。假使他现出退缩不前的神气，我就可以知道他是个穷光蛋，那么嫁给他我一定毁了，其倒霉的程度也和他娶我是一样的。可是假如我根本不去探问他的财产，这就等于让他来怀疑我的妆奁。所以第一步，我一有机会就假装怀疑他的诚恳，对他说，也许他是因为我的钱才向我求婚的。他听到这话就止住我，大声说他是出于至诚，但是我仍然装作不能置信的样子。

一天早上他脱下他的钻石指环，在我房里的玻璃窗上写出这句诗：

我爱你，我爱的只是你。

我念了这句诗，请他将指环借我，就在下面写出这样一句：

在求婚时刻谁都这样说。

他拿回他的指环，又写出一句：

只有道德才是一笔财产。

我又向他借来，写在下面：

可是钱财就是道德，金子等于命运。

他看我这么敏捷地还嘴，怒气冲冲，对我说他一定要战胜我，就写出底下这一句：

我瞧不起你的金子，然而我的确爱你。

我在最后一句诗里，将我这事的成败付诸一掷，这是你们可以看得出的，因为我大胆地在他最后这一句诗下面写出——

我很穷，让我们看看你到底是多么诚恳。

这是我可怜的真实境况，他信不信我这句话，我是不知道的，我猜他是不相信的。然而他却跑到我的面前，双手抱住我，很亲切地吻我，以一种说不出的爱情紧紧地拥抱着我，一直到他叫我拿笔和墨水给他，说他的热情沸滚，不耐烦缓慢地写在这块玻璃上，却拿出一张纸来，又写下去：

做我的妻子吧，不管你是多么穷困。

我用他的笔立刻接着写：

可是你心里希望我说的是个大谎。

他说我这样冤枉他，真是太残忍了，并且逼得他免不了要反驳我的话，因此就有亏于礼貌，这又和他的爱情相冲突。我既是不知不觉地引他乱写出这许多诗句，他求我不要叫他忽然停住，所以他又写：

让爱情做我们辩论的题目。

我也写：

她既没有什么憎恶，也不能说是漠然无情。

他认为这是一种恩惠，于是放下武器，他的笔。我说他认为这是一种恩惠，假使他晓得全部真相的话，这真可以说是大大的恩惠。然而他相信了我这句话，认为我是愿意让他继续进行下去。我的确应该这样去鼓励他，因为他是我所看到的脾气最好、最快乐的男人，我自己常常想，欺骗这么好的一个男人是多么大的罪过。但是我的穷困逼着我去找一个合于我的境遇的安身之所，这可以做我欺骗的借口。他对于我的爱情同他温和的性情虽然使我有点不忍这样蒙骗他，但是因此也绝对可以想到他对于将来的失望不会那么痛心，不像烈火般的脾气那种坏东西，什么好处也没有。只有那种烈性，刚好将一个女子弄得终身受苦。

虽然我常这样同他开玩笑（他以为是玩笑），说我是多么穷，可是当他发现这是真话的时候，也没有法子来责备我，因为不管他是说笑话还是出于诚意，他总宣布他娶我并不在乎我很穷的。所以，总而言之，我把他抓住了。虽然以后他会说他受了骗，但是他绝不能够说我骗了他。

从此以后，他紧紧地追我，我知道现在用不着再怕丢失他了，就装出冷淡的样子，假使我不慎重些，绝不肯装得这么久。但是想到将来我不得不将自己的情形告诉他的时候，这种小心和冷淡的态度会使我占不少便宜的。我做得更小心，因为我看出他从我这种态度里猜到，他真该这样猜，我不是更有钱，便是更有主意，所以总是这样不肯轻易冒险的。

有一天我不客气地对他说，固然他给我一个爱人的尊重，就是说，他不去调查我的财产就愿意娶我，所以我也要给他相当的报答，就是在合理范围之内，我尽量不去探问他的情形，但是我希望他肯让我问他几个问题，回答与否随他的便，即使他一个字也不回答，我也不会生气。一个问题是关于我们的生活方式和居住地方，因为我听说他在弗吉尼亚有一大块新开垦的田地，我告诉他我是不愿迁到那里去的。

从这次谈话以后，他自愿让我知道他的一切事情，坦白地告诉我他的境况，因此我了解了他的确是很富足的。不过他的大部分产业是三块新开垦的土地，在弗吉尼亚，可以赚不少的钱，每年大概可以有三百金镑左右，但是假如他自己住在那里，每年的收入会增加四倍。“好吧，”我想，“你爱什么时候带我去就带我去吧，虽然我不肯先对你说这话。”

我拼命和他开玩笑，说他在弗吉尼亚会变成怎样的形象，但是我看凡是我所希望的，他没有一件不愿意做，尽管看我瞧不起他的田地，他好像有些不高兴，所以我又换了一个题目。我告诉他我很有理由不去那里住，因为假使他的田地在那里是这么值钱，我自己却没有一份财产，陪嫁据说每年有一千二百镑收入的绅士。

他说，他并不问我有多少财产。他一开头就这样告诉我过，现在自然要遵守他的诺言。但是不管怎样，他请我放心，他决不会让我陪他到弗吉尼亚去的，他自己一个人也不会去。除非我十分愿意，自己高兴和他同去。

你们当然晓得，这些话正合我的心愿，真的，没有一件事不是很如意的。一直到这个时候，我始终是抱着一种冷淡态度，他常常觉得纳闷，后来就更纳闷，但是只有这样才能够让他继续向我求婚。我说这件事只是让小姐们知道，就是因为我们缺乏勇气，不敢装出冷淡的样子，才使我们女性这样被人轻视，结果才像现在受到这样不公平的待遇。假使她们敢冒险，情愿有时失去一个自命不凡的纨绔子弟，她们一定会受到人们的重视，求婚的人数也会增多。即使我老实讲出我这笔嫁妆的情况，他原来期望我拥有一千五百镑，而我所有的却还不到五百镑，可是我已经将他钩得很紧，把他玩弄得很久，我深深知道不管我的境遇坏到什么地步，他总是要娶我的。的确当他知道了我的实情时，并不十分惊讶，因为他连一句责备我的话都不能够说，我始终抱着冷淡的态度，他无话可说，只好说他起先以为我有更多的财产，但是既然没有那么多，他也不后悔这个婚约。不过他不能够像他从前所想的那样很好地供给我。

总之，我们结婚了，我告诉你们，对我来说，嫁了这个人，真是万分幸运。因为他是从古以来女人所曾遇到的脾气最好的人，但是他的境遇并不像我所想象的那样好，同样地，他娶了我也没有像他所希望的那样增加了他的财富。

我们结婚以后，我很觉为难，不好将我所有的小小家产交给他，让他看出我只有这一点。但是这又是免不了的，所以有一天当我们两人独自在一起的时候，我就乘机用简单的话对他说了出来。“我亲爱的，”我说，“我们已经结婚两个礼拜了，你娶了妻子，到底得了什么东西没有，现在你该知道了？”

“这尽可以随你的便，我亲爱的，”他说，“我得到一个我所爱的人儿做妻子，已经是很满意了，我并没有怎样麻烦你，”他说，“去探问你的情形。”

“这是真的，”我说，“但是关于这件事我心里很为难，简直不知道怎么办好。”

“有什么为难，我亲爱的？”他说。

“这事，”我说，“使我觉得有些难过，你会觉得更难过的。我听说某某船长（指我朋友的丈夫）告诉你我有许多财产，我自己从来没有这样说过，我敢说我绝没有让他这样来对你造谣。”

“船长，”他说“，也许曾经对我这样说过，但是这又有什么关系呢？假使你没有那么多的财产，那是他撒谎，可是你却从来没有向我说过你有多少东西，所以即便你一无所有，我还是没有理由责备你的。”

“你这话说得很公平，”我说，“很慷慨，因此想到自己只有这么一点东西更加使我难过。”

“你的财产越少，我亲爱的，”他说，“我俩的境遇就越不好了，但是我希望你所以难过并不是因为怕我看到你没有妆奁，会待你不好。不会的，不会的，假使你什么也没有，你就坦白地告诉我，我也许会向船长说，他骗了我了，但是我绝不能说你骗了我什么，因为你不是写给我看，说你很穷吗？所以我应当想到你是穷的。”

“我亲爱的，”我说，“我很高兴在结婚以前没有骗你。假使结婚以后，我瞒着你，那并不碍事。我是穷，这是千真万确的事，但是也没有穷到什么都没有。”我接着就拿出几张银行票据给他，差不多有一百六十镑。“这总算是一点东西，我亲爱的，”我说，“当然，这还不是我所有的全部。”

我用前面所说的办法，让他几乎以为我什么也没有，所以这笔钱，虽然数目微小，他却加倍地欢迎。他自认这是出乎他的意料的，他从我的谈话里，自然也知道我的漂亮衣服，金表和一两个钻石指环也都是我自己的财产。

我使他因为得了这一百六十镑心里高兴了两三天，然后，有一天我走出去，好像是取钱的样子，我又带了一百个金镑回家交给他，告诉他这又是一点妆奁。简单说起来，差不多过了一个星期，我又交给他一百八十镑和大约值六十镑的细麻布，我告诉他这些布和前回我给他的一百金镑是一笔六百镑债务的折偿，一镑钱只拿回来五个多先令，而那些布又是估得超过实在的价值的。

“现在，我亲爱的，”我对他说，“我很抱歉地告诉你，我所有的都在这里了，我已经把我的全部财产给你了。”我说，假使那个借去我六百镑钱的人没有欺骗我，我可以带来一千镑给他，但是实情既是如此，我对他总算是忠实，没有私下存了什么，可是假使我的财产更多些，他也能够完全得到。

他起先非常恐慌，只怕什么也得不到，这时看到我的态度，又看到这笔钱，就高高兴兴地接受了。这样，我假装有一大笔财产，扮出有钱的样子，引诱一个男人来娶我的这段诡计就算完结了。说到这里，我以为这个手段是女人最大的一种冒险，结果往往是会受到男人的虐待的。

我的丈夫，说句公道话，是个性情无限温和的人，但是他绝不是个傻子。他看到他的收入不适合于他所想象的那种生活，（他以为我会带来一大笔财产的），对于弗吉尼亚田产的收入又很感失望，他好几回露出他想回到弗吉尼亚，住在他自己田地上的意思，常常夸耀那里的生活多么低廉，多么丰富，多么有趣。

我立刻明白了他这话的本意。有一天早晨我坦白地跟他谈论，告诉他我懂他的意思。我看出他的产业在这么远的地方，实在没有多大出息，如果自己住在那里，情形就会不同。我看出他愿意到那里去住，我还说，我晓得他对妻子已经失望了，我既然看到他的期望没有如愿，为了赔偿他，我最少也要表示我很愿意跟他到弗吉尼亚去，在那里住下。

我提出这个建议后，他对我说了许多温柔的话。他告诉我，虽然他那得到一大笔财产的希望落空了，对于妻子他却没有失望。我对他已经尽了做妻子的义务，这个提议对他这么体贴，他心中的感激是无法表达的。

简单说来，我们同意远离。他告诉我他在那里有一所很好的房子，布置也很好，他的母亲还活着，住在那所房子里，还有一个姊妹，这是他唯一的亲戚了。他一到那里，他母亲就搬到另外一所房子去住，她在世那所房子是她的，她死后就归他。所以我可以有整整的一所房子，后来的情形的确像他所说的那样。

在我们所乘的那只船上，我们装了大批的家具，预备自己家里用，好多的细麻布同其他日用必需品，还有能卖的不少货物。这样，我们就出发了。

将我们漫长的、危险的海行详细叙述出来，是超乎我的能力的。我没有记日记，我丈夫也没有记。我所能说的只是，经过一次可怕的旅行，曾经两次被可畏的暴风雨吓住了，一次被更可怕的东西吓住了，我是指一群海盗来到了船上，差不多把我们的粮食全拿去了。还有一件事，对我说来那是最可怕的，就是他们曾经要把我的丈夫带走，经我再三恳求，他们才肯把他留下——总之经过这一切可怕的事情以后，我们终于到达了弗吉尼亚的约克河，来到我们的新垦地。我丈夫的母亲以最高的慈爱和热情欢迎了我们。

我们在这里一块儿住下了，我的婆婆由于我的恳求仍然住在这里，因为这个婆婆太好了，我实在舍不得与她分开。我的丈夫还是起先那个样子，我自以为是世上最快乐的人，直到一件古怪可怕的事情立刻把这一切幸福一笔勾销，使我陷于世界上最不愉快的处境。

我婆婆是个非常乐观，性情非常温和的老妇人——我可以说她是老妇人，因为她的儿子已经三十多岁了。我说她是个很有趣味的好伴侣，常常替我解闷，特别是讲了许多关于我们现在居住的这个地方和居民的故事来给我开心。

在这些故事里，她常常告诉我这殖民地的居民大部分都是在很恶劣的环境里从英国到这里来的。大概说起来，他们分为两类：第一类是被船主带来卖给人家当仆人；第二类是被判了死罪以后流放到这里的。

“他们到了这里，”她说，“我们平等看待他们。地主把他们买来，他们同样在田地里做工，做到他们服役的年限完结为止。年限满了以后，”她说，“他们还可以得到一种鼓励，那就是可以替自己耕种，因为国家可以分给他们若干亩土地。他们就去做工，把那块土地垦好，加上肥料，然后再种上烟草和谷类，作为自用。商人愿意把农具和其他日用必需品先卖给他们，拿他们将来的收成做折押，所以他们每年老是比前一年多种一些地，所以他们就用将来的收成先买他们所需要的一切东西。”

“所以，孩子，”她说，“许多新门里的犯人，都变成了大人物了。我们这里有好几位治安官，团练长以及好多城里的知事都是手上打过烙印的。”

她这样讲的时候，谈到她自己的那段经历，就停住了，显出很和蔼很信得过我的神气，告诉我她自己是第二类的居民。她是官厅送来的，有一件案子她太冒险了，所以成了个犯人。“这里是那标记，孩子，”她说，一面脱下她的手套，“你看这里，”她说着翻过她的手掌，指给我看一个美丽白皙的手腕同手掌，但是在掌心却打着一个烙印，犯人们都是这样子的。

这段故事使我很感动，但是我婆婆含笑说道：“你用不着把这类事情看得很奇怪，女儿，我不是告诉过你，这里有几个最好的人手上也打了烙印，他们也不以为耻吗？我们这里的某某少校，”她说，“从前是个著名的扒手。我们这里的巴法官，从前是个窃店货的人，他们两个都是手上打了烙印的。我还能说出好几个像他们这样的人来。”

我们常常谈这一类的话题，她还给我举了许多同样的例子。有一天她正讲前几星期才流放来的一个犯人的故事的时候，我用一种亲密的态度请她告诉我一些她自己的过去，她就非常坦白诚恳地告诉了我。她说她年轻的时候在伦敦怎样与坏人结交，那是由于她母亲常常派她送吃的东西给她的新门监狱里的一个亲戚，这个亲戚快要饿死了，后来判处死刑，但是托称肚里有胎，暂缓处决，以后就死在狱中了。

说到这里，我婆婆就缕述了一大段关于那个可怕的地方的一切坏事。“孩子，”我婆婆说，“也许你不大晓得这些事，或者，也许你简直没有听过，但是你尽可以相信，”她说，“我们全都知道这个新门监狱比全国所有的恶棍俱乐部同会党造就出更多的盗贼和流氓来。这块殖民地一半的居民，”我婆婆说，“都是从这倒霉的地方来的。”

说到这里，她接着谈她自己的过去，讲得这么久，又讲得这么详细，我开始觉得很不安。但是说到一个该讲出她的名字的地方，我想我要晕倒在那里了。她看出我有些失常的样子，问我有什么不舒服，哪里觉得难受。我告诉她她所述的凄凉的故事同她所经历的可怕事情使我太感动了，使我不禁伤感起来，我求她不要再讲这些了。“怎么，我亲爱的，”她很慈爱地说，“这些事哪里用得着使你难过？这些遭遇是在你出世以前好久的事情，现在我一点也不觉得难过。不，回忆到这些事情，我还觉得高兴，因为由于这些事我才到这个地方来的。”然后她就告诉我她怎样落到一个好人家里，在那里她的行为是很规矩的，她的主母死后，她主人把她娶来，她就生下了我的丈夫和他的妹妹。她丈夫死后，靠着她的勤勉和善于经营，将那新开垦的土地改良到这种地步，所以大部分的地产是她得来的，不是她丈夫本来有的，因为她已当了十六年的寡妇了。

我很不经心地听着这段历史，因为我很想走开，去发泄一下我的悲情。想到这个婆婆的的确确是我自己的母亲，我跟我自己的兄弟已经生了两个孩子，现在又快生第三个了，每天还是和他一起睡觉，我心中是怎样的悲哀，大家是很容易想到的。

我现在是世界上最不幸的女人了。唉！假使从没有人把这段过去告诉我，那么一切还会很好地继续下去。同我丈夫一起睡觉也不能算是罪恶，因为关于这件事我一点也不晓得。

我现在心上有这么重的一个东西压着，所以老是坐卧不宁。把这事说出来，我觉得没有什么意思，隐藏在心里，又几乎是不可能的。不，我相信我会在睡梦中说到这件事，把这事告诉我丈夫，不管我愿意不愿意。假使我说出了这件事，最少我也该料到，我会失去我的丈夫，因为他是个很知礼很诚实的人。当他知道了我原来是他的姐姐以后，决不肯再继续做我的丈夫，所以我烦恼到了极点。

让任何人来判断一下摆在我面前的难题吧。我离开了家乡，住在很远的地方，回国对于我是办不到的。我生活很好，但是却处在一种绝难忍受的环境里。假使我将自己的身世对我婆婆说出，却又不容易使她相信一切的细节，而我又没有法子可以去证明。反之，假使她问我或者怀疑我，我也就完了，因为只要对于这件事略加忖度就足以立刻把我同我丈夫分开，同时也不能获得我婆婆或者我丈夫的心。所以一面是使他们惊愕，一面是我居于不稳定的地位，我总是免不了毁灭的。

那时，我的的确确相信了那件事，所以我自认是生活在公开的乱伦同苟合的状况之中，然而却装出一个正当妻子的面貌。虽然我与这件事的罪恶无关，可是那种举动却是人性所难忍受的，甚至使我厌恶我的丈夫。

然而，经过了最冷静的考虑之后，我认为把它完全隐藏起来，既不告诉我婆婆也不告诉我丈夫，这是绝对必要的。这样，我在最苦闷的心情下又过了三年。

在这期间，我婆婆常常告诉我她从前冒险的故事，然而那绝不是我所爱听的。因为照她所说的，虽然她没有用明白的字眼告诉我，可是我能够感觉到，再加上听了我最初的保姆所说的，在她年轻的时候，既是个淫妇，又是个盗贼。但是我的确相信她后来诚恳地忏悔过这两件事，她那时是个非常虔敬、庄严又有信仰的女人了。

不管那时她的生活怎样，我的生活却真使我感到不安。因为我是生活在，像我在前面所说的，最坏的一种苟合状态之下，我不能希望有什么好结果，所以真的没有好结果，我一切可能的幸福全消磨去了，消灭在痛苦和破毁之中。这的确还应过些时候才弄到这个地步，但是我不明白受了什么厄运的支配，此后我们的一切事情都变糟了。最糟的是我丈夫很奇怪地渐渐变成另外一种人，变得刚愎，嫉妒而残忍。他的态度越是无理，我就越不能忍受。这种情况继续下去，最后我们彼此相处得很不好，我就要他履行他的诺言，那是我同意和他同离英国的时候他情愿答应我的，那就是说，假使我觉得那地方对我不合适，或者我不愿住在那里，我可以随意回到英国来，不过要在前一年告诉他，好让他去安顿他的事情。

说到我现在要他兑现他的诺言，我必须承认，我并不是用最殷勤的话说的，我硬说他待我不好，我离开了我的朋友，又不能替自己抱不平，他没有理由地妒忌，我同人交友既是毫无可责之处，他又没有其他的借口，而回到英国去倒可以使他去掉一切妒忌的机会。

我这样坚决地提出这个要求，他终于不得不明白答复，到底是履行他对我的诺言还是置之不理。尽管他用尽一切手段，叫他母亲和别人来劝我改变决心，我仍旧这样坚持。真的，根本的原因是在我心里，他一切的努力全然无效，因为我的心已经和他疏远了。一想到和他同睡，我就感到厌恶，因此用有病和不舒服等等借口，来阻止他和我接触，怕的是又要怀孕，那样必定会阻止，至少也会耽搁我回英国。

可是最后我使他太生气了，他就下了一种鲁莽的、最不幸的决心，总之，我不能到英国去。虽然他曾经许诺过我，可是叫他履行诺言算是一件无理的事。这会毁坏了他的事情，搅乱了他的全家，几乎等于毁了他在世界上的地位。所以我不该叫他履行这个诺言，世界上任何一个看重家庭和丈夫的利益的妻子都不会坚持。

这又把我陷在里面了，因为当我冷静地考虑这事的时候，看到我丈夫实在是怎样的一个人！大体上是个勤勉小心的人，他又完全不知道他所处的可怕环境，我实在不得不承认我的提议是非常不合理的，是任何关心家庭幸福的妻子所不该提的。

但是我的不满却是另外一种性质的，我不再把他看成一个丈夫，而看成一个近亲，我自己母亲的儿子。我决定无论如何要脱离他，但是用什么法子我却不知道。

关于我们女性，恶毒的世界说道：“假使我们一心想做一件事，那是无法使我们改变我们的决心的。”总之，我不停地想种种法子，来达到我这个旅行的目的，最后我和丈夫闹到那种地步，竟提议不要他和我同去。这话他听了很生气，他不仅骂我是个无情的妻子，而且是个违背天理的母亲。他问我，想到撇下这两个孩子（因为一个已经死了），使他们失去母亲，母子再不能相见，为什么不觉得可怕。真的，假使一切情形都很顺利，我绝不会干这种事，但是目前再也看不见他们，甚至连他本人，倒是我的真正愿望。至于违背天理这个罪状，我自己倒是很容易辩解的，我们整个的关系就是世界上最违背天理的事。

然而，我不能够使我丈夫的态度有任何改变。他既不和我同去，也不肯让我一个人离开。而不得到他的同意，我是一步也不能离开的，这是任何晓得我们那地方的法律的人都知道得很清楚的。

关于这件事，我们家庭里发生了许多次的口角，这些口角逐渐发展到危险的程度。因为我在感情上既然对他十分冷淡，所以我说话也不小心，有时竟用些刺激的言辞，总之，我想尽一切办法让他同我分离，那是我最希望的。

他恨我的态度，真的，他也应该恨，因为最后我竟不肯和他同床。每回口角都跟他吵到极点，有一次他对我说他认为我是疯了，假使我不改变我的行为，他要把我送去医治，那就是说，送到疯人院里去。我对他说他应当看出，我一点都没有疯，他或者其他的恶棍都没有权利来谋杀我。说实在的，听说要把我送到疯人院里去，我当时的确很害怕，因为这样一来立刻会丧失一切说出真话的可能性，那时任何人都不会相信我的真话了。

所以我就下了决心，不管发生什么结果，总得把我的全部事实说出来。但是用什么法子说出，或者向谁说出，却是个难以解决的困难。有一次我同我丈夫又吵了起来，吵得那样激烈，我几乎想把实话向他当面说出。不过我虽然没有把细节讲出来，却说了许多话，弄得他万分莫名其妙，最后终于说出了全部事实。

他起先冷静地劝我不必这么坚决要到英国去，我就和他争辩，于是像我们平日口角的情形一样，一句紧一句地争吵起来。他说我没有把他当作自己的丈夫看待，对于孩子来说，没有把自己当作一个母亲。总而言之，我不配被人当作妻子对待。他对我用尽了一切可能的办法，他用尽做丈夫的或者一个基督教徒的一切仁慈和冷静的态度来跟我辩论，而我却用这么恶毒的态度对待他，我待他像一条狗，而不像一个人！像个最可鄙视的生人，而不像个丈夫。他很不愿用粗暴的态度待我，但是现在看来有这种必要，将来他将被迫采取那种办法，使我不得不尽我的义务。

我的愤怒真是达到极点了，再也不能更愤怒了。我对他说，不管他用什么办法，我都同样地看不起他。至于我回英国的事，我已经下定了决心。他说我待他不像丈夫，我对小孩没尽做母亲的义务，这里面也许有些他现在所不了解的原因。不过我觉得应该告诉他，他既不是我合法的丈夫，他们也不是我合法的子女，我有理由把他们看成这样。

我承认我说出这些话以后，我觉得他很可怜，因为他脸色变得像死人一样的灰白，像雷打了似的，呆呆地站在那里，有一两次我以为他要晕倒下去。总之，他有点像中风，发抖，一阵汗或者汗珠从他脸上流下来，然而他却冷得像块泥土。所以我只好跑去拿些东西来把他治活。他醒来的时候，觉得恶心，呕吐了，过了一会儿我把他放在床上，第二天早上他就发起高烧来。

可是他的烧退了，他痊愈了，虽然很慢，当他好些的时候，他对我说我的舌头给了他一个致命伤，他说在他请我解释之前，先要问我一句话。我打断了他的话，告诉他，我说了这许多话，觉得很懊悔，因为我看出这使他感到很大的不安，但是我请他不要再作什么解释，因为那只有把事情弄得更糟。

这更增加了他的焦急，使他窘到忍无可忍的程度。因为他现在开始怀疑还有一些秘密没有说出，但是一点也猜不到究竟是什么。环绕在他脑际的只是我有另外一个丈夫还活着，但是我请他放心，这对于我们的事是毫无关系的。真的，我那个丈夫，对我说来已经算是死了，他也曾经让我把他当成死去的一样，所以对于这点我倒丝毫没有感到不安。

但是现在我却看出这事已经演变到不能再隐瞒下去的地步，我丈夫给我一个机会来解脱我心中的秘密，使我感到很愉快。有三四个星期他老是苦苦地劝我，但是依然无效，他只让我告诉他我讲这些话只是出于愤怒，有意气他一下，还是真有什么隐情，但是我仍然坚持下去，一句话也不解释，除非他先答应让我到英国去。他说，只要他活一天，他是绝不肯答应的。在我这方面，假使我愿意的话，我就有办法让他同意我去——不，让他恳求我去。这更增加了他的好奇心，使他啰啰唆唆地向我恳求。

最后他把这全部经过告诉他的母亲，叫他母亲来套出这个秘密，她对于我真是用尽她的本领，但是我立刻使她住了口。告诉她这全部的秘密全在她自己身上，只是出于对她的尊敬，才把这事隐藏起来。总之，我不能再多说了，所以恳求她别再坚持要我说出。

听到这个暗示，她吓得说不出话来了，不知道怎么说，怎么想才好。只得把这个推测丢在一边，以为是我的一种策略。继续为她儿子向我啰唆，假使办得到，一定要排解我们两人中间的不和。关于这事，我告诉她，这虽是一个好办法，但这是不能成功的。假使我对她说出了她想知道的真情，她就会承认那是办不到的，也不希望能够成功了。最后我似乎被她的恳求打动了，告诉她我敢对她说出一个极其重要的秘密，她将立刻承认的确是事实。假使她肯严肃地保证在没有得到我的许可以前不把这事告诉她的儿子，我就向她吐露这个秘密。

迟疑了好久她才答应了这个条件，因为与其不能听到那个秘密，不如答应这个条件。我先说了许多其他的话，然后才开始告诉她全部的事实。我先告诉她，因为她说出了自己的过去和她在伦敦时所用的名字因而引起了我和她儿子的决裂。就是她看见我现出惊奇的样子的那次。然后我告诉她我的过去和我的名字，用她所不能否认的其他证据使她确信我不是别人，恰恰是她自己的孩子，在新门监狱里从她身上生下来的女儿。就是因为怀在她肚里才使她免上绞架的那个女儿，就是当她被流放的时候交给某人抚养的那个女儿。

她的惊讶实在是笔墨所不能形容的。她不愿相信这段故事，也不愿想起那些细节，因为她立刻料到，这件事情一经证实，家庭里必定引起混乱。但是一切情形同她自己所告诉我的恰恰相合，那些事情假使她未曾告诉过我，或者她会愿意否认的，但是她已经堵住了自己的嘴。她毫无办法，只好搂着我的脖子，吻我，伏在我身上哭得很厉害，很久说不出一句话来。最后她忽然说道：“不幸的孩子！”她说，“什么厄运把你带到这里来？而且在我儿子怀里！可怕的女孩！”她说，“唉，我们全都完了！嫁了你自己的兄弟！生了三个孩子，两个活着，都是同样的血统！我的儿子和我的女儿睡在一起做夫妻！真是混乱，真是烦恼！悲惨的家庭！我们将变成什么样子？有什么可说？有什么办法呢？”她这样说了许久。我也没有说话的能力了，即使我有，也不知道说什么好，因为句句话都伤到我的内心。这是我们第一次带着惊讶的心情分开的，虽然我婆婆比我更惊讶，因为这对她比对我更是一件新闻。可是，她在分别的时候又答应我，这事对她儿子一字不提，以后我们还要再谈。

你们可以想到，过了不久，我们又第二次谈论这事。她好像很想忘掉她自己告诉我的事实，或者以为我也忘记了一些细节，便开始把那段故事加以更改和删削，重新叙述了一遍。但是我提醒她很多我以为她忘了的事情，这些事与整个事实恰恰相合，使她无法避开原来的事实。于是她便开始狂热地呼喊并且感叹她的严酷的厄运。她的感叹稍过，我们又开始仔细谈判，商议在把这事告诉我丈夫之前，先应当怎么办。但是我们的商议会有什么结果呢？我们两人都想不出办法，也不知道怎样才能稳妥地把这事告诉我的丈夫。至于他听到这个消息会是怎样的感觉，或者他对这事会采取什么办法，都无法判断，无法预测。如果他不能控制自己，把这事宣扬出来，那么很容易想到我们全家就完了。我母亲和我都要丢尽脸面，如果他利用法律给予他的权利，便可以很轻蔑地把我丢开，让我去起诉要回我所有的一点财产，也许把那点财产全花在诉讼上面，然后去当叫花子。孩子也会毁了，因为对于他的任何家产都会丧失继承权。所以在几个月以后我也许会看到他在另一个妻子的怀里。而我却变成世界上最可怜的人。

我母亲和我同样地想到这点，总之，我们不知道怎么办好。过了些时候我们的主意更明确了，但又带来了一种新的不幸：我母亲的意见和我的很不相同，真是太不一致了。她的意见是让我将这整个事实全部隐藏起来，继续同他住在一起，把他当作丈夫看待，等到有适当的机会再将这事挑明。当下她又极力拉拢我们和好如初，恢复我们共同的安乐和家庭的和睦。我们仍可像从前一样地睡在一处，让整个事情仍然保持秘密。“因为，孩子，”她说，“假使这事泄露出来，我俩就都毁了。”

为了鼓励我这样做，她又答应我能够过安乐的生活，在她临死的时候，一定尽量给我留下一笔钱，而且说明是给我的，同我丈夫不相干。即使这事后来泄露了，我也能够自立，不至于受他的欺侮。

这个提议虽然是我母亲的一番好意，但是同我的看法太不相同了，我所想的却是走另外一条大不相同的路。

至于将这事藏在我们自己的心里，让一切还是同从前一样，我告诉她这是办不到的。我问她，我同自己的兄弟同床，怎么能受得了？其次，我对她说，她活在人世的时候，揭露这件事，对我是很有好处的，当她承认我是她的女儿的时候，而且她有使人满意的理由，说我是她的女儿，别人是无法置疑的。但是假使在这事被发觉之前，她死去了，我将被看作是个没有廉耻的东西，假造出这么一回事，来同我丈夫脱离关系，或者被认为发狂，或者神经错乱。我又告诉她，他曾经怎样恐吓我，说要把我送到疯人院里去，我为这话曾怎样担心，以及这句话怎样逼得我不能不把事实告诉她。

根据这些理由，我告诉她，关于这件事，我经过最严肃的考虑之后，想出了这个主意，我希望得到她的同意。那是我们两人意见的一种折中办法，就是说，她要尽力劝她儿子答应我回英国去，而且给我一笔充足的钱，拿些货物让我带走，或者给我汇票都行，做我在那里的赡养费，一面还时时提醒他将来该去那里找我。

我走后，那时她就要保持冷静，应用自己的判断力渐渐把这事告诉他，使他不至于觉得惊讶，而忽然动了激情，做出不法的事来。她还要当心阻止他丢掉孩子不管，或者再去娶亲，除非他确实听到我的死讯。

这是我的计划，我的理由是很充足的。为了这事，我的心确实离开了他。真的，作为丈夫，我恨得他要死，要消除我对他的极深的厌恶，是办不到的。同时，这种违法的、乱伦的生活，再加上那种厌恶的感觉，使我觉得和他同居是世界上最难忍受的事情。这种厌恶的感觉曾经达到那样高的程度，以至有时我真认为让他向我加诸那样的行为，和抱着一只狗胡闹差不多，因此我不能忍受再和他同床共枕。我不能说我把这事闹到这步田地，而却没有决定把真相告诉他的做法是对的，但是我只不过说出我过去的实情，而不是什么对不对的问题。

我母亲和我一直意见分歧，要使我们的主张一致，那是办不到的。我们为这事争辩了好多次，但是谁也不能放弃自己的主张，谁也说服不了谁。

我认为同我的亲兄弟睡在一起实在没法忍受，她认为要让她儿子答应我到英国去是办不到的。我们这样犹豫未决，一直拖延下去，虽然没有因为意见不合到吵架的地步，但是却不能决定怎样来解决我们之间的意见分歧。

最后我决定走一条险路，把我的主意告诉我母亲，总而言之，那就是我要亲自把这事告诉他。我母亲一想到这种办法，就吓坏了。但是我叫她放心，我告诉她我将用我一切的手段和耐心趁他高兴的时候，渐渐地，缓和地把这事告诉他。我对她说，假使我能够装出一副假君子的面貌，装出对他有很深的爱情，我的一切计划都会成功，大家就会好好协商，同意彼此分离。因为虽然作为一个丈夫，我不能爱他，作为一个兄弟，我却还是很爱他的。

这些日子他老是请我母亲，如果可能的话，问我那句可怕的话是什么意思，那句话我在前面已经说过了，就是我不是他合法的妻子，我的孩子也不是他合法的孩子。我母亲敷衍他，说她不能让我做出什么解释，只看到我烦闷，她希望能够早些知道为什么。当下她还真诚地劝他要好好地待我，用他以往那种亲爱的态度去换得我的爱情。她又告诉他，他的恐吓，说要把我送到疯人院里去，几乎把我吓死，因此忠告他无论如何总不能使一个女人走投无路。

他答应要改变自己的态度，叫她请我相信，他还像从前一样地爱我，不管当他发怒的时候曾经说过什么，他并没有要把我送到疯人院里去的意思。他还请我母亲也同样地劝慰我，希望我们的感情能恢复，像以往一样地生活下去。

我立刻看出这次谈判很有效力。我丈夫的行为随之变了样，他对于我简直变了一个人，每次对我都是过于慈爱过于殷勤。我也不能不对他的好意有些报答，但是我只能尽力去做，仍旧表现出一种不自然的态度，因为没有别的事能比他的拥抱更使我惊慌，那种怕怀孕的恐惧使我怕得发狂。这就使我看出，不能再迟延，得立刻得把这事情向他挑明，这样做绝对必要，然而我却是用尽一切的小心和含蓄说出这事的。

他对我维持着这种改变了的态度将近一个月了，我们开始过一种新生活。假使我自己愿意这样下去，我相信我们存在一天，就可以这样生活一天。一个黄昏，我们在花园进门的地方当作小亭子用的帐幕下，很和谐地坐着聊天。他说得很高兴，很适意，对我说了好多温柔的话，说我们现在和好多么快乐，过去不和怎样痛苦，看到我们有希望不再争吵，他感到非常满意，等等。

我深深地叹一口气，告诉他世界上没有一个人比我们过去和好相处的时候更觉得愉快，也没有一个人比我们关系破裂的时候更感到悲伤。但是我觉得很抱歉，我要告诉他，关于我们之间的事有一个不幸的情形，紧紧地系在我的心上，我又不知道怎样对他说穿，这使我感到非常悲惨，把其他的一切快乐全夺去了。他求我告诉他是什么事。我告诉他，不知怎样办好，把这事隐藏起来，不让他知道，只有我一个人烦恼。但是若使他也知道了，我俩都将感到烦恼。所以，让他茫然一无所知，倒是最好的办法，只是为了这个缘故，我才保守了秘密，不让他知道。这种秘密，我想，早晚会成为我毁灭的原因。

他听了这段话怎样的惊讶以及为了让我说出真相，怎样对我苦苦哀求，那是不能用言语形容的。他对我说，假使我将那件事隐藏起来，不让他知道，不能算是对他诚恳，不，不能算是对他忠实。我对他说，我也这样想，可是我不能说出来。他回想我从前对他说过的话，对我说，他希望这同我从前发怒时所说的话不相关，他已经决心忘掉那一切，认为这是个鲁莽的、被激怒了的人所说的气话。我对他说，我也愿意忘记这一切，但是那是办不到的，那印象太深了，我不能忘记，不可能忘记。

他于是告诉我，他决定在任何事情上不同我意见不合，所以关于这事他不再和我啰唆了，无论我做什么或者说什么他都决定不去反对，只求无论如何，不要妨碍我们的安宁和恩爱。

他这话使我感到莫大的刺激，因为我正要他向我进一步地啰唆，那么可以逼迫我说出那个无法隐藏的事实。所以我坦白地告诉他，即使他不再向我啰唆，我也不见得高兴，虽然我不知道怎样回答他的要求。“但是，我亲爱的，”我说，“假使我将这事向你公开，你肯答应我什么条件？”

“世界上任何的条件，”他说，“只要你要求得合理。”“好，”我说，“来，你亲笔写下给我，如果你没有看出我有什么错处，或者跟未来的祸根有任何牵连，那么将来你就不要责备我，待我不好，伤害我，或者使我为了与我无关的事而受罪。”

“因为不是你的罪过而不去责备你，”他说，“这是世界上最合理的要求。给我一支笔和墨水。”他说。我于是跑进去，拿了笔、墨水和纸来，他照我所说的逐字写下了这个条件，然后签上他的名字。“好，”他说，“第二个条件是什么呢，我亲爱的？”

“呀，”我说，“第二个条件是，不要因为在我不知道这个秘密之前，而没有把这事告诉你而责备我。”

“这也很合理，”他说，“我很愿意。”他也把这个条件写下，签上他的名字。

“好，我亲爱的，”我说，“现在我只要和你再订一个条件，就是，这事除了你我之外，既然没有牵扯别人，除了你自己的母亲，就不要向世上任何人道破。我说出这个秘密之后，无论你采取什么办法，不要事先不让我知道，或者没得到我的同意，而在盛怒之下做出什么事来，伤害到我或者你的母亲，因为我和你同样的与这事有关，而且同样地无罪。”

这有点使他惊讶，他把这些话明确地写下来，但是再三读过之后，才签上名字，沉吟了好久，才说道：“伤害到我的母亲！伤害到你！这是什么神秘的事情？”然而，最后他仍然签了字。

“好吧，”我说，“我亲爱的，我不请你再写什么了，但是因为你将要听到或许是世界上任何家庭所未经历过的最出乎意料、最可怕的事情，所以我求你答应，听了这事以后，千万要镇静，千万不要慌乱。”

“我将尽量去做，”他说，“如果你不再拖延下去使我这样提心吊胆的话，因为你先说了这么多话，真把我吓坏了。”

“好，那么，”我说，“这就是那秘密：我从前在盛怒之下告诉过你，我不是你合法的妻子，我们的孩子也不是你合法的孩子，现在我要冷静地、诚恳地、怀着苦痛的心情告诉你，我是你的亲姊妹，你是我的亲兄弟，我们俩都是现在还活着、住在屋里的我们的母亲的儿女，她无法否认无法辩驳地承认这是事实。”

我看他的脸色变得灰白，显出蛮横的神气。我说，“你要记住你的诺言，千万不要慌乱。谁还能够比我说更多的话而使你心理上有所准备呢？”说完，我叫仆人来，给他拿了一小杯红酒（那是那地方通常喝的酒），因为他要晕倒过去了。当他恢复一点的时候，我对他说：“你要知道，这个事实需要很多的解释，所以，请你忍耐一下，镇静一下，把这事情的始末听完，我将尽量说得简短些。”然后，我就把认为必要的事实告诉了他，特别是我母亲怎样向我泄露这件事的经过。“那么，我亲爱的，”我说，“你知道我提出那些条件的原因了，我既不是，也不可能是这件事的主因，在这以前我一点也不知道。”

“你说出这事，我觉得很满意，”他说，“但是对于我来说，却是个极其可怕的消息。可是，我想出了一个彻底的补救办法，能把你的困难全部解决，又用不着你回到英国去。”

“那真是奇怪。”我说。

“不，不，”他说，“我会想办法，除了我以外，这里并没有谁能阻碍。”他说这话的时候现出有点神经错乱的样子，但是在那时我并没有害怕这话会成为事实，因为我相信，像人们常常说的，干那些事的人绝不谈那些事，谈那些事的人们绝不做那些事。

但是情况并没有发展到严重的程度，我却看他变得苦心焦思，愁闷万状，一言以蔽之，我以为他有些神经错乱。我极力说得他心平气和，极力喻他以理，使他对于处理这件事有计划。有时他会好起来，有点勇气谈论这事，但是这事在他心上的压力太重了，他竟两次想自杀，有一回他真的在上吊，要不是我母亲刚巧走进房里，他就会把自己吊死了。有个黑人仆人帮忙，她才把他救下来，使他苏醒。

我们家庭里的情形到了十分悲哀的地步。我对于他的怜惜使我以往对他的爱情复活了，我诚恳地设法用我所能表现的一切和蔼态度来弥补我们的不和。总之，这事已经到了严重的程度，竟损害了他的精神，害得他患了长久的，缠绵不去的痨病，虽然那病还不致要了他的性命。在这种苦恼的情况下，我不知道怎么办好。他的生命既是明显地日渐消沉，我或许在那里再嫁别人，才是个办法。我真该待在那里，但是我的心却烦躁不安热烈地盼望回到英国，未达到目的之前，没有一件事能够使我满意。

总之，由于我不断地哀求，我丈夫，很明显他已经衰颓下去了，最后终于被我说服了。我被自己的命运推动着，我当前的路已经没有障碍了，我母亲也在旁边协助，我终于得到一大批货物，作为我到英国后的生活费。

当我和兄弟（我现在该这样称呼他）离别的时候，我们说好在我到了英国之后，他将假说得到一个我死去的消息，所以他愿意的时候可以再结婚。他答应了，还说好将作为一个弟弟和我通信，而且帮助我，维持我的生活，直到我死了以后。假使他死在我之前，他将留下充分的钱给他母亲。当作一个姐妹来照顾我，在某些方面他对我的确关心，但是这事安排得太奇怪了，我后来竟感到很大的失望，你们在以后就会听到的。

我在八月里动身回到英国，我在那里已经住了八年。一件新的不幸跟着发生了，这或许有很少的女人经历过。

我们的航行还算顺利，走了三十二天才到了英国海岸，但是却受到两三次暴风的阻挠，有一次把我们赶到爱尔兰的海岸，我们驶到琴斯得尔去。我们在那里待了十三天，到岸上恢复一下精神，又扬帆开去，然而又遇到非常坏的天气，那只船弯下了中桅，他们是这么说的。但是我们终于到了威尔斯的弥尔福得港，虽然那离我们的码头很远，但是我的脚既已安稳地踏在我的家乡，不列颠岛的土地上。我决定不再到水上冒险，在我眼里那太可怕了。因此拿了我的衣服和钱财，带了我的起货单和其他文件上了岸，决定到伦敦去，让那只船尽力驶到它的码头，布里斯托，和我兄弟最有关系的店家也住在那里。

我差不多走了三星期才来到伦敦，在那里过了不久，听到那船已到了布里斯托，但是不幸得很，因为坏天气，船的中桅折断了，船受了大伤，大部分的货物都损失了。

我现在就要开始新的生活了，但这个新生活看来是可怕的。我带着一种永别的心情离开那地方。我带的货物的确是很可观的，如果平安地到达这里，靠着这些货物，我还可以好好地再嫁出去。但是经过这样一场灾难，我一共只剩了两三百金镑，而且也没有增加的希望了。我一个朋友也没有，不，甚至一个相识的人也没有。因为我觉得，不去重温旧交，那是绝对必要的。至于我那个精明的朋友，就是从前替我吹牛，说我拥有大量财产的那个，已经死了，她丈夫也过世了。

为了照顾我的货物，不久我又要到布里斯托去。当我办这事的时候，我常到巴斯去消遣，因为我还不老，所以我那贪欢的心情仍然是极盛的。现在我是个希图交好运的女人，虽然我并没有大量的财产，我总期望会碰到什么机会，增强我的财力，像我从前那样。

巴斯是个风流的地方，费用很高，充满了陷阱。我去那里，真的，目的是想看看有什么好机会，但是我对自己该说一句公道话，我没有存什么坏念头。我所打算的全是正当的手段，我起先简直没有想到会像我后来那样使自己堕落下去。

在这里我住了整个那里人所说的晚季，我结交了几个人。他们不但没有帮助我防止种种愚蠢的行为，后来反而引我堕入种种的愚行。我生活得很愉快，同体面的人们来往，也就是说同风流漂亮的人物来往。但是看到这种生活大量消耗我的银钱我又感到很恐慌。我既没有一定的进款，又这样花费我唯一的存钱，简直等于放血，同时我还感到很多忧虑。可是，我摆脱了这种愁怀，还是自己安慰自己，以为总有机会使我得到利益。

但是我去错了地方。我现在不是在勒德立夫，如果在那里我能够勉强铺排起来，也许有些诚实的船主或者什么人来同我正大光明地谈婚姻。然而我是在巴斯，人们有时在那里找姘头，却很少在那里找妻子。所以，一个女人在那里所能找到的也只有这样的朋友。

我开头一季在那里过得还算平静，因为虽然我同一个来巴斯消遣的绅士有了一些交情，可是我没有和他订下违法的条件。我拒绝了几个人偶然的调情，在这方面我处理得总算得法。我还没有坏到仅仅为着犯罪的快乐而去犯罪，也没有什么人利用我最需要的东西来引诱我。

然而，开头一季我达到这样的程度，就是结交了一个女人。我本来寄宿在她家里，虽然她并没有开着一所我们所谓的妓院，可是她自己也没有什么很好的节操。我每次举止总是这么正经，因此我的名誉并没有丝毫污点，同我来往的一切男人也都名誉很好，我同他们来往也没有什么受人非难之处。他们即使这样打算，也没有一个人似乎想到有这种不正当来往的可能。然而，有一位先生，像我上面所讲到的，总是单独和我在一起，陪我消遣，他还说，与我在一起他觉得很愉快，但是在那时候这里面并无其他的意思。

那群人全离开后，我在巴斯过了许多愁闷的时光。虽然我有时要到布里斯托去料理我的财产同款项，可是我高兴回到巴斯来久住，因为我不但与夏天寄宿那家的那个女人感情很融洽，而且还觉得冬天在那里居住比任何地方都便宜。在这里我快乐地过了秋天，却沉闷地过着冬天。但是我和寄宿那家的那个女人更亲近了一些，就免不了告诉她一些最沉重地压在我心上的事情，尤其是我财力拮据的情况。我还告诉她我有一个母亲一个兄弟住在弗吉尼亚，境况很不错。我既然已经写信给我母亲，报告我的状况和我所受的重大损失，我自然也该让我的新朋友知道，我盼望从那里得到一笔救济款，我的确是这样盼望着的。海船从布里斯托到弗吉尼亚的约克河，再从那里回来往往比从伦敦出发的海船时间花得少些。我兄弟又多半是同布里斯托的店家通信，因此我想在这里等候回信，比到伦敦去更合适些。

我这位新朋友似乎很为我的情况所感动。真的，她对我这么好，甚至在冬天把我住在这里的生活费降得很低，我相信她简直赚不到钱了。至于房子，我是一个钱也不出的。

春季来了，她仍然尽力照顾我，我同她住了一段时间，直到我看出有改换生活方式的必要。她有几个体面人，常来住在她家里，尤其是我所说的去年冬天单独找我陪他消遣的那位先生。他又来到这里，同来的有另外一位先生和两个仆人，住在他前回所住的那间屋子里。我疑心是我的女房东邀他来的，告诉他我仍然同她住在一起，但是她否认了这件事。

总而言之，这位先生来到这里，继续使我单独做他知心的朋友。他是个温文有礼的人，这是应该承认的。和他在一起我觉得很愉快，好像和我在一起（如果我可以相信他的话）他觉得很愉快是一样的。他对我并没有什么表示，只是非常的恭敬，对于我的道德他十分称赞。他常说，他相信假使他有其他的举动，我会鄙视地拒绝他。不久他知道我是个寡妇，我是搭前一班船从弗吉尼亚到布里斯托来的，我在巴斯等候下一艘从弗吉尼亚来的海船，盼望带来很多的财产。我听他说他有一个妻子，但是这位太太犯了神经错乱的毛病，由她自己的亲戚照顾着，因为怕人责备他没有好好为她医治，他同意这样办。当时他到巴斯来是为了在这样悲惨的环境中解除苦闷。

我的女房东主动地赞助这种来往，总是夸赞他的人品，说他是个知耻的君子，有道德的人，而且还有大量的财产。真的，我有许多理由这样相信他，因为虽然我俩住在同一层楼上，他常到我房间来，甚至当我躺在床上的时候。我也常到他房里去。然而除了接吻之外他对我从来没有任何进一步的举动，连求我答应他什么也未曾有过。直到好久以后他才向我提出了要求，这事你们以后会听到的。

我常和我的女房东谈到他的温文有礼，她对我说，她一开始就相信他是这样的。可是，她常对我说我应该从他那里得到一些好处，作为我陪伴他的报酬，因为他的确好像独占了我。我告诉她，我丝毫没有让他想到我需要他的帮助，或者我肯从他那里得到什么好处。她对我说她将自己承担这件事，而且办得巧妙。她同他谈过之后，我们第一次单独在一起的时候，他竟开始查问我的景况，问我自从上岸之后靠什么供养自己，问我是不是缺钱用。我很勇敢地推辞了。我告诉他虽然我的烟草货物受了损失，然而并没有完全丧失。受托替我料理一切的那位商人很诚实地为我办事，因此我不感到缺钱用。我希望能够节省一点，维持到新的一笔钱的到来，希望下一班海船会把那笔钱带来。在这期间我已经减少我的费用，前一季我雇了一个女仆，现在我已经不用了。那时我在二层楼有一间房子和一间食堂，这他知道，我现在只有三层楼上的一间房子。“但是，”我说，“我现在过得还是很满意。”我还说，和他在一起使我过得更快乐，因此我对他很感激。我所以说这些话是为了杜绝他向我提出任何要求的可能。然而，隔了不多时候，他又向我攻击，对我说，他觉得我不愿意把我的实情告诉他，这使他觉得很难过。他叫我相信，他查问这事，并不是想满足他自己的好奇心，却是为了要帮助我，假使有任何必要的话。既然我不肯自认有什么需要帮助的地方，他只希望我一件事，就是当我的确穷困时，或者将面临这个局面的时候，我肯坦白地告诉他。他既这么不客气地向我提出这个提议，我也应该同样不客气地告诉他。他还说，我要永远认为我有一个真朋友，虽然也许我不敢相信他。

我将一个心怀无限感激的人所该说的话全说了，告诉他我对于他的关怀十分了解。的确，从那时候起，我对于他不像先前那么拘束了，虽然双方还是处在严格道德的范围之内。但是无论我们的谈话多么随便，我却不能像他所希望的那样随便，就是说，告诉他我缺钱用。虽然对于他的提议我是暗自高兴的。

此后又过了几个星期，我还是没有向他要钱。我的女房东，那个狡猾的女人，老是敦促我去向他要，但是看我不能这样做，她就杜撰了一段故事，当我们在一块儿的时候，鲁莽地跑到我跟前说：“啊，寡妇！今天早上我有个坏消息要告诉你。”

“什么坏消息？”我说，“是弗吉尼亚来的商船被法国人抢去了吗？”因为这正是我所怕的事。

“不，不”她说，“是你昨天派去布里斯托取款的人回来了，说他一个钱也没有带回。”

她这样做，我很不高兴。我想这看起来太像暗示他了，他的确不愿受这种暗示，我明显地看出，我不去向他要，对我并没什么不利，因此我挡住了她。“我不知道他为什么说这话，”我说，“我派他去拿的钱全都拿来了，你看这就是，”说着我就拉出我的钱袋来，里面有十二个金币。我还说，“我打算不久就把大部分的钱给你。”

对于她开头所说的话，他好像有点不高兴，我也是这样，我想他会以为这人太无顾忌了。但是他听我这样回答，又立刻恢复了他本来的神情。第二天早上，我们又谈论这事，那时我看出他是完全满意了，他微笑着说，他希望我不要没钱而不告诉他，因为我已经答应他了。我告诉他，我的女房东前天那样公开地谈论与她无关的事情，我非常不高兴。但是我猜想，她要讨回我所欠她的钱，差不多有八个金币，我早已决定还给她，所以就在当天晚上给她了。

他听到我说已经把钱还她了，很高兴，接着我们就谈到别的事。第二天早上，他听到我已经起来了，就叫我，我回答了他。他请我到他房里去。我走进去的时候，他还躺在床上。他要我走近，坐在他的床边，因为他说他有些话要对我说。说了几句很殷勤的话之后，他问我肯不肯对他诚实，对他要求的一件事给他一个诚恳的答复。对于“诚实”这两个字我稍稍考虑了一下，然后我问他，我是否曾经给过他什么不诚恳的答复，接着我答应他我可以这样做。然后他就说出了他的要求，那就是，让他看看我的钱袋。我立刻就把手放到我的衣袋里，对他笑着，拉出了钱袋，里面有三个半金币。他问我这是不是我所有的钱。我告诉他不是，又笑着说，还多得很呢。

他说，那么，他希望我答应去把我所有的钱拿来，甚至每一个小铜币。我于是答应了，回到自己房里，把一个小小的私人箱子拿来，里面还有差不多六个金币，几块银币，一齐倒在他床上，告诉他这是我所有的财富，一个先令也不少。他看了一下，但是没有数，又把这些钱全部堆到箱子里，然后伸手到他的衣袋里，拿出一把钥匙，叫我打开他放在桌上的一个核桃木小匣子，把里面的一个盒子给他拿来。我照他的话办了。那盒子里有许多金币，我相信大约有二百个，但是我不知道到底有多少。他拿过那盒子，拉着我的手，让我把手放在盒子里，抓了一大把金币。我退缩不肯，但是他紧拉着我的手，把它放在盒子里，让我抓了一把所能抓起的金币。

然后，他让我把钱放进我的衣裙里，接着他又把我的小箱子拿来，把我所有的钱全倒在它的里面，叫我把这许多钱全带回我自己房里去。

我特别详细地叙述这段经过，是因为这里面所含的妙趣，表示出我们彼此的情谊。这事过了不久，他就开始天天挑剔我的衣服，说我的花边难看，说我的帽子不好，总之，劝我去买更好的。那是我十分愿意的，虽然我没有表示出来，因为世界上我所最喜欢的东西是漂亮的衣服。我对他说我必定要节省着用他借给我的钱，否则我就不能偿还他。他于是简单地告诉我，他既对我存着诚恳的敬意，又知道了我的境况，他不是把那些钱借我，而是送给我，他认为我应该得到这笔钱，因为我那么形影不离地陪伴他。此后，他要我雇个女仆，多租几间房子，那位与他同来巴斯的朋友回去了，他让我和他一起吃饭。我很高兴，照那情形看来，我相信我不会因此有什么损失的，那个女房东也没有忘记我们这样生活了差不多三个月。那群游客渐渐离开巴斯的时候，他也说要离开，而且希望我和他同到伦敦去。我对于这个提议并不十分放心，因为我不知道到了那里我会处于什么地位，或者他会怎样待我。但是正在我考虑这个问题的时候，他得了很厉害的病。他本来有事到索美塞得郡一个叫作瑟普吞的地方去，却在那里生了一场大病，使得他不能旅行，所以他派仆人回到巴斯，请我雇一辆马车，亲自到他那里去。在他走之前，他把所有的银钱和其他贵重东西，交托给我。怎样处理这些东西呢，我不知道，我只好尽力把这些东西收拾好，把房子锁好，到他那里去。到了那里，我看他病得很厉害，于是劝他躺在抬床上抬到巴斯来，在那里可以有更多的人和更好的医生照顾他。

他答应了，我于是把他带回巴斯，我记得那大概有十五里的路程。回来后，他继续患着寒热，病得很厉害，躺在床上有五个星期，这段时间全是我亲自看护他，陪伴他，就像妻子一样地尽心。真的，即使我是他妻子，也不能够更体贴了。我常常守他坐着，坐得那么久，直到最后他不愿让我再守夜了。于是，我就搬了一张小床到他房里，紧挨着他的床脚。

我深为他的病情担心，唯恐失去了这样的一个朋友。他现在怎样，将来也会怎样，我常常一连好几个钟头坐在他身旁哭泣。终于，他渐渐好些，使人们感到他会有痊愈的希望。的确，他后来渐渐复原了。

假使那实情不像我现在所要说的，我也不至于吞吞吐吐不肯说出来，这可以从在这本书里说到别的事情时我所取的态度看出来。但是我敢说，在我们一切的来往中，除了当我或者他躺在床上的时候走到彼此的房间里，还有他生病的时候，昼夜看护他这些必要的事情以外，我们中间未曾有过一点无廉耻的话或者举动。啊，如果一直这样又多么好呀！

过了些时候，他精力恢复，很快就好了。我要搬走我的小床，但是他要我等到他能够独自在房里，不用守夜看护的时候，再迁回自己的房里。

他利用许多机会来表示感激我的爱护。当他完全复原的时候，他给我五十金币作为酬劳。他说，我曾经拿了自己的生命去冒险，来救他的生命。

现在他深深地表示对我怀着一种真诚的、牢不可破的感情，但是始终表白他对于我们的道德是极端谨慎的。我告诉他关于这点我是十分满意的。他甚至向我声明，即使他是光着身子和我同床，他也要神圣地保存我的贞操，正如我受到一个强奸者的攻击时他将保护我的贞节一样。我相信他，而且告诉他我信得过他。但是这并不能使他满足，他说，他要等一个机会给我一个确实的证明。

此后过了许久，我为了自己的事要到布里斯托去，这回他替我雇了辆马车，要跟我同去。这时我们亲密的程度更加深了。从布里斯托他带我到格罗斯忒去，那是一趟快乐的旅行，呼吸些新鲜空气。在这里也真凑巧，旅馆里没有多余的房间，只剩下一个大房间，里面有两张床铺。旅馆主人领我们上去，走进那个房间，很坦白地对他说道：“先生，这位太太是不是你的夫人，我倒用不着问，即使不是的话，你们可以同样清白地躺在这两张床上，就像是在两间房子里一样。”说着，他拉过一片大布幔，分开了整个房间，的的确确地把两张床分开了。“好吧，”我朋友十分欣然地说，“这些床铺可以用，至于其他方面，我们的血统太近了，不能躺在一起，虽然我们可以彼此睡得很近。”这使这事现出正直不苟的样子。当我们快上床的时候，他规矩地走到房外，等到我已经躺在床上了，然后才躺到他自己的床上去睡，但是躺在那里和我谈了许久。

最后，他又重述他常说的话，他能够光着身子和我同睡，而不会给我丝毫的损害，一面从他床上跳下来。“现在，我亲爱的，”他说，“你将看到我对你是多么公道，以及我对你绝不食言。”说着就来到我的床上了。

我稍稍抵抗一下，但是坦白地说即使他没有说出这些保证的话，我也不会怎样抵抗的。所以挣扎了一下之后，我就静静地躺着，让他到我床上来。他到了我的床上，双手拥抱着我，这样我同他睡了整整一夜，但是，除了像我所说的，双手拥抱着我以外，他对于我没有任何其他的举动，也没有向我提出什么要求，不，也没有整晚如此。他早上就起来，穿好衣服，离开我时我还是和出世那天一样的纯洁。

对我说来，这是一件令人惊奇的事情，在明白自然规律怎样发生作用的人们的眼里，也是如此。因为他是一个强壮的，活泼有力的人。他这样做全不是出于一个宗教的信仰，却只是出于感情。他认为虽然在他心里我是世界上最可爱的女人，然而因为他爱我，他不能够伤害我。

我承认这是个高尚的原则，但是因为我从来不知道这个道理，所以我觉得这是十分可怕的。我们像以前一样地继续我们的旅行，最后又回到巴斯来了。在那里他既有机会随意到我这里，他常重演那种节制的功夫，我常同他睡在一起，虽然夫妇之间一切的亲热我们都有份儿，可是他从未要求进一步的行动，他为这点很看重自己。我并不是说我完全喜欢这种办法．像他所想的，因为我承认我更需要他。

我们这样过了将近两年，在这期间他只到伦敦去过三次，一次在那里待了四个月。但是说句公道话，他总是供给我钱，使我很舒服地过活。

假使我们继续这样下去，我自信我们很可以夸口。但是聪明的人们说过，故意走到悬崖去勒马是不妙的。我们就感到这样。现在我又要说句公道话，承认第一次破约不是因为他。有一天晚上，我们同在床上，温暖而快乐，那天晚上我们俩喝了比通常稍微多点的酒，但一点也没有使我们任何一个神经错乱。胡闹了一阵之后（那是我不能说出口的），我被他的双手紧紧地抱住，我对他说（我现在重述这话，还带着羞愧和灵魂的恐怖），我心里希望他有一夜免除约定，只这一夜。

他立刻照我的话办了，此后就无法阻挡他了。真的，我也不想再阻挡他了。

这样我们的道德控制算是打破了。我拿朋友的地位换来荡妇这个难听的、刺耳的头衔。早上我们两个都在忏悔，我很痛心地哭着，他也说自己很难过，这是我们当时所能做的一切。那条路既然这样开拓了，道德和良心的栏栅这样搬开了，我们此后就没有什么困难了。

那星期的其余几天，我们在一块儿的时候只有一个无味的话题。我红着脸望着他，时时发出那个悲惨的抗议，“假使我现在怀了孕，那可怎么办呢？那时，我将怎么办呢？”他壮我的胆，对我说，只要我忠心于他，他总会忠心于我。既然弄到这个地步（他真是从没有存这个心），假使我怀了孕，他将照顾孩子和我。这使我们两人更死心地继续下去。我请他相信假使我怀孕了，我宁可因为没有接生婆而死去，也不肯说出他是那孩子的父亲。他请我相信假使我怀了孕，绝不至于没有人来接生。这种互相的保证使我们死心塌地去做，此后我们随意常常再犯那种犯罪行为。等到最后，我起先担心的事真的成为事实，我果然怀孕了。

我相信自己怀孕了，也使他相信了之后，我们就开始设法来处理这事。我提议把这秘密告诉我的女房东，并且征求她的意见，这个办法他很赞成。我的女房东，一个常干这种事的女人（我看出了），倒觉得这事无所谓。她说她知道最后会弄成这样子的！她还为这事和我们大开玩笑。像我前面所说的，我们觉得她是一个对这类事有经验的老婆婆，由她安排一切的事情。她答应去找一个接生婆和一个看护妇，把别人的一切查问回答得非常圆满，顾全了我们的体面，她真是把这些事干得巧妙异常。

当我快分娩的时候，她请我的男人到伦敦去，或者假装到伦敦去。当他走后，她通知教区里的执事人员说，有一位太太将在她家里生产，她与这位太太的丈夫很熟悉，而且告诉他们一个捏造的名字，她把他叫作华尔特·克利夫爵士。她告诉他们他是一个很值得敬重的绅士，有什么需要查问的事她都能够回答。这立刻使教区里的执事人感到满意，我受人敬重地分娩了，即使我真是克利夫夫人，也不过如此。我临产时受了巴斯三四位最有声望的太太的帮助，然而，这使他为我花了更多的钱。我常对他说我为这事很过意不去，但是他劝我不必担心。

他既然很充足地供给我钱，做我分娩时这笔极大的开销，所以我生产时的一切都极阔绰，但是我不喜欢弄得太华丽，也不爱过分铺张。并且根据我的经验，我很知道世界上的事情。明知这类事情常常不能维持很久，因此留心尽量积攒些钱，为的是晴时预备雨时粮，一面让他相信这些钱全花在我分娩时阔绰的铺张上面。

用这种手段，加上前面所说他过去给我的钱，我在分娩完结时身边差不多有二百金币，里面有一部分还是我自己的钱剩下来的。

我生下一个好孩子，一个可爱的孩子。当他听到这消息的时候，写了一封很恳挚殷勤的信给我，然后又写信告诉我，等我能起床，身体一恢复，就到伦敦来，他认为那对我会更体面些。他在罕麦斯密已经为我预备了房子，那么就好像我是从伦敦到那里去的。再过一些时候我可以回到巴斯去，他也和我一同去。

我很喜欢这个提议，所以特意雇了一辆马车，带了我的孩子，一个看护喂他奶的乳母和一个女仆跟我一起到伦敦去。

他坐自己的四轮马车到勒定来接我，携我走进他的车里。剩下仆人同小孩在雇的马车里，这样他带我到罕麦斯密我的新居。我太应该喜欢这所新居了，因为那是所非常漂亮的房子。

我现在真是到了我的幸运的最高峰，我什么也不缺，所缺的只是没有当一个正式的妻子，然而在这种情形之下是办不到的。所以我无时不在想法尽力去节省，像我上面所说的，好为将来缺钱的时候做个准备，因为我明知道这种事情是不会永远继续下去的。有姘头的男人们常常更换他们的姘头，厌倦她们了，或者吃起醋来，或者类似的事。有时别人爱戴的女人却不做贤惠的事情来保持人们对她们的敬重，或者好好地保存她们的贞节，一日她们被人们蔑视地丢掉，那真是罪有应得。

但是在这点上我是没有危险的，因为我既不想去换一个人，所以也不想去认识什么人，那么也就没有见异思迁的引诱。除了我寄宿的那个人家，还有隔壁一位牧师太太以外，我不同任何人来往。所以当他不在家的时候，我不去找谁，每当他回来的时候，也从未曾看到我不在自己房里或者客厅里。假使我到什么地方去换换空气，也总是和他一同去的。

我这样和他过活，他这样和我过活，的确是世界上最偶然的事情。他常向我声明，他刚刚和我结识的时候，甚至于到我们第一次破坏了我们约章的那天晚上，他绝没有丝毫想和我交合的打算。他一向对我存着真挚的感情，绝没有想过要干他所干的事情。我请他相信我绝没有猜疑他。假使我疑心，我也不会这么轻易答应他那种引起后来的事情的放肆行为，那是一件出乎意料的事情，那是因为那天晚上我们太顺着彼此的意思做了。真的，此后我常常说，关于满足我们淫乱不自持的放肆的欲望这一点，我们应当谨慎，怕的是正当道德的决心最不可缺少的时候，意志却离开了我们。这可以给这个故事的读者做个警告。

说真的，自从我开始同他来往的第一刻起，我就决定让他同我交合，如果他提出这事。这是因为我要得到他的帮助，我不知道除此以外还有什么别的法子，能够笼络住他。但是那天晚上当我们同在一起的时候，而且，像我上面所说的，已经达到那个地步的时候，我发现了我的弱点。那种欲望是抵抗不住的，甚至在他向我提出请求之前，我已经不得不放弃一切了。

然而，他待我那么公道，他绝没有拿那件事来责备我。他也从没有在任何时候对于我的行为表示丝毫的不满，而且总是声明他和我们第一次在一起时一样地喜欢我。

那是真的，他没有妻子，那就是说，她对于他已经不是妻子了，但是良心的反省常常把一个男人，尤其是一个明理的男人，从一个姘妇的怀中夺去。它最后也把他从我怀中夺去了，虽然并不在这个时候。

另一方面，对我所过的生活，我自己也受到良心的暗中责备。就是当我的满足达到空前未有的程度的时候，我眼中还是看到一个穷困饥饿的可怕前途，像个可怕的魔鬼似的站在我的面前，所以我不敢回头看。但是穷困既带我走上这条路，所以对于穷困的恐惧使我不得不留在那里，假使我能够积下足够维持生活的一笔钱，我自愿整个儿地离开这条路。但这都是些无关紧要的念头，他一来到我的面前，这些念头就消失了。因为和他在一起是这么快乐，所以他一来到，一切愁闷，就会随之消失。那些想法全是我孤单地留在家里的时候才有的。

在这种既快乐而又不快乐的环境里我过了六年，这一时期我为他生了三个孩子，但是只有第一个活着。虽然在这六年里我搬了两次家，可是第六年我又回到罕麦斯密里我开头住的那所房子。就在那里，一天早上，我吃惊地接到我男人寄来的一封恳挚而悲哀的信，告诉我他觉得很不舒服，恐怕又要病一场，但是他妻子的亲戚和他在一块儿，所以我不能和他在一起，然而他表示对这种环境很不满意，假使人家肯让我像从前那样地照顾和看护他，那就好得多了。

我听到这个消息很担心，急着要知道他的病情。我等了两个星期左右，什么音信也没有得到，这使我感到很惊奇，于是开始不安起来。我想，可以说，在第三四个星期内，我差不多是疯了。我感到特别着急的是不知道他住在哪里。因为我起先假定他是住在他岳母家里的，但是我回到伦敦以后，根据他告诉我的通信地址，很快就知道了怎样去打听。我打听到他住在布沦斯柏立街上一所房子里，他把全家都搬到那里。他的妻子和他的岳母也同住在那里，尽管人们不让他妻子知道她是和丈夫同住在一起的。

我不久又听说他病得快要死了，这几乎把我急死，极想得到一个真实的消息。一天晚上，我巧妙地把自己装扮成个女仆，戴上圆软帽和草帽，走到门前，说是他从前住的地方的邻居太太派来代主人和主妇问候的，同时探问先生的病况，以及前晚睡得如何。传达这些话的时候，我得到我所欲得的机会。因为我和一个女仆谈起天来，我和她说了一大阵闲话，知道他病的一切详细情形，我知道他得的是一种肋膜炎，带有咳嗽和发烧。她还告诉我谁住在他家里，他的妻子怎样，照她说，他们还希望她可以恢复理智。至于那位先生呢，医生说，他没有多大希望了，那天早上他们以为他就要死了，这时他也只是好一点，但是他们还认为他活不过明天晚上。

这对我是一个极其可怕的消息，我现在开始看到我幸运的终止，想到我曾经勤俭持家，在他活着的时候，积下了一些钱，是很好的，因为现在我看不到自己面前有一条谋生的路了。

此外，我还有一件发愁的事，那就是我有一个儿子，一个美丽可爱的孩子，差不多有五岁了。可我却没有为他预备一笔钱，最少我是没想到。怀着这些思虑和一颗悲哀的心，那天晚上我回到家里，开始打算自己将怎样过活，怎样安排，去度过余生。

你们可以相信我是不能放心的，必定很快又去打听他的情形。我不敢自己再去，就派几个假装的探信人去。等到又过了两个星期，我听说他的生命有希望了，虽然他还是病得很厉害。然后，我就不再派人到那里去了，再过些时日，我听他的邻居说他已经在屋里走动了，然后又听说他能到外面来了。

我那时一点也不怀疑我会很快听到他的信息，于是开始安慰自己，以为我的境况要复原了。我等了一个星期，两个星期，很惊奇地等了差不多两个月，一点信息也没有听到，只知道他复原后，为了换换空气使他的病体可以恢复得更快一些，就到乡间去了。此后又过了两个月，我听说他又来到他城里的家中，但是我仍然没有听到他的一点消息。

我写了好几封信给他，信封上的住址也和平常一样，后来发现只有两三封他来取了，其余的却没有取去。我用一种从来未曾用过的迫切口气，又写信给他，在一封信里我告诉他我的境况，我欠了房租，孩子没有生活费，我自己如何可怜，在他严肃地答应照料我并供给我的费用之后，我怎样的衣食无着。我把这封信另外誊写了一份，看到这封信放在那里快一个月了，还没有人去取。我就想出一个法子把另外誊写的这一份交到我听说他常去的一个咖啡馆里，让他亲自去取。

这封信逼得他给了我一个回复，从回信里，虽然我看出我是被遗弃了，可是我也看出他前不久曾经写过一封信给我，要我再到巴斯去。信的内容我不久就会说到。

说真的，当人们躺在病床上的时候，对我们这种来往是用和我们以前不同的一副面孔和眼光看待的。我的爱人曾经走近死亡之门和永劫的边际，他对于过去风流放荡的生活感到莫大的懊悔和悲伤。尤其是和我的这种违法的来往恰恰是一种持续很久的奸淫生活。它已经现出真相，不像他从前所想象的那样了，而是对这事感到极大的厌恶。

我免不了又要说，而且把这话当作我们女性干这类寻乐事情时的一个指南：每当诚恳的忏悔随着这类的罪恶而来的时候，对于对方必定产生一种憎恨。起先的感情越是浓厚，那憎恨也就越深。总会这样的。的确也不能够有别的结果，因为既然对那罪恶怀着真正的恶感，当然对罪恶的根源也不能见爱。既然对于罪恶怀着仇恨，自然对于一同犯罪的人也要怀恨。你不能期望有别的结果。

我这时的情形就是这样，虽然这位先生礼貌很好，心地公道，没有走什么极端，但是从这件事情的简短经过看来，他的为人也不过如此。他从我最后一封信和其他一些信里看出，我没有到巴斯去，而他的第一封信我也没有收到，他就写给我下面这封信：

太太，我很奇怪我前月八日所发的信竟没有到你手里。我向你发誓那是送到你的寓所，交到你的女仆手里的。

我用不着告诉你我过去一些时候的情形以及我走到了坟墓的边缘，又如何借上天意外的、我不配接受的慈悲而复活了。在我生病的时候，我们不幸的来往在我的良心上不能算是最轻的重累，这你是会知道的。我用不着再说什么，需要忏悔的事情也一定要改正的。

我希望你能够回到巴斯去。我这里附上一张五十金镑的支票，做你还清房租和回去的费用。我还要告诉你，只是为了这个缘故，并非因为你哪方面触犯了我，我不能再和你见面了，我希望你不要感到吃惊。我对于孩子将有相当的照顾。把他留在那里，或者带他和你同走，都随你的便。我希望你也有同样的感想，这对你会有利的。——我是你的，等等。

我看到这封信好像受了一千处的创伤，我自己良心的责备是无法形容的，因为我也明白自己的罪恶。我想，假使继续和我兄弟在一块儿，我的过失或许会少些，因为我们两个当时都不知道，就是结了婚也不会有罪。

但是我从来没有想到我这些时候是个已经嫁了人的女人，布商某某先生的妻子，虽然他被环境所逼，离开我了，却没有权力让我免受我们两人婚约的束缚，或者给我一种法律上的自由，再去嫁人。所以这些时候我的的确确是一个荡妇和淫妇。我又责备自己的放纵行为，我怎样诱骗了这位先生，真正做了这个罪恶的主犯以及现在他被真挚的感触慈悲地从深坑中救出，但是我却剩下来，好像被神的慈悲所遗弃了，为上天所不睬了，去继续我的邪恶行为。

在这种感想之下，我继续过着很愁闷、很悲哀的生活，差不多有一个月时光，也没回到巴斯去，因为我不想再和从前那个女人在一起，害怕她会教唆我再走进什么罪恶的生活，像她从前所干的那样。而且，我也不愿意让她知道我是被人遗弃了。

现在我对于我的孩子倒很觉为难。要我和这孩子分开，那简直等于叫我死，然而想到将来有一天我和他在一起，看护着他，却没有一笔钱来抚养他的这种危险时，就决定把他留在现在所住的地方。但是我那时又打好主意我自己还住在他邻近，那么我可以有看到他的快意，却没有供养他的麻烦。因此我写了一封短信给我的男人，告诉他我什么事都听他的命令，除了回到巴斯去这件事。与他分开虽然对我是一个永远不能复原的创伤，可是我十分相信他的想法是对的，而绝不想去阻碍他改过的决心。

然后我用我所能写的最动情的话，向他说出我自己的境况。我告诉他，我希望能感动他，使他对我发生慷慨的友谊的那些不幸的苦难，现在也会感动他对我表示一点关切，虽然我们来往中的犯罪行为（我相信我们两个那时都没有存心想坠到里面去，）结束了。我也想像他一样诚恳地忏悔一番，但是我求他保证我一定的生活，那么我可以不至于看到可怕的穷困前途而受到引诱。假使他怕我麻烦，那么我求他让我回到弗吉尼亚我母亲的家里去，他知道我是从那里来的，这样他就不会再有什么恐惧了。最后我告诉他，假使他再寄给我五十金镑，使我更容易动身，我必定回他一张断绝关系的保证书，答应绝不再麻烦他了，除非是要了解孩子的健康情况。假使我到了那里，我的母亲还活着，我的境况也很不错，我必定写信叫孩子到我那里去，让他不必操心了。

这完全是一种欺骗。其实我并没打算到弗吉尼亚去，我在那里过去的事迹，一说出来就使谁都相信我不会去的。但是我的目的是，假使可能的话，从他那里得到这最后的五十金镑，因为我明知道这是我所能得到的最后的一些钱了。

然而，我所提出的理由，就是说，给他一张断绝关系的保证书，绝不再去麻烦他，很有效地说服了他。他派一个人送给我一张支票，那个人还带了一张断绝关系的保证书让我签字，我坦然地签了字，收了那笔钱。这样，虽然很痛心地违背了我的意思，这件事终算告一段落。

在这里我不免想到，处在像我们从前那样地位的人们，借口居心纯良，友谊深厚等等，彼此太放纵产生了不幸结果。因为肉欲常常在这种友谊中起了很大的作用，以致最后会压倒最严肃的决心。当廉耻丧失的时候，罪恶就会冲进来，真正纯洁的友谊却应该极严格地保存这种廉耻。但是我把这些事留给读者，让他们自己去发出正当的判断吧，他们比我更能够讲得有说服力，我是这么快又糊涂起来了，所以也不是一个很高明的劝告者。

我现在又是一个独身的人了，我可以这样叫我自己。世界上一切做妻子或者做姘妇的义务我都摆脱了，虽然我还有那位当布商的丈夫，可是我现在差不多有十五年没有得到他的信息。我自以为和他毫无关系谁也不能怪我，何况他临走时告诉我过，如果我不能常常得到他的信息，我可以认为他死了，我爱再嫁谁，就可以嫁谁。

我现在开始计算我的存款了。我写了许多信，经过多次的请求，以及我母亲从中斡旋之后，我从我住在弗吉尼亚的兄弟（我现在这样称呼他）那里得到了第二批货物，用来补偿我带走的货物的损失，不过却附加了一个条件，那就是我要订立一个断绝关系的保证书给他。我虽然觉得有些不高兴，但是却不得不答应他。然而，这件事我处理得很巧妙，在我未曾在保证书上签字以前，就把货物取走，以后我老是找各种借口，躲避这件事，企图拖延下去。最后我又借口我必定要写信给我兄弟，得到他的回信，然后我才肯签字。

这笔赔偿的钱也算在内，在我得到那最后的五十金镑之前，我看我的财力，一共算起来，差不多有四百金镑，再加上我所有的，差不多有四百五十金镑。我还另有一百多金镑，但是因为这笔钱我却碰到一回倒霉的事，那就是，我委托这笔钱的一个金匠破产了，所以我损失了七十金镑，这个人的债务和解费是每一百金镑只交三十金镑。我有一点金银器皿，但是不多，衣服和衣料却积得很多，是足够用的。

拿了这些资本，我又重入世途了。但是你们应当想一想我现在的模样和我住在勒德立夫的时候不同了。第一，我差不多老了二十岁，我的年纪和我到弗吉尼亚去的旅行都不会使我增了颜色。虽然凡是可以使我打扮得更好看的东西我一件也没有忽略过——除了涂脂抹粉，因为我还不甘愿做这种事——然而二十五岁和四十二岁看起来总有些不同的。

我对于将来的生活，筹划了无数的道路，开始很严肃地考虑应当怎么办，但是一直没有什么机会到来。我开始设法使人们把我看作拥有厚资的人，使人们传说我有许多财产，而我的财产是在我自己手里，下面这点倒是真的，上面这点却像我前面所说的。我没有朋友，这是我最大的不幸，结果就是没有一个顾问，尤其是，没有一个人能够推心置腹地将我的真实情况偷偷地谈谈。我从经验上看出，除了贫穷以外没有朋友是一个女人最坏的处境了。我说一个女人，是因为很明显，男人能够做他们自己的顾问，能够指挥他们自己，比女人更懂得怎样使自己从困难中打出一条路来，去做自己的事情。但是假使一个女人没有朋友可以谈谈自己的事情，得到教诲，得到帮助，那么十有八九她是完了。不，她越是有钱，她被欺受骗的危险越大。我把一百金镑放在那位金匠的手里，就是这样的情形，如我上面所说的，他的信用好像已经渐渐下落了，但是没有谁可以商量，一点也不知道这回事，所以损失了我的金钱。

当一个女人剩下孤单单的一个人，一点劝告都得不到的时候，她正像一袋钱或者一块宝石，掉在大路上，自然会落在第一个路人的手中。假使一个有道德、主持正义的人刚好碰到这东西，他会拿这东西去招领，原主也许又会听到这东西的消息。但是这样一个东西落在那些毫不犹豫地夺为己有的人们手中多少次，才能有一次碰到好人呢？

这分明是我的情形，因为我现在是个无拘无束、无人指导的人，没有帮手，没有扶助，没有人来指导我的行为。我知道我的目的，也知道我所要的是什么，但是却不知用什么手段去达到那个目的。我很想能过安定的生活，假使我碰到一个谨慎的好丈夫，我一定做个非常贤良的妻子。不然的话，罪恶总是从穷困之门而来，绝不会从欲望之门而来的。正因为我没有得到安定的生活，所以才深深了解这种生活的价值，绝不至于做什么事，失掉这种生活的幸福。不，我所经历过的一切艰苦使我更要做一个好妻子。我那几回当妻子的时候，我的行为也从未使我的丈夫们感到任何不安。

但是这一切都是无用的。我没有遇到增强我勇气的事情。我等候着，我规规矩矩地过活，极力节省，量入为出，但是什么机会也没有，什么办法也没有，我的钱却很快地消耗着。我不知道怎么办，对于未来的穷困的恐惧使我的心绪愁闷不堪。我有一些钱，但是我不知道把它安顿在哪里，那些钱的利息也不够维持我的生活，至少在伦敦过活是不成的。

后来，一个新的局面展现在我面前。我所寄宿的那个地方有个北方的女人，她谈话中最常提到的是她那边伙食怎样低廉，生活怎样舒适。那里的东西多么丰足，多么便宜，他们来往的人们是多么上等以及其他这类的话。后来，我对她说，她打动了我的心，我想到她那边去住。因为我是一个寡妇，虽然我有足够的钱可以维持生活，可是无法使我的财力增加。而且伦敦是个奢侈的地方，在这里住，一年不超过一百金镑是不行的。除非我不跟人交往，不用仆人，不讲外观，自己埋在家里，好像我有什么不得已的理由必须这样做。

我应当说明，我一直使她像其他人一样相信我很有钱，或者最少也有三四千金镑，甚至更多些，这笔钱又全在我自己手里。当她以为我有意到她那边去的时候，对我非常亲密。她说她有个姊妹住在利物浦附近，她的兄弟是那里一位有声望的绅士。在爱尔兰还有一片大地产。她说大约过两个月她要到那里去，假使我肯陪她一块儿去，我将像她一样受到欢迎，住一个月或者再久一些，可以随我的便，那就看我爱不爱那个地方。假使我以为住在那里很合适，她敢担保他们会替我料理一切，即使他们自己不能接待寄寓的人们，也会介绍我到一些合适的家庭里，在那里我会住得十分满意。

如果这个女人知道我的真实情况，她绝不会安排这么多圈套，辛辛苦苦想这么多办法，来捕捉这样一个可怜的、孤苦伶仃的人。这样的人即使被捉住，也值不得什么。真的，我的情形几乎是绝望了，我想我的境况再坏不过了，因此只要他们对我没有什么伤害，至于会碰到什么，也就用不着考虑了。经过许多次的邀请和她的诚实友谊和真正要好的表示以后，我终于被她说服了和她同去，因此我捆好我的行李预备去旅行，虽然我绝对不知道到什么地方去。

现在我觉得自己有个大难题。我在世界上所有的一点财产全是现款，除了像前面所说的，一些金银器皿，一些衣料和我的衣服。至于家中的用具，我只有一点，或者说等于零，因为我一向住在公寓里。但是我在世界上竟没有一个朋友，可以把我所有的这点东西托给他，或者告诉我怎样去处置这些东西，这事使我日夜不安。我想起银行和伦敦其他的公司，但是我没有一个朋友，可以托他代替这银行的票据、账簿、支票和其他这类的东西，而只能带在身边，自己保存着。可是，又怕不安全。假使这些文件丢了，我的钱也丢了，那么我就完了。而另一方面，因为这些东西，我也许会遭到抢劫或者在异乡被人谋杀了，因此我不知道怎么办好。

一天早上我忽然想起我自己要到银行去。这家银行我是常去取利息的，在那里我曾碰到一位职员，我和他接洽，他对我非常诚实公平，有一回他对我特别公道，当我数错了钱，没有拿够我应得的数目，正要走的时候，他竟把我叫住了，给我其余的钱，那笔钱他尽可以放进他自己的口袋里的。

这一次我去找他，告诉他我是一个没有朋友的可怜寡妇，不知道怎么办好，问他肯不肯受点麻烦做我的顾问。他对我说，假使在他的职业范围以内有什么事情我想得到他的意见，他将努力使我不至于吃亏，但是他还要介绍我认识一位谨慎的好人，他也是干这类职务的一个职员，虽然不在这家银行里，他的见识很不错，他的诚实我也可以信赖。“因为，”他还说，“我可以担保，担保他所做的一切没有问题。假使他骗了你一个最小的铜币，太太，这可以归咎于我，我也一定要赔偿。他喜欢帮助人办这种事，他把干这种事，当作一种慈善的举动。”

我听到这话有一点犹豫，停了一会儿，我告诉他我宁可信赖他，因为我看出了他是诚实的人，但是假使办不到，我一定接受他的推荐。“我敢说，太太，”他说，“你对于我的朋友，会像对于我一样地感到十分满意，他一定能够彻底地帮助你，这是我所做不到的。”他大概满手都是银行里的事，除了行里的事情他什么事也不干预。因此他又说，因为给我出主意或帮忙，他的朋友不会向我要钱，这话对我真是一个很大的鼓励。

他定好当天晚上，银行关门之后我去会他和他的朋友。我一看见他的朋友，刚一开始谈这件事，我就觉得很满意，认为碰到了一个很诚实的人。他的脸孔就显出他的诚实，我后来听说，他的声名到处都好，我对于他简直不再有任何怀疑。

第一次会面时，我只说了我前面所说的话，我们分手时，他同我定好第二天到他那里去，他还说我同时还可以向人查问他的品格，但是我却不知道怎样去办，我自己是一个朋友也没有的。

第二天我就去见他，那一次我更随便地对他说了我的情形。我把我的情况大致告诉了他。我说我是一个从美洲来的寡妇，十分孤独无依，一个朋友也没有。我有一点钱，只有一点，因为怕失掉这些钱，都快疯了，因为在世界上没有一个朋友可委托去料理这笔钱。我打算到英国北部去，因为那里的生活便宜一些，这样我的存款就不至于浪费了。我很愿意将我的钱放在银行里，但是我不敢把票据带在身边。至于怎样同银行通信，或者同谁通信，我也不知道。

他对我说我可以把钱存在银行里，当作一笔账目，这项款既然记在账簿上，我就有资格随时去取，假使我住在北方，我可以向出纳员发出支票，随我高兴，写信去领款。但是，这却只算作活期存款，银行对于这项存款不付利息。我还可以用我的钱去买股票，这股票可以储蓄在那里，但是假使什么时候我想把它卖掉，我必定要特意到城里来，把它让出，甚至于我领每半年一次的股息也有些困难，除非是我亲身在这里，或者有个可以信得过的朋友，用他的名义来买股票，找他替我办理一切，不过这也有我前面所说的同样困难。说着这话，他瞪着眼睛望着我，微微地笑了一下。最后，他说，“你为什么不找个总管家，太太？他可以照顾你和你的钱，那么省得你麻烦了。”

“是的，先生，那么钱也就不在我手里了，”我说，“因为我真觉得两方面的危险都是一样的。”但是我记得我偷偷地对自己说：“我希望你把问题提得明明白白，我一定要慎重地考虑一下，然后才说‘不’字的。”

他和我谈了许多次，有一两次我想他是存有深意的，但是我真伤心，我最后听到他有一个妻子。但是当他自认他有一个妻子的时候，他摇了摇头，有些忧虑地说道，他的确有一个妻子，但是又没有妻子。我开始想他是处在我前个爱人的地位，他的妻子是神经错乱了或者疯了。可是，我们那次没有再多谈，他告诉我他那时事务很忙，可是假使我肯在他事务完结之后到他家里去，他可以考虑怎样替我安排，把我的事情处理得十分稳妥。我告诉他我一定来，希望他告诉我他住在哪里。他写下了他的住址，当他交给我的时候，他把它念了一遍，说道：“这就是，太太，假使你敢冒险相信我的话。”“是的，先生，”我说，“我相信我可以冒险相信你，因为你自己说过了，你有一个妻子，而我又不需要找丈夫。何况，我敢把我的钱委托给你，那是我在世界上所有的一切，假使失去了，我敢冒险到任何地方去。”

他说了几句开玩笑的话，那是很漂亮、很有礼貌的，假使那些话是真的，那会使我非常高兴。但是那些话只是说说而已，我拿了那住址，约好当晚七点钟到他家里找他。

我到了以后，他提议几种办法，把我的钱存在银行里，为的是我可以得到利息，但是这样办仍然有种种的困难，他都反对，以为是不安全的。我看出他是一个真诚无私的人，便心想，我的确找到了我所需要的诚实人，绝找不到更好的了。所以我很坦白地告诉他我还未曾遇到过一个我可以相信的男人和女人，或者我可以放心委托的人。我看他这样无私地关心我的安全，就毫无顾虑地把我所有的一点点钱托他料理，假使他肯答应做一个不能给他薪金的可怜寡妇的管家。

他微笑着站起来，很恭敬地向我致敬。他对我说，我对他这样信任使他不能不觉得非常感激。因此他不肯骗我，愿意尽他的力量来为我效劳，却不期望得到什么酬报。但是假如那种委托使他被疑为是出于自私的话，他绝不肯接受。假使我死了，他同执行遗嘱的人还要争论的话，他很不喜欢找这种麻烦。

我告诉他如果他担心的只是这两点，我将很快打消他的顾虑，使他相信没有一点困难。因为，第一，谈到怀疑，如果我会怀疑他，应该是现在这个时候，那么我绝不会把钱交在他手里。而我什么时候怀疑他，他就可以把这事辞退，拒绝再干下去。其次，至于执行遗嘱人，我请他相信我是没有继承人的，在英国也没有什么亲戚，我不要继承人，也不要执行遗嘱人，我只委托他，除非我在死之前再嫁，那么他的受托同麻烦也同时终止了，然而我还看不出有这种可能。但是我告诉他假使我在现在这样的情况下死去，这笔钱就完全归他所有，他既然对我这么忠实，也配得到这笔钱。

他听到这话，脸上变了颜色，问我为什么对他这样好，而且显出很高兴的样子说，为了我的缘故，他可以很正当地希望他是个单身汉。我微笑着对他说，他既不是个单身汉，我的提议就不会含有勾引他的意思，他那样想不应该，因为那样对不起他妻子。

他说我说得不对。“因为，”他说，“我从前不是和你说过吗，我有妻子，可是又没有妻子，即使希望把她绞死，也不能算我的罪过。”

“你那方面的情况，我一点也不知道，先生，”我说，“但是希望你妻子死去，那总不能算无罪。”

“我告诉你，”他又说，“她是我的妻子，也不是我的妻子。你不了解我是什么人，也不了解她是什么人。”

“那是真的，”我说，“先生，我不了解你是什么样的人，但是我相信你是个诚实人，这是我所以这么相信你的唯一原因。”

“不错，”他说，“我是这样的一个人，但是我还有别的头衔，太太，因为，坦白地对你说吧，我是一个乌龟，她是一个婊子。”他用一种说笑的口吻说着，但是脸上带着那么不自然的微笑，我看出这事沉重地打击着他的内心，他说这话的时候，现出惨然的表情。

“那么，先生，你刚说的那一点，”我说，“情形就不同了。但是一个乌龟，你知道，可以是个诚实的人，所以这也不能使事情有什么不同。而且，我想，”我说，“你的妻子对你既然这么不忠实，你对她可是太忠实了，还认她做你的妻子。不过这是和我不相干的。”

“不，”他说，“我并不想把她抛开。坦白地对你说吧，太太，我也不是一个甘心情愿的乌龟。相反，我告诉你吧，这使我愤怒到极点，但是我也无可奈何。要当婊子的女人总是要当婊子的。”

我撇开了这个话题，开始讲我的事情。但是我看出他不能收起那个话题，就让他谈下去。他继续把这事情的一切经过全告诉了我，故事太长，不能在这里重述。特别是，在他干现在的差事之前，有一段时间，他不在英国，她就跟军队里的一位军官生了两个孩子，等他回到英国的时候，她表示悔改，于是他又收留了她，很好地供给她的生活。可是她又跟一个布商的学徒偷跑了，把她所能拿到的钱全拿了去，还是没有和他一起过活。“所以，太太，”他说，“她是个淫妇，不是出于生活的需要，那通常是你们女性堕落的原因，而是由于欲望，单单为了罪恶本身的缘故。”

我可怜他，希望他能够完全摆脱了她，可是我还是要谈我的事情，然而这是办不到的。最后他眼睛盯着我。“你看，太太，”他说，“你来征求我的意见，我一定忠实地为你效劳，好像你是我的亲姊妹。但是我必定要翻转过来了，这是因为你使我这么做，你对我这么亲切，我想我必须征求你的意见了。告诉我，一个被人欺侮的可怜人对于一个淫妇应该怎样办才好？我应该怎样来替自己报复呢？”

“唉！先生，”我说，“这是一件太难解决的事情，我不能提供意见，但是她似乎已经离开了你，所以你已经完全摆脱了她。你还能再想什么呢？”

“是的，她真是去了，”他说，“但是我还没有和她脱离关系。”

“这是真的，”我说，“她真可以使你负责，但是法律也提供了你许多法子去预防这一点。你可以声明她不合法，像一般人所说的。”

“不，不，”他说，“倒不是这个问题。这一点我已经注意到了。我所说的不是这件事，我是要除掉她，那么我可以再娶。”

“那么，先生，”我说，“你必须同她离婚。假使你能照你所说的话去做，你一定能够达到离婚的目的，那么你就自由了。”

“那是很难办，很费钱的。”他说。

“哎呀，”我说，“假使你能够使你所喜欢的任何女人相信你的话，我想你的妻子不会同你争闹，因为你享受了她自己所享受的自由。”

“是的，”他说，“但是叫一个诚实的女人来干这事，那是不容易的。至于别种女人，”他说，“我有了她已经麻烦够了，不敢再去惹别个淫妇。”

我立刻心想：“假使你问我肯不肯，我一定全心全意地答应你。”但这只是对我自己说的。对他我却回答道：“唉，你关起门，不让一个诚实的女人来爱你，因为你把一切肯冒险来陪你的女人都看作是坏的，断定现在肯跟你的女人必定不是诚实的。”

“哎呀，”他说，“我是希望你说一个诚实的女人肯跟我，我是肯冒一下险的。”接着忽然问我道，“你肯跟我吗，太太？”

“在你说过那些话之后，你倒不该问这问题，”我说，“可是，恐怕你会以为我等着你收回那些话，我现在却要明白地回答你，‘不，’我不肯。我和你商量的是另一个问题，我并没有希望你把我在惶惑不宁的情况下，向你提出的庄严请求化作一场喜剧。”

“哎呀，太太，”他说，“我和你感到同样的惶惑不宁，也和你一样地需要别人的忠告，因为我想假使我得不到安慰，我就会疯了，我告诉你吧，我不知道走哪条路好。”

“哎呀，先生，”我说，“关于你的问题，倒比我的问题容易想办法。”

“那么，请你说说吧，”他说，“因为现在你增加了我的勇气。”

“哎呀，”我说，“假使你的情形像你所说的那样简单，你可以按照法律离婚，那么你可以找到很多的诚实女人，光明正大地去向她们求婚。女性绝不会少得让你找不到妻子。”

“那么，好吧，”他说，“我是很认真的，我一定照你的话办，但是我可以先郑重地问你一句话吗？”

“什么话都可以问，”我说，“除了你已经问过的那句话。”

“不，那样回答是不行的，”他说，“总之，那正是我要问的话。”

“你爱问什么话都可以，不过那句话我已经回答了。”我说。“再说，先生，你能够这么瞧不起我，以为我对于这样一个问题，会事先回答吗？世界上能有一个女人相信你很认真，而不以为你除了与她开玩笑而没有别的用意吗？”

“好，好，”他说，“我没有与你开玩笑，我是认真的，请你想一想这事吧。”

“但是，先生，”我有点严肃地说道，“我是为我自己的事情来找你。我请你告诉我，我应当怎样去办？”

“你再来找我的时候，”他说，“我一定会想好。”

“不，”我说，“你阻止了我再来。”

“为什么呢？”他说，显出一点惊奇的神气。

“因为，”我说，“我不会为了你所说的事再来这里。”

“好，”他说，“可是，你该答应我再来这里，我绝不再谈这事了，直等到我正式离婚。但是我希望在我离婚以后，你准备过更好的生活，因为那时你必须做我的妻子，否则我根本不离婚。我之所以能够离婚，还要感谢你对我意想不到的恳挚，若没有其他的缘故，但是我还有别的理由。”

他的话再不能使我更喜欢了，然而，我懂得当事情还很渺茫的时候，要想得到他必须先不答应他，到他能够这样做的时候再去答应他，那也不会太迟。所以我很郑重地对他说，等到他有谈这事的条件时，再来考虑这些事，那也总不算迟。当下我又告诉他，我要到很远的地方去，他会找到很多更遂意的人来。我们当时谈到这里就分开了，他要我答应他第二天再来商议我的事情，经过再三的要求之后，我才答应了他。假使他把我看得更透彻些，他会看出这样再三的要求是不必要的。

于是第二天晚上我又来了，还带了我的女仆，为的是让他看看我还有一个女仆。但是我一进来，就打发她走了。他要我让女仆待在那里，但是我却不肯，大声地叫她在九点钟左右再来接我。但是他不让这样做，告诉我他要送我回家，我不大高兴他这样做，心想他这么做，或者是要知道我住在哪里，要去打听我的声名同情况。然而，我敢冒险让他到那里去，因为那里的人们知道的全是对我有利的事。在他打听之后，他能了解到的，只是我是个拥有资产的女人以及我是个守礼拘谨的人。总的说来，不管这话对与不对，你可以看出对于一切希望在世界上得点好处的女人来说，保存她们贞淑的名声，甚至当她们或许牺牲了那东西的时候，那是多么必要。

我看他替我预备了一份晚餐，因此觉得很高兴。我又看他生活很阔绰，有一所布置得很漂亮的房子。屋里的一切，我看了觉得很高兴，因为我把这些东西全看作是我的了。

关于前次我们所谈的事情，这是第二次协商了。他的确很彻底地提出他的事情。他郑重地宣布他对于我的热情，我对他真是没有怀疑的余地。他说这热情是从我和他谈话的第一刹那开始的，早在我提出将我的财产留下给他之前就已经有了这个心。“究竟从什么时候开始，那倒无关紧要，”我心里想，“只要能够持久，那就不坏了。”然后他对我说，我说把我的财产托他料理，将来留下给他这个提议多么使他感动。“我早料到这话会发生效力，”我想，“但是那时我以为你也是个独身的人。”我们吃过晚饭，他极力劝我喝两三杯酒，然而我却谢绝了，只喝了一两杯。他然后告诉我，他要向我提出一个建议，即使我不赞成，也不要见怪。我告诉他，我希望他不要向我提出卑鄙的建议，尤其是在他家里。假使是这类的建议，我请他不要提出，免得我向他表示不满，那是有违我对他的敬意以及我到他家来对他的信任。我求他让我走开，于是开始戴上手套，预备回去，虽然那时我不想走，他也不想让我走。

他恳求我不要说回去。他请我相信他绝没有打算向我提出什么卑鄙的要求，假使我那样想，那么他就不再多谈了。

这些话我听了并不高兴。我告诉他我愿听他所说的一切，相信他不会说什么与他自己不相称或者不宜于我听的话。听了这话，他告诉我他有这样的一个建议：我嫁给他。尽管他还没有和那荡妇，他的妻子，正式离婚。为了证明他的居心是光明正大的，他答应在他离婚得到批准以前，不要我同他住在一起，或者和他同床。我一听到这个建议，心里就说了个“是”字，但是在他面前还要再装一会儿君子。所以我好像还很热烈似的反对这建议，认为这办法是不妥当的，告诉他这样一个建议没有什么意义，只能使我们两人都陷入很大的困难。因为假使他最后不能达到离婚的目的，我们却又不能解除婚约，我们俩又不能继续下去。万一他的离婚失败了，我请他想一想我们俩将处在什么地位。

总之，我把这个建议反驳得十分厉害，使他觉得这是一个毫无意义的建议。他跟着放弃了这建议，又提出了另一个建议，那就是，我同他签订一个契约，还盖上图章，约好当他离婚得到批准的时候，就嫁给他。假使他不能离婚，这契约就无效。

我告诉他这个办法比较合理一些。但是我想这既是第一次，所以他这么易受感动，对于这件事竟认真起来。我是不惯于在人家第一次问我的时候就答应的，因此我要去想一想。

我玩弄这个爱人，有如一个渔夫玩弄一条鳟鱼。我看出我已经把他钩紧了，所以拿他的新建议来开玩笑，同他敷衍。我对他说，他不大了解我，叫他去打听我的情形。我还让他和我同到我寄宿的家里去，然而我并不打算请他进去，因为我告诉他这是不合适的。

总之，我大胆地躲避签订这个婚姻的契约，我所以这样做是因为那位请我跟她同到兰开夏去的太太十分积极地坚持着，应许我在那里会有很好的境遇，会得到十分美妙的东西。我真是被她说动了，想去试一下。“也许，”我说，“我可以把我的境况改善一些。”然后我就丝毫未加考虑地离开了我这位诚实的人，我并没有这么爱他，以至于舍不得离开他，去嫁给一个更富的人。

一言以蔽之，我躲避签订一个契约；却告诉他我要到北方去。我既把事情托给他，他自然会知道该往哪里给我写信。我要给他一个充分的保证，来表示我是多么尊敬他，因为我要把我世界上差不多所有的东西全交在他手里。我同他约好，只要他和他的妻子离了婚，写信向我报告一切，我就到伦敦来，那时我们就可以正式谈论这件事了。

我必须承认，我是怀着卑鄙的心计去的，虽然请我去的人怀着比我还要恶毒的心计，请看下文就可以明白了。于是我跟我的朋友（我这么称她），同到兰开夏去。在途中，她老是现出一种极诚恳、极真挚的感情，爱抚着我。一路上除了我自己的车费以外，老是她当东道。她的兄弟坐了一辆绅士用的大马车到窝灵吞来接我们，把我们从那里送到利物浦去，礼貌周到得使我感到十分满意。我们在利物浦的一位商人家里还受到三四天的款待。因为后来所发生的那些事情，我不愿说出他的名字。然后，她告诉我她要带我到她一个叔叔家里，在那里我们会受到极丰盛的款待。她带我去了，她的叔叔（她这样称呼他）派了一辆四匹马的大马车来迎接我们，带我们走了将近四十里的路，也不知道到了什么地方。

可是我们来到一位绅士的住宅，那里面有一个大家庭，有一所大花园和一些的确非常高贵的人们，在那里人家称她侄女。我告诉她如果她早打算带我到这里来，应当让我预备一下，穿几套更好的衣服。那些太太们注意到这点，很客气地告诉我她们这地方不像伦敦那样只重衣服不重人。她们的侄女已经详细地对她们说出我的身份，我用不着用衣服来增加身价。总之，她们招待我，不像实在的我，却像她们所以为的我，那就是，一个拥有大笔财产的寡妇。

我在这里首先发现这家人全是天主教徒，我认识的他们那个侄女也是。可是，我必须要说，世界上没有人能够对我招待得更周到了。我受到人家种种的礼遇，即使我真是她们所以为的人，也不过如此。说真的，我并没有任何原则在宗教问题上表示慎重，但我立刻用赞美的口气来谈天主教。尤其是，我告诉她们我看出基督教徒在信仰上种种的不同差不多全是教育上的偏见造成的。如果我父亲也是个天主教徒，我敢说我会像喜欢自己的宗教那样喜欢她们的宗教。

这使她们感激到极点，因此不分昼夜都有良好的伴侣和有趣的谈话陪伴我，其中有两三位老太太向我喋喋不休地谈论宗教。我也很有礼貌，虽然没有完全答应她们，可是却毫无顾虑地参加她们的弥撒。她们先做个榜样给我看，以后我就照着她们的样子去做，但是我也不愿太自贬身价，所以我只是稍稍鼓动她们一下，让她们来劝我变成天主教徒。假使有人拿她们所谓天主教的教义来教我的话，这事就这样拖延下去。

我在这里差不多待了六个星期，然后我的引导者领我到了一个乡村里。那里离利物浦有六里左右的路，她的兄弟（她这样叫他）到那里来拜访我，坐着他自己的四轮马车，很阔绰的样子，还有两个穿着漂亮制服的仆人。第二步他就向我求爱了。我既有了那些遭遇，人们总会想我不至于受骗了。我自己也真这样想，既然有了一个我有把握、可以得到手的人，这人我已决定不松手，除非我能够从别处得到很多好处。然而，单从表面看来，这个兄弟真是值得我留意的一个对象，他的地产的估价最低每年有一千金镑的利息，但是他的姐姐说每年可以有一千五百金镑，大部分是在爱尔兰。

我既是个拥有厚资的人，人们也这样看我，他们自然不敢来问我的财产有多少。我这位假朋友听到一句无聊的谣言，把五百金镑升到五千金镑，她来到乡间的时候，又说我的财产值一万五千金镑了。那位爱尔兰人（我听说他是那里人），看到这块肥肉，简直疯了。总之，他向我求婚，送我许多礼物，像疯子一样借债来做他求婚的费用。说句公道话，他具有极上流的绅士风采。他身材高大，样子很体面，而且谈话也极风雅。他那么自然地谈着他的花园、他的马房、他的马匹、他的狩猎人、他的森林、他的佃户和他的仆人，就好像他坐在地主的大庄园里。而我也好像看见这一切似的。

他从来没有问过我的财产或地产，却告诉我，我们到了都柏林以后，他将划出一块每年有六百金镑收入的肥地归我所有。我们在这里就可以立下一张授产的凭据，或者契约，作为将来执行之用。

这真是我从没有听过的好话，这时我的一切计划全完了。我还有个女魔鬼在怀中，她时时刻刻告诉我她的兄弟多么阔绰。她有时向我请示，问我要把我的结婚马车涂什么花样，里面衬什么样的里子。有时又来问我的侍童该穿什么衣服。总之，我给弄得眼花缭乱，已经无力再说“不”字了。简单地说，我答应了嫁给他。但是为了要秘密些，我们坐车到更偏僻的乡下，请了一个神甫替我们证婚，他们告诉我，这和英国教会的牧师替我们证婚同样有效力。

我不能说我做这事时没有想到这样舍弃了我那位老实人是很卑鄙的。他那样诚恳地爱我，正在设法和那个无耻的荡妇脱离关系。他真被她欺侮得太厉害了，确信从他新选定的这个人身上可以得到无穷的幸福。这个人现在却委身于别人，这种无耻的行为就是那个荡妇也不过如此。

但是那位曾经被我欺骗现在却来骗我的人时时展现在我眼前的那种大田产和好东西的动人远景，驱赶着我往前走，没有给我时间去想起伦敦或者那里的任何事情，更不会想到我对于那个具有无限价值的人的义务了，那人比起我目下的这个人来可有价值多了。

但是事情是做过了，我现在是在我新丈夫的怀中了，他还是和从前一样，阔绰到富丽堂皇的程度，一年没有一千金镑的收入是不能供给他通常那种车马仆从的生活的。

我们结婚差不多一个月之后，他开始谈起让我到契斯特，为的是从那里坐船到爱尔兰。可是，他没有催促我，我们又待了将近三个星期，然后他派人到契斯特订好一辆马车，在利物浦对面，他们所谓黑岩的地方等候我们。我们坐了一条好船到那里去，这船他们叫作桨篷船，有六把桨。他的仆人、马匹以及行李用渡船载行。他向我托词他没有朋友住在契斯特，于是他要先去，替我在一个私人家里租一套漂亮的房间。我问他我们在契斯特会待多久。他说，不久，不会超过一两夜，他将立刻雇一辆马车到荷里赫得去。我对他说为住一两夜，千万不要麻烦自己去找单独的寓所，因为契斯特既是个大地方，我相信那里必定有很好的旅馆和设备。所以我们就住在西街的一家旅馆，离大教堂不远，我忘记那里挂了什么招牌。

在这里，我丈夫谈起我们到爱尔兰去的事情，问我在出发之前有没有什么事要到伦敦去料理一下。我对他说，没有，没有什么要紧的事，从都柏林写信去也可以料理。“太太，”他非常恭敬地说，“我姐姐对我说过你大部分的财产是存在英国国家银行的钱，放在那里我想是很安全的，但是如果需要换存户的名字，或者改变产权的话，那么在我们出发之前，到伦敦去把这些事情料理清楚是必要的。”

我听了这话，现出很惊奇的样子，告诉他我不明白他的意思。我不知道我有什么财产存在英国国家银行里。我希望他不要说我曾经告诉过他。不，他说，我没有这样对他说过，但是他姐姐曾经说过我的大部分财产都存在那里。“我提这事，我亲爱的，”他说，“只是因为假使将来需要料理这笔钱，或者有什么调动，我们可以免得再受一次来回航行的危险和辛苦。”他还说，他不愿我常冒海行的危险。

我听了这话觉得很惊奇，开始很严肃地考虑这到底是什么意思。我立刻想到我那位称他兄弟的朋友将我捧得过分了。因此我想，一定要知道这事的根底，在我离开英国之前，在我把自己交托在异国的陌生人的手里之前，我必须把这事弄清楚。

因此第二天早上我叫他姐姐到我房里来，告诉她前天晚上她兄弟和我谈的话，恳求她告诉我她对他讲过些什么话以及她为什么来撮合这段姻缘。她自认向他说过我拥有一大笔财产，她说她在伦敦听见人家这样说的。“听见人家这样说！”我激烈地问道，“我曾对你这样说过没有？”没有，她说，我的确没有对她这样说过，但是我却对她说了好几次，我所有的钱都是由我个人支配的。“我是这样说过，”我很快地回答，“但是我从来没有告诉你我有一大笔财产。不，我在世界上只有一百金镑，或者值一百金镑的东西。我既然拥有一笔大财产，”我说，“又怎么会和你跑到英国的北方来，还不是因为这里的生活低廉吗？”我这话说得又激烈、又大声，说到这里，我的丈夫走进来，我请他进来坐下，因为我有一些要紧的话要当着他们两人的面说出。这话他是绝对有必要听的。

他看到我讲这话时的坚决态度，就现出有些不安的样子．进来先把门关好，坐在我的身旁。于是我立刻开始说话了。因为我很生气，就转过脸来对他说道：“我恐怕，我亲爱的，（我对他说话是带着善意的）你娶了我是受了很大的欺骗，受了一次绝对无法补偿的损伤，然而我既未参加这个阴谋，我应该是无罪的。那罪过应由该受罚的人去担当，不要加在别人身上，这事与我无关了。”

“我娶了你会受到什么伤害呢，我亲爱的？”他说，“我希望娶了你可以提高我的荣誉，对我有许多好处。”

“我要向你说明一下，”我说，“我想你没有理由认为自己受到公平的待遇，但是，我要请你相信，我亲爱的，”我又说，“我从没参加过这个阴谋。”

他脸上露出恐慌的神气，我相信他开始猜到下面要说的事了。但是，他脸朝着我，只说了一句，“往下说吧。”坐着不出声了，似乎要听我还会说什么似的。于是我就说下去了。“昨天晚上我问你，”我对他说，“我曾经向你夸耀过我的财产没有，或者曾向你说过我有财产存在英国国家银行和别的地方没有，你也承认我没有，那是千真万确的。我请你当着你姐姐的面，在这里说清楚，我对你说过什么话使你会这样想，或者我们曾经谈到这个事情没有？”他又承认我没有，只说我的样子一向像个拥有厚资的女人，他相信我是这样的人，希望他没有受骗。“我现在并未问你受骗没有，”我说，“我想你是受骗了。我也受骗了，但是我要洗清自己，免得让人说是我欺骗了你。”

“我刚才问过你姐姐我是不是曾经对她说过我有财产或者产业，或者详细地对她说过我的各项产业。她也承认我从来没有说过。请你，太太，”我转过来对她说，“如果你能够的话，请你很公平地当着你兄弟的面说清楚，我曾经向你假冒过我有一笔财产吗？既然我有了这笔财产，为什么还想节省我所有的一点钱而和你跑到这里来过活？”她一个字也不能否认，只说她在伦敦听人说我有一笔很大的财产，那是存在英国国家银行里的。

“现在，亲爱的先生，”我又转过身来对我的新丈夫说，“请你也公平地告诉我，谁欺骗了你和我，竟然使你相信我是拥有厚资的人，教唆你来向我求婚，结成这个婚姻？”他不能说出一个字，单是指着她。再过一会儿，他大怒起来，那是我生平从未见过的。他咒她，骂她是荡妇，用尽他所能想到的一切骂人的话。说她把他弄得倾家荡产，他说她曾告诉他我有一万五千金镑的财产，她要向他要五百金镑，作为替他找到这个配偶的酬劳。他然后又向我说，她并不是他的姐姐，从前当过他两年的姘头，她已经拿了他一百金镑，作为大部分的酬劳费，假使事情真像我所说的，他就全完了。在他愤激的时候，他发誓他要立刻让她心里的血流出来，这把她和我都吓坏了。她哭起来，说我寄宿的那家人曾经这样告诉过她。但是这使他更生气，因为她只根据一句谣言，就这样教唆他，把事情弄到这步田地。然后，他又转过身来对着我，很诚实地说，他恐怕我们两个都完了。“因为，说句坦白的话，我亲爱的，我没有财产，”他说，“我所有的钱，这个魔鬼都让我花在这套车马和仆从上面了。”她趁他专心和我谈话的机会，溜出房子，我此后再也看不见她了。

我现在和他一样惊慌，不知道说什么好。我想从许多方面考虑，我是最倒霉的，但是他说他完了，因为他没有财产，这使我只有感到失望。“哎呀，”我对他说道，“这真是一个恶毒的骗局，我们是在双重欺诈之下结婚的。看来，你是被失望所毁了，假使我真有一大笔财产，我也就被骗了，因为你说你一无所有。”

“你真的被骗了，我亲爱的，”他说，“但是你却不至于给毁了，因为一万五千金镑在这地方可以绰然有余地维持我们两人的生活。我早决定了，这笔钱里的每个小银币我都花在你身上，我不会乱用你一个先令，其余的用款我必定拿我的爱情同温柔来做补偿，我有生之日总是这样的。”

这的确是非常老实的话，我相信他是心口如一的。说到他的性情与行为，的确使我很满意。在这点上，他是不下于任何人的。但是他没有财产，而且为了这个可笑的缘故，在这地方借了债，这使他的整个前途变得阴惨可怕了。我不知道说什么好，或者自己作何打算。

我对他说，他有这么多的爱情和这样良好的性情，却这样被引到困苦里去，真是很可惜。我看除了毁灭之外我们没有别的前途。至于我，的确不幸得很，我所有的一点钱还不够我们一个星期之用。说时我掏出一张二十金镑的银行支票和十一个金币，我告诉他这是我从我那一点点的收入里攒下来的，照那个人对我所说的情形，我希望能够维持我三四年的生活。假使把我这笔钱拿去，我就不名一文了。如果一个女人袋里没有钱，他也知道必然会处于什么地位。然而，我对他说，假使他想用这些钱，他尽可以拿去。

他很关切地对我说——我想我看见他眼里含着眼泪——他不会去用这笔钱的。他憎恶把我掠夺干净，使我受苦的那个念头。相反，他还剩下五十金币，那是他在世界上唯一的财产了，他掏出来扔在桌上，叫我拿去，虽然他没有这点钱就会饿肚子。

我同样关切地答道，我不忍听他这样说。相反，假使他能够提出任何可能生活的办法，我将做我所能做的一切，我将照他所能希望的尽量节俭过活。

他求我不要再这样说，因为这会使他心慌意乱。他说他受过上等人的教育，虽然他落到现在这样穷苦的境地。现在他只想到一个办法，然而除非我能回答他一个问题，否则那也是办不到的，可是他说他并不逼着我回答。我告诉他我一定要诚实地回答他，至于他会不会感到满意，我就不知道了。

“那么，我亲爱的，坦白地告诉我，”他说，“你所有的钱够不够维持我俩相当的体面和身份？”

我一向都没有把我自己和我的境遇说出来，我感到很庆幸——不，连我的真名字我都没有说出来。不管他看起来多么善良、多么诚实，我却看到从他身上得不到什么，只得靠我知道快要用完的一点钱过活。于是我决定除了我已经承认的银行支票和十一个金币以外，藏匿起其余的一切。假使我丧失了这笔款子，而把我安置在从前他和我相会的地方，我倒是很高兴的。我实际上还有一张三十金镑的银行支票在身边，这是我带来的全部的钱，一方面为了在那里的生活费，一方面也因为不知道我会碰到什么事情。因为那个欺骗了我们俩的媒人告诉我，我在那地方不会很好地结婚的，因此无论如何我不愿意身上没有钱。这张支票我既是藏了起来，想到他的情况，其余的钱我就用得更随便些，因为我心里实在可怜他。

但是回答他的问题时，我告诉他我从来没有存心骗他，而且永远也不会骗他。我很抱歉地告诉他我所有的一点钱不够维持我们的生活，还不足维持我一个人在南方的生活，就是这个缘故我才把自己托付给那个女人。她曾经向我担保在一个我还没有到过的曼彻斯特城里，一年花六金镑左右的钱就可以得到很好的膳宿。我全部的收入每年还不过十五金镑，我想我可以靠这点收入在那里舒服地过活，等待更好的境遇来临。

他摇着头，仍然不说话，我们过了一个非常愁闷的晚上。然而，我们还是在一起吃晚餐，夜里也睡在一块儿。当我们快吃完晚餐的时候，他显得稍微好些，也快乐了一些，叫拿一瓶酒来。“好吧，我亲爱的，”他说，“虽然情形不妙，愁闷也是无补于事的。那么，你尽管放心吧，我必定想法找一条生活的路，假使你能够单独维持自己的生活，这总胜于一无所有。我该重新入世谋生。一个男子汉总该有个男子汉的想法，沮丧等于向不幸投降。”说着他斟满一杯酒，祝贺我的健康，当酒还没咽下肚子的时候，他一直拉着我的手，后来还说他最关心的就是我。

他的确具有一种诚挚殷勤的精神，这更使我心里难过。可是，那也可以聊以慰情，因为被一个君子毁了，总比被一个恶棍毁了好些。不过关于这件事，最大的失望在他那方面，因为他的确花了很多的钱，显然他是被那个拉皮条的女人骗了。首先，这个女人的卑鄙是该提一提的，她为了自己要得到一百金镑，竟忍心让他多花三四百金镑，甚至还不止。也许这是他世界上所有的财产，除了茶桌上的一些闲谈之外，她那时却丝毫没有根据来说我有什么资产。设计欺骗一个拥有厚资的女人（假使我是这样的人），这的确是很卑鄙的。贫穷的人却装出阔绰的神气也是一种欺骗，这是很坏的事。但是，情形也有些不同，这又使他可以得到原谅，因为他并不是那样一个色棍。以欺骗女人为生，或者像某些人那样，接连骗到六七份财产，然后把她们劫掠个干净，离开她们，远走高飞。他的确是个上流人，现在处于不幸同穷苦的境地，但是却曾过过舒服的日子。假使我真有一大笔财产的话，我对于这个荡妇的出卖会异常愤怒，可是说到这个男人，赠给一笔大财产真是应该的，因为他实在是个可爱的人，心地慷慨，明白事理，脾气也非常好。

那天晚上我们密谈了很久，因为我俩都不大睡得着。他后悔向我耍了那么多的手段，就像犯了什么重罪，将去受刑似的。他又要把他身边所有的钱给我，说他要去当兵，多挣些钱来。

我问他为什么这样狠心，想把我带到爱尔兰去，既然他不能够维持我在那里的生活。他双手拥抱着我。“我亲爱的，”他说，“请你相信，我绝没有打算到爱尔兰去，更没有想带你到那里去，却只想来到这儿，避一避那些听说我假冒上等人的人们的耳目，此外在我有钱还他们之前，谁也不能向我要钱了。”

“但是，那么，”我说，“我们本来打算再到什么地方去呢？”

“哎，我亲爱的，”他说，“现在我把从前打好的主意全都告诉你吧：我打算在这里先问一下你的财产状况——这我已经问过了——当你对我说出你财产的详细情况时——我早料到你会说的——我将向你找个借口暂时把我们到爱尔兰的旅行推迟。先到伦敦去一趟。然后，我亲爱的，”他说，“我决定把我的情况全部告诉你，让你知道我的确用了这些诡计，使你答应嫁给我，而现在只好请你原谅，同时告诉你我将怎样努力用将来的幸福来使你忘却这段已往的事情。”

“真的，”我对他说，“我看出你会很快地把我说服。现在使我伤心的是我的处境不能让我轻易原谅你，不能忘却你对我所施的一切诡计，来报答你这么好的心肠。但是，我亲爱的，”我说，“我们现在怎么办呢？我们两人全都毁了，既然我们没有什么可以维持生活，我们互相谅解又有什么益处？”

我们想了许多办法，但是一样也办不到，因为我们什么基础也没有。他最后求我不要再谈这事了，因为，他说我将使他心碎。于是我们谈了一点别的事情，等他最后对我做出丈夫的事情时，我们就睡觉了。

早上他在我没醒之前就起来了。真的，因为差不多整夜都没有睡，我困得很，几乎睡到早上十一点才起来。在这时候，他带了他的马匹，三个仆人，他一切的衣服同行李，溜走了，只留下一封简短、动人的信在我桌上，信的内容如下：

“我亲爱的——我是一条狗，我害了你，但是我是被一个下流的东西欺骗了，这事和我的主张以及素来的行为都是违背的。宽恕我吧，我亲爱的！我以最诚恳的心情请你原谅。我是世上最痛苦的人，因为我欺骗了你。我从前是这么有福气，居然得到了你，现在是这么不幸，不得不从你身边逃走。饶恕我吧，我亲爱的。我重复再说一遍，饶恕我吧！我不忍看你被我毁了。我无法维持你的生活。我们的婚姻等于无效，我决不能再见你了，我现在声明你再不受我们婚约的束缚，假使你能够嫁得很好，千万不要因为我的缘故而回绝。我现在以我的信仰和一个顾全廉耻的人的话做担保，向你发誓，假使我能够知道你在安逸地过活，我决不打扰你，然而我大概是无从知道的。可是，假使你没有再嫁，假使我遇到好运气，那将全归于你，无论你在什么地方。

“我把我所剩的一部分钱放在你的衣袋里，你替你自己和女仆订好公共马车的位子，到伦敦去吧，我希望这些钱够你到那里去的旅费，而不必动用你自己的钱。我还要再说一遍，我诚恳地求你原谅，我将来每想到你时，总要求你原谅。别了，我亲爱的，从此永别吧！——我是，你最亲爱的，J．E”

我生平所经历的事情没有一件像这次别离这么深切地刺伤我的心。我在心里责备他几千遍，怪他离开了我，因为我愿意跟他走遍天下，就是我向人乞讨也是愿意的。我摸了一摸我的衣袋，在里面发现十个金币，他的金表，还有两个小指环，一个是小粒钻石指环，只值六个金镑，另外是一个普通的金指环。

我坐在那里，呆望着这些东西，接连两个钟头几乎一句话也没有说，直到我的女仆告诉我午餐已经准备好了，才打断了我的沉思。我只吃了一点东西，饭后我忽然痛哭一场，喊他的名字杰姆。“呵，杰姆！”我说，“回来吧，回来吧。我将把我所有的钱全给你，我将跟你一起求乞和挨饿。”这样子我口里乱说着，在房里跑了几趟，一会儿坐下，一会儿又站起来，喊他回来，然后又哭一会儿。这样我过了整个下午，等到晚上七点钟，天快黑了（因为那时已经是八月）。忽然间我大吃一惊，他回到旅馆来了，但是没有带一个仆人，一直走到我的房间。

我心里的烦乱已达极点了，他也是这样。我想不出究竟为什么这样烦乱而开始跟自己争论，应该高兴还是悲伤。但是我的热情支配了一切，我的高兴是隐藏不了的，我高兴得不止微笑，甚至哭起来了。他一进房间，就跑到我面前，双手紧紧地拥抱着我，吻得我几乎喘不出气来，但是一句话也没有说。最后我开始问他：“我亲爱的，”我说，“你怎么能够离开我走了呢？”这句话他没有回答，因为他说不出话来了。

当我们的狂欢渐渐消逝的时候，他告诉我他走了差不多十五英里，但是继续走下去，而不回来再瞧我一下，重新向我告别，那是办不到的。

我告诉他我刚才的情形以及我怎样大声地喊他回来。他对我说他在离这儿十二里远的拉摩尔森林中已经很清晰地听到我的呼声。我微笑了。“不，”他说，“不要以为我是开玩笑，因为假使我生平听过你的声音的话，那么那时我真听到你大声喊我，有时我还以为你在后面追我呢。”

“啊，”我说，“我喊什么了？”——因为我没告诉他我喊了什么。

“你大声喊着，”他说，“呵，杰姆，呵，杰姆！回来吧，回来吧。”

我对他笑了。“我亲爱的，”他说，“不要笑，请你相信，我那时听到你的声音正像你现在听我的声音一样分明。如果你愿意的话，我可以到一个法官面前发誓这话是真的。”于是我开始感到惊奇，的确觉得很害怕，因此告诉他我实在干了些什么以及我怎样一声声地喊他。我们为这事开心了一会儿之后，我对他说：“哦，你再也不要离开我了，我愿意跟你走遍世界。”他对我说，离开我对于他是一件很难办到的事，但是既然是不可避免的，他希望我尽量不要为这事伤心。至于他，这次离别将注定他的灭亡，这一点他早已看到了。

可是，他对我说他觉得让我独自一个人到伦敦去，那行程未免太长了。而且他走那条路同走任何其他的路一样，所以他决定送我到伦敦或者附近的地方。如果那时他不辞而别，我可不要怪他。他让我答应这件事。

他告诉我他怎样辞退了他的三个仆人，卖了马匹，这些都只用了一会儿工夫，在一个我不认识的城镇里办好的。“当我想到他们比他们的主人快活得多的时候，我不禁暗自流出泪来，因为他们能够到其他的绅士家里去找差事。”他说，“而我却不知道到哪里去，也不知道怎么办好。”

我告诉他和他分离我感到十分难受，我的处境再也不能更坏了！现在他已回来，我决不离开他，假使他愿意带我走，我愿跟他到任何地方去。当下我同意一同到伦敦，但是我无法同意他最后同我不辞而别，并且开玩笑地告诉他，如果他这样做，我必定像前次那样大声地喊他回来。然后我拿出他的表和两个指环以及十个金币，一起还给他。但是他不肯收，这使我非常怀疑，他也许决定半路逃跑，离开我。

事实是，他所处的环境、他信里热情的口气、他自始至终待我深切温良的态度以及他所表示的对于我的关怀、把他剩下的大部分钱给我——这许多事件凑起来给我那么深的印象，我真不忍离开他。

两天以后，我们离开了契斯特，我乘公共马车，他骑马。我在契斯特辞退了女仆。他非常反对我辞去女仆。但是我是在本地雇来的仆人，又决定到伦敦不再用仆人，于是就告诉他，如果把这可怜的姑娘带去，一到都城又把她打发走，未免显得野蛮。而且我们在路上会多一份不必要的开支，这样我说服了他，他也就放了心。

他和我一直到了离伦敦不到三十里的但斯特不尔，那时他告诉我命运和他自己的不幸逼他不得不离开我，到伦敦去对他有些不便，其中的缘故我没有知道的必要。我看他预备要走了。我们坐的公共马车过但斯特不尔时通常是不停的，但是我请他们只停一刻钟，他们也愿意在一家旅店门口停一会儿，于是我们就走了进去。

到了旅店之后，我告诉他我只再求他一件事，那就是，他既然不能再往前走，可否答应我在这个城里跟他一起住一两个星期，在这期间我们也许能想出一些办法，免得永诀，因为那简直毁灭了我们两人的将来。此外我还有一些重要的打算提供给他，或许他觉得那是办得到的，并且对我们是有利的。

这个提议太合理了，他竟无法反对，所以他把女店主叫来。告诉她他的妻子病了，病得很厉害，不能坐公共马车再往前走了，那车子差不多快把她累死了，他问她能否替我们在私人家里找到一个地方寄住两三天，好让我休息一下，因为这旅行对我来说太劳苦了。这女店主是个好心的人，懂得礼节，十分殷勤，立刻来看我。她告诉我她有两三间非常好的房子，在这院子里很安静的一个角落里，如果我看过那房子，她相信我一定会喜欢的，而且她还可以派她的一个女仆专门伺候我。这些话说得这么亲切，我只能接受这番好意去看那房子。我很喜欢那些房子，里面的确布置得很好，看起来很舒适，于是我们付了车钱，拿出我们的行李，决定暂在这儿住下。

在这里我告诉他我现在要和他住在一起，直等到我所有的钱全用光了为止，可是绝不让他花自己的一个先令。关于这点有些善意的争论，但是我告诉他这几乎是最后一次我能和他在一起了，我只请他让我在这件事上可以自己做主，其他的一切尽可由他决定，于是他答应了。

一天黄昏的时候，我们到田里去散步，我告诉他我现在要再提一次我从前向他提过的那个建议，于是我告诉他我过去住在弗吉尼亚，我有一个婆婆，我相信她还活在那里，虽然我的丈夫已经死了好几年了。我告诉他假使我的货物中途没有损坏（我把它的数量加大了许多），我也许拥有相当的财产，就不至于让我们分开。然后我谈到移居到那里去的人们的情形，他们怎样按那地方的宪法可以得到一定数目的田地，假使得不到的话，也可以用很低廉的价钱买到田地。

然后，我向他详细地叙述移民的意义，怎样只带价值二三百金镑的英国货物，几个仆人和工具，一个勤勉的人就能够很快打下一个家庭的基础，不到几年就能置下一份产业。

我告诉他那里的土地生产些什么东西，那里的土地怎样垦殖，怎样施肥，通常怎样扩充。我证明给他看，这样一干，不到几年，我们必定会成为富人，而我们现在这样下去必定会成为穷人。

他听了我的话觉得很惊奇。差不多整整一个星期，我们都把这事当作我们谈话的题目，在那时期，我明明白白地告诉他，假使我们规规矩矩地去做，我们一定会很发达，很富足的。

然后，我告诉他，我将想什么办法去筹划三百左右的金镑。我还跟他说这是多么好的一个法子，去把我们的不幸消除，恢复我们在世界上的地位，正像我们所希望的。我还说，七年之后，假使我们活着，我们也许能够把我们的垦殖地托付给靠得住的人，而回到这里，叫他们把田地的收入寄来，我们就住在这里享用。我告诉他好几个例子，他们都是这样做的，现在都在伦敦过着非常好的生活。

总之，我极力劝他，他几乎答应了，但是老是有些事情阻碍着。直到最后他改变了整个的方针，开始用差不多相同的话来谈爱尔兰了。

他告诉我一个能够久居乡间的人，只要有些钱，在那里每年花五十金镑所得到的田地就等于在这里用两百金镑租来的田地。那里的农产是那么好，地是那么肥，假使不去积下很多钱，我们一定可以靠着那块地像一个每年有三千金镑进款的绅士在伦敦过得那样舒服。他已经筹备好了一个计策，留我在伦敦，他自己去那边尝试一下。假使他能够打下一个很好的生活基础，配得起他对于我的敬意——他深信他能够做到这样地步的——他将回来接我。

我非常害怕，根据这样一个提议，他将遵照我的话去做，那就是说，把我那一点点财产变卖，换成现金，让他带到爱尔兰去，拿来试验他的计划。但是他很正直，他一定不想用我的钱，假使我自动把钱给他，他也不会接受。在这点上他比我先下手，因为他先说，他将去那里，用他的财产来试一试，假使他看出能够有些成就，可以过活，那么当我到那里去的时候，可以把我的财产加上去，那样我们就能够过着适意的生活。但是他不愿拿我的一个先令去冒险，必定要等他先拿一小笔钱试验一下再说。他并且请我相信假使他在爱尔兰不能成功，他将来会找我，和我一起到弗吉尼亚。

他是这么一心一意地想把他的计划先试一试，我当然不能阻止他。他答应我，他到了那里，入冬就可以告诉我他的消息，让我知道他的前途是否像他所预期的那样顺利。倘若没有成功的可能，我就可以早些预备我们到那里去的旅行，他请我相信，那时他将万分甘愿和我到美洲去。

我只能使他答应这一点，再进一步是不可能的。可是，这种讨论让我们消耗了几乎一个月的时光，在这时期，他能够天天和我相伴，那的确是我生平所感到的最有趣的事情。这段时间里，他告诉了我他生活的全部历史，那真够惊人的，充满了无限的花样，就里面的冒险和风波而言，足够编成一部历史，精彩处胜于我所读过的一切传奇。我后面还有机会再仔细地谈他。

我们最后分手了，虽然我感觉极端的难分难舍。真的，他告别时也是万不得已，但是事实逼迫着他，因为他不上伦敦去的理由是很充足的，我后来更知道得清楚了。

我告诉他怎样寄信给我，可是我仍然保守着那个绝大的秘密，那就是不让他知道我的真姓名，我是什么人，或者在哪里可以找到我。他同样告诉了我怎样寄信给他，他说，这样他一定能收到我的信。

我们分手后的第二天我来到伦敦，但是并未直接回到我从前的公寓，却为了一种说不出的理由，寄宿在克拉肯威尔邻近的圣约翰街上一个私人家里，这里就是通常所谓的圣琼斯街。在这里，我处于非常孤独的环境，反而有闲暇坐下来，认真考虑最近这七个月来我所经历的流浪生活，因为我在外面的确待了很久。我回想起与我最近这个丈夫同过的快乐时光，感到无限的欢欣。但是过了些时候发现我怀孕了的时候，这种欢欣就大大减少了。

这真是一件令人烦恼的事情，因为有个困难摆在我的面前，那就是在哪里可以找到个生产的住所。一个漂泊的女人，没有朋友，没人担保，在生产的时候要想有人家收留她，在当时是件最难办到的事。

我一向总是留心和银行里我那位诚实的朋友保持通信，或者说他留心和我保持通信好些，因为他每星期总写一封信给我。虽然我没有把钱花得那么快，以至于要他寄款，我还是常写信，让他知道我还活在人间。在兰开夏地方我留下我的通信处，所以他寄给我的信都转递到我手里，当我隐在圣琼斯街的时候，我接到他一封非常诚挚的信，告诉我他和他妻子的离婚案进行得很顺利，虽然他遭遇到一些他起先没有料到的困难。

我听说他那案子比他所预料的要麻烦得多，却觉得高兴。因为虽然我现在的情形不容我嫁他——我既知道自己跟另一个男人怀了孕，当然不至于傻得去嫁他，像我知道的有些女人所干的——可是我也不愿失掉他。总之，我下定决心，假使他仍然不变心，一复原，我就立刻嫁他，因为我明白我再也得不到我那个丈夫的音信了。他既然总是劝我嫁人，并且告诉我他绝不会因此生气，或者要求我再归于他，所以假使我能够的话，假使我那位朋友坚守他的誓言的话，我毫不犹疑地决定嫁人。从他所写的那些最诚恳最亲切的信看来，我有很多的理由可以相信他会坚守誓言的。

我现在肚子渐渐大了，我寄宿的那家人家看出来了，开始提出这点，并且在礼貌所允许的范围之内，暗示我想法搬家。这使我极端烦恼，愁闷不堪，因为我真不知道走哪条路好。我有钱，但是没有朋友，我现在要去抚养一个孩子，这是我从来没有遇到过的一个困难，从前面叙述的细节里就可以看出。‘

在这事情尚未解决的时候，我害了大病，我的忧虑的确更增添了我的病。我的病最后证明只不过是疟疾，但是我真怕流产。我不该说怕，因为我原该高兴流产的，但是设法流产，这个念头我不忍去想，想到这个念头我就觉得憎恶。

然而，谈到这点的时候，开公寓的女人向我提议去找个产婆来。我起先有些踌躇，但是过了一会儿就赞成了这个办法，并且告诉她我没有什么特别相熟的产婆，所以就让她去办。

这位女房东似乎并不像我所想象的那样完全不懂得这类事情，这一点现在就可以看出来了，她请来了一个很合适的产婆——是对我非常合适。

这个女人看起来是个对于她的本行很有经验的人，我指的是关于接生的事。但是她还有一个职业，在这方面，她能干的程度不下于大多数的女人，即使没有超过她们的话。我的房东告诉过她，我很愁闷，她相信这就增加了我的病。她有一回当着我的面对她说道，“B太太，我相信这位太太的烦恼你很能够帮忙，假使你肯帮忙的话，请你帮助她一下，因为她是个非常可亲的上等女人。”说完这话，她就走了出去。

我真不了解她的意思，但是她离开之后，这位产婆很慎重地开始解释她这些话的意思。“太太，”她说，“你好像不了解你房东说这些话的意思，当你明白了这些话的意思之后，你也用不着让她知道你明白了。

“她的意思是你的环境使你的分娩有些困难，因此你不愿让人知道。我用不着再多说了，我只想告诉你，假使你觉得应该把有必要让我知道的那些问题告诉我——我实在不想故意去探听这类事情——我或许能够帮你的忙，使你完全可以放心，去掉你对这件事的一切烦虑。”

这女人所说的每句话对于我都是一滴滴的甘露，把新生命和新精神灌注到我的心中。我的血立刻开始沸腾，我完全是另一个人了。我又吃得下东西了，此后立刻好了许多。她还跟我说了许多同样意思的话，劝我坦白地告诉她，她还以最严肃的态度答应保守秘密。她然后停了一会儿，好像要看一看这类话对我会有什么作用，我要说什么话。

我深深感到我正需要这么一个人，自然会采纳她的意见。我告诉她，我的情形一半是像她所猜的，一半不是，因为我的确结了婚，有丈夫，虽然当时他离我那么远，不能公开地出现。

她打断我的话，告诉我这不是她的事。所有请她来接生的太太在她看来都是结了婚的女人。“每个怀孕的女人，”她说，“总有个男人做那小孩的父亲。”至于这位父亲是丈夫或者不是丈夫，那不是她的事。她的事只是帮助处在目前这种情况下的我，不管我有没有丈夫。“因为，太太，”她说，“有个不能出现的丈夫等于没有丈夫，所以，你到底是个正式妻子还是一个姘头，对于我都是一样。”

我立刻看出，无论我是个荡妇还是个妻子，我现在总是被人当作荡妇看待，所以也就听其自然。我对她说她的话不错，但是如果我必须告诉她我的情形，我自然要把实情一一说出。于是我尽量简短地告诉她，我最后对她说了底下这几句话。“我告诉你这许多话，太太，”我说，“并不是像你前面所说的，因为你对这事多么关心，而是为了要让你知道，我并不在乎是否被人看见，那于我都是一样的。我的困难是，在此地没有一个熟人。”

“我懂得你的意思，太太，”她说，“没有人帮助你防止教区人员对这类事情所常取的那种无礼举动，也许你还不大知道这个孩子出生以后该怎样打发。”“后面这点倒不如前面那一点更使我忧虑。”我说。“啊，太太，”那产婆答道，“你敢把自己信托给我吗？我住在某某地方，虽然我没有打听你，你可以打听一下我是什么人。我的名字叫B，我住在某某街上，她说出那个街的名字，门口的招牌是‘摇篮’。我的职业是产婆，有许多太太来到我家生产。我向教区人员担保，在我家里无论发生什么事，来我这里生产的人们，都可以免受攻击。关于这整个事情，我只要问一句话，太太，”她说，“假使这句话会有个圆满的答复，你对于其他一切尽可以完全放心。”

我立刻懂了她的意思，对她说道：“太太，我自信我了解你的意思。谢谢上帝，虽然我在此地缺少朋友，我倒不缺钱用，这也只是单就必需的钱来说，其实我也不很富裕。”我加上这句话，因为我不想使她希望得到很多的钱。“唉，太太，”她说，“我的确是指这个东西，办这种事没有这东西真是一筹莫展。你要知道我绝不欺骗你，或者提出对不住你的要求，假使你要预先知道一切情形，那也可以，那么你可以按照你的力量去办，既不太费，也不太省。”

我告诉她，她似乎也了解我的情形，我有足够的钱，但是并不太多，所以希望她办得越省越好。

她说她将带来一张开有两三等分娩费的单子，像菜单一样，我可以随意挑选。我就请她带来。

第二天她带来了。她那三种价目单如下：

1.在她家寄宿三个月，我的伙食在内，

每星期以十先令计算…………………………………… 6镑

2.分娩那一个月所雇的看护妇，小孩床铺上

被褥的租费………………………………………1镑10先令

3.请牧师替小孩施洗礼，教父和书

记的钱……………………………………………1镑10先令

4.施洗礼那天的晚餐，估计有五位朋友

参加……………………………………………………… 1镑

她的接生费，以及她给教区人员的

应酬金…………………………………………… 3镑3先令

付给那个伺候我的女仆………………………………10先令

共计13镑13先令

这是第一种价目单。第二种价目单也包括同样的项目：

1.三个月的膳宿费等等，每星期以20先令

计算………………………………………………………12镑

2.分娩那一个月所雇的看护妇，衣服同花边的

租费………………………………………………2镑10先令

3.请牧师替小孩施洗礼等等，如前单…………………… 2镑

4.晚餐点心等……………………………………… 3镑3先令

她的酬金，如前单……………………………… 5镑5先令

一个女仆…………………………………………………1镑

共计25镑18先令

这是第二种价目单。她说第三种更讲究一些，是小孩的父亲或者朋友们在场的：

1.三个月的膳宿费，有两间房子同一间给仆人住的

顶楼………………………………………………………30镑

2.分娩那一个月所雇的看护妇，小孩床铺上最讲究的

被褥……………………………………………… 4镑4先令

3.请牧师替小孩施洗礼等等………………………2镑10先令

4.一次晚餐会，男人喝的酒从外面叫来，

不计在内………………………………………………… 6镑

她的酬金等等………………………………… 10镑10先令

女仆一人，她们自己的女仆在外……………………10先令

共计53镑14先令

我看了这三个单子，微笑了一下，对她说道，我看她的价钱是非常公道的，整个盘算一下，相信她的待遇是很好的。

她对我说，我亲自尝试以后，就会看出好坏。我告诉她我很抱歉，我免不了要做她的最低级的顾客。“也许，太太，”我说，“你会因此不大欢迎我。”

“不，绝不，”她说，“因为我得到一个第三等的顾客，我能得到两个第二等的，还能得到四个第一等的，所以一比起来，我从第三种的主顾所挣来的钱还是同样的多。如果你怕我对你不好，你可以让你的任何朋友来看一看，我待你究竟好不好。”

然后她把账目的细节解释给我听。“首先，太太，”她说，“你要注意，三个月的膳宿费，每星期只要你十先令，我敢说你不会对我所定价钱感到什么不满。我想你现在所住的地方并不比这里便宜。”

“是的，”我说，“的确没有这么便宜，我每星期就要花六先令的租钱，伙食还要我自己去解决，这也费了我不少钱。”

“那时，太太，”她说，“假使小孩子生下来死了，你知道这种情形有时也是难免的，那么牧师这笔款就省下了。假使没有朋友来看你，你也可以省下那顿晚餐的钱。所以把这几项除开之外，你的分娩一切算在内和你通常的生活费一比起来，至多超不过五镑三先令。”

这是我生平听到的最合理的事情。所以我微笑了，对她说，我决定做她的主顾，但是我又告诉她，因为我还要过两个多月才生产，我也许要在她那里住三个多月，我想知道在我还不能离开那里之前，她会不会一定要我搬走。不，她说。她的屋子很宽大，而且她从来没有让生产的人搬走过，总是等到她们自动地搬出去。假使有许多太太要来她这里，她和邻居也要好，必要的话，她总能找到二十个人的住处。

我看出在这行里她是个出色的人物。总之，我答应把自己交托给她。然后，她谈到别的事情，打听我现在所受的待遇，认为伺候不周，设备不良，说在她家里我不会受到这种待遇。我对她说我不好意思说出来，这家的主妇自从我怀孕以后，对我疏远起来，至少我是这样感觉的。我恐怕她以为我不好意思说出我的身世，怕招来什么侮辱。

“哈，”她说，“那位太太对这类事倒不外行，她过去也想招待几个像你这样的太太，但是她无法防止教区人员。而且，她并不像你所想象的那么规矩。不过，你既然要搬走，就犯不着和她争论。你到我这里我会想法好好照顾你，而且也不会使你多花钱。”

我简直不明白她的意思。然而，我向她道谢，我们就这样分手了。第二天早上，她派女仆给我送来一只热腾腾的烧鸡，一瓶白葡萄酒，还叫这女仆告诉我我还住在这里的时候，她每天总要来伺候我。

她实在太殷勤、太仁慈了，我非常愿意接受这番好意。晚上，她又派女仆到我这里来，问我需要什么东西，我的病情如何，叫女仆早上去告诉她，我午餐要什么菜。这女仆还奉命在早上回去之前替我做了一杯巧克力茶，中午她又给我送来一整块小牛肉和一盘汤做我的午餐。这位太太这样远远地看护着我。我非常高兴，于是很快地就复原了，因为从前的苦闷的确是我生病的原因。

我猜想，像她这种人派来的女仆大概是德鲁立巷里长大的一种轻浮无耻的下流女子，因此我非常不放心和她在一块儿。所以第一天晚上我无论如何不肯让她睡在屋里，处处留神，仿佛她是个小偷似的。

我这位太太立刻猜出是怎么一回事，于是打发这女仆带了一封短信来，信上说我尽可以相信她女仆的诚实，她对于这女仆的一切行为负完全责任，没有可靠的担保，她是绝不雇用的。于是我完全放心了。那个女仆的行为的确使人很满意，因为再也找不出一个更有礼貌、更温和、更规矩的女仆了，我后来还是觉得她是这样的。

我的身体复原，能够外出的时候，我就和那个女仆去看那房子，去看我将来要住的房间。那里所有的东西都是那么漂亮，那么干净，总之，我是无话可说的，只是对于我这次的遭际感到出奇地高兴，再想到我所处的可怜的环境，更觉得这是远远超过我原来的想象的。

读者也许希望我说一说现在掌握着我的这个女人的罪恶行为，但是让世人看出多么容易就可以使女人释去秘密生下孩子的重负，那就未免太鼓励作恶了。这位假正经的妇人惯做几种事情，其中的一种就是，假使一个小孩生下来，虽然不是在她家里生的（因为她有时免不了被人请到家里做许多秘密的工作），她手边也有些人为了一点钱就从她们手上接过孩子，而且不会落到教区人员的手里。据她说，这些孩子是被好好抚养着的。照她说，她经手的小孩很多，这些孩子究竟下落如何，我是不能想象的。

关于这件事我和她谈了好几次，但是她口口声声地说，她救了多少天真的羔羊的性命，否则他们也许会被屠杀的。她还救了多少女人的性命，否则她们被不幸的遭遇弄得绝望了，也许会杀死她们的小孩。我承认这是实在的情形，假使这些可怜的孩子落在好人的手里，不受保姆的欺负和虐待，这办法倒是值得赞美的。她说，她总是留心这一点，所用的保姆没有一个不是很好的老实人，都是非常靠得住的。

我不能用什么话来反驳她，只好说：“太太，我相信你会尽你的责任，但是这些女人后来怎样看待小孩，却是个大问题。”她又堵住我的口说，她极端注意这件事。

在她关于这件事的谈话里，唯一使我听了不愉快的是，有一回当提到我已经怀胎日久的时候，她说了一些话，意思仿佛是，假使我愿意，她能够帮助我早些去掉这个麻烦。或者说得明白点，假使我想去掉麻烦，她能给我一点药使我流产。但是我很快告诉她，我非常厌恶这个念头。但是说句公道话，她摆脱得很巧妙，我不能说她真有这个意思还是仅仅提到这个办法，并说明这是多么可怕的事情。因为她的话说得十分灵巧，她很快就了解了我的意思，没等我说出来她就首先反对这个办法了。

那就把这段事实用最简短的话来叙述一下吧。我搬出圣琼斯街的住所，到了新保姆的家里，在这里大家都是这样称呼她的。到了那里她真是对我太客气了，很小心地照顾我，一切供应那么完备，使我觉得非常惊奇，而起先竟看不出这位保姆究竟有什么利益可图。后来她自认她不从寄宿人的膳费里赚钱，她在这方面的确也赚不了多少。但是她却从她经营的其他事项里赚钱，而且赚得很不少。因为她在外面和在家里所做的事，几乎令人无法可信，无非是秘密营业，或者说得露骨些，就是卖淫的勾当。

我住在她家里将近四个月的期间，居然有十二位贪欢的女人来她家里生产，还有大约三十二位由她照顾的女人，住在别人家里，其中有一个，她待她也像待我那么好。她住在圣琼斯街的一个旧房东家里。

这是近世罪恶加增的一个奇怪的证据，就连坏到我这步田地的人，也感到触目惊心。我开始厌恶我所住的地方，尤其厌恶这种邪恶的生意。然而我必须承认，我住在那里的整个期间绝没有看见过，而且我相信也绝不会看见一点不正当的事情。

这里的人从来没有看到一个男人走到楼上，除非是那些去看他们分娩的妻子的男人，就是这个时候，也必定有这位老太太陪着他们。她认为任何男人都不能和生产的女人接触，连他自己的妻子也算在内，否则就与她管理的名声有关。她也决不允许任何男人用任何借口在她家里睡觉，不，即使同他自己的妻子在一起。她常常说：“不管有多少小孩在她屋里出生，她却不愿有一个是在她那里做成的，假使她能够阻止的话。”

这话也许说得太过了些，然而这只是个为求安全，故意犯下的错误，如果这算是错误的话。因为用了这个法子，她保全了她现在营业的名誉，得到这么一个声名：虽然当她们被奸污了以后，她的确照顾了那些女人，然而她绝不是她们的被奸污的导线。可是她所干的还是一种邪恶的生意。

当我住在这里还未分娩的时候，我得到我银行里财产保管人的一封信，满纸都是亲切恳挚的话，诚恳地劝我回伦敦去。这封信差不多经过了两星期才到我手里，因为先送到兰开夏，然后才转到我这里。他最后告诉我，他已经得到和他妻子离婚的判决书，假使我肯嫁给他的话，他准备实践他对我的诺言。此外还写了许多表明自己亲切热情的话，假使他晓得了我近来的情况，他绝对不会说这样的话的。我既处在这样的环境里，实在不配听他这番诚恳的话。

我写了一封回信，发信的地址写的是利物浦，是派人送去的，说这封信是放在信封里托城里一位朋友转交的。我祝贺他获得自由，但是对他再娶是否合法产生了一些怀疑，告诉他我想他会非常严肃地考虑这一点，然后再作决定。这事的关系太大了，像他这样洞明事理的人，原不该鲁莽冒昧地行动。这封信就这样结束了，最后我还祝他打算作的事情都能顺利成功。我丝毫没有让他了解我的心情，对于他所提议我到伦敦去的事也未作任何答复，只是隐约说出我在下半年会去伦敦的意思，写这封信的日期是四月。

我在五月中旬分娩了，又生了个强壮的男孩，我自己的健康也像前几次分娩时一样良好。我保姆的接生技术是极熟练巧妙的，远胜于我所见过的一切产婆。

我临产和产后，她照顾我非常尽心，即使她是我的母亲，也不过如此。谁也不要因为听到这位太太很会处置，就更加胆大地去做荒唐事。现在她已经去世了，我敢说再也没有人能够赶得上她。

大约在我产后二十天，我又接到银行里那位朋友的一封信，报告我一个惊人的消息：他已得到最后判决，准许他同妻子离婚了，他已把这个判决书给她看过了。关于我对他重婚的一切顾虑，他给了我一个答复，那是出乎我意料的，也是他所不愿的。因为他妻子原也后悔不该那样待他，一听到他打赢了官司，就在当天晚上自杀了。

他对她这个不幸的结局表示很悲伤，但是却表白自己跟这事毫不相干。他受尽凌辱和欺压是尽人皆知的，因此只求公平解决。然而，他说他现在感到极端痛心，在这个世界上看不出可以使他满意的前途了。他只希望我能来，与他做伴以减少他的痛苦。他接着极力求我给他一点希望，最少也要答应到城里来，让他看看我，那时他可以进一步向我谈结婚问题。

我听到这个消息，非常震惊，开始认真地考虑我目前的情况和我这个无法形容的不幸，那就是，我手上有个小孩子，我不知道怎样处理才好。最后我隐约地把我的事情向我的保姆说了。有好几天我愁闷不安，她不断地问我到底什么事情使我烦恼。过去我既然常常对她说我有丈夫，现在告诉她有人向我求婚，是万万不能的，所以我真不知道怎么说好。我对她承认有些事情使我非常焦急，但是同时我又告诉她，我不能向世界上任何人说出这事。

有好几天她总是向我喋喋不休，但是我对她说，那是办不到的，要我把这秘密暗地里告诉任何人，那是办不到的。这话对她不仅不能算个答复，反而使她更加追问起来。她说曾经有人将最秘密的事委托给她，替人隐藏秘密，是她分内的事。假使泄露出去，就把她自己毁了。她问我曾经听过她向我随便说起别人的事情没有，那么我怎么会信不过她呢？她对我说，把我自己的事告诉她和没有向人说一样，她一向守口如瓶。如果她不能帮助我，那倒是一件奇怪的事情。假使我把这秘密隐藏起来，倒是我自己放弃得到一切可能的帮助或者办法，而她也就没有替我出力的机会了。总之，她具有这样迷人的口才，这样劝人的力量，我简直无法向她隐瞒。

于是我决定向她剖腹相告。我对她详细叙述了我在兰开夏结婚的经过，我们俩怎样都感到了失望。我们起先怎样相遇。后来怎样分手。他怎样摆脱我，任我随意改嫁，即使他知道，也绝不来干涉，或者把我的事情说出去以及我虽然觉得自己自由了，但是却十分害怕，不敢冒昧行动，担心倘被发觉，会带来不堪想象的后果。

然后我告诉她现在有个很好的人向我求婚，我给她看我朋友最近来的请我到伦敦去的信。让她看看这些信写得多么真挚诚恳，不过我却涂去了他的名字，连他妻子自杀的那一段也涂去了，只留她死了这一句。

她大笑起来，笑我对于再嫁的问题还这么顾虑，还告诉我那并不算结婚，只是双方凑成的一个骗局。我们既然彼此同意分开，婚约就算解除了，双方的责任也都一笔勾销。她的理由真是太充足了。总之，她说服了我，使我放弃了自己的主张。自然我自己原也这么打算。

然而那个很大的、主要的困难来临了，就是小孩的问题。她劝我必须把孩子扔掉，而且要办得妥当，任何人也不能发现。我也知道，不把我有孩子这事隐瞒起来，是谈不到结婚的，因为他很快会从孩子的年龄看出他出生的时间，他的出世，是在我同他谈判之后，这样就会把事情弄糟了。

但是一想到与我的孩子分离，让他被人杀害或者因为没人管而饿死（两者是一样的），我心里感到非常难过。我每想起这事，总觉得恐怖。我希望那些为了面子，把小孩打发到所谓别的地方去的女人们想一想，这只是一种巧妙的谋杀，也就是说，用最妥当的办法杀死她们的孩子。

凡是知道一些孩子的事情的人都明白，我们降生到世界上时是毫无办法的，不能供给我们自己的需要，甚至连使人知道我们的这些需要也不可能。假使得不到扶助，我们一定活不了。这种扶助不只需要一个扶助人，母亲也好，别人也好，这个扶助人还得具有两个不可缺少的条件：细心和技能。没有这两个条件，生下来的孩子虽然并不缺少食物，可是大半都会死去．而且活下来的孩子也大半都要变成残废或者傻子，损伤了他们的肢体或者他们的智慧。我相信主要是因为这些缘故，“自然”才在母亲的心里种下了慈爱的种子。假使没有这种母爱，她们绝不肯牺牲自己，辛辛苦苦地去抚养她们的子女。

这种照料既然对婴孩的生命是不可缺少的，不管他们就等于屠杀他们。把他们送到心里“自然”没有种下慈爱种子的人们手里，就等于丝毫不管他们。而且，有时甚至更进一步，故意把孩子丢弃。所以不管孩子是死是活，这都算是有意谋杀。

所有这些问题现在都出现在我的眼前，显得黑暗、可怕。我和我的保姆既然非常要好，我现在又叫她母亲了，所以就把心里话全告诉了她。她对于这事仿佛比对其他的事慎重得多。但是她对这些事情已经看惯了，绝不会被宗教的信仰和杀人的顾虑所感动，也不会被慈爱之情所打动。她问我，在我分娩的时候，她对我是不是很细心、很周到，好像我是她自己的女儿一样。我告诉她，我承认这一点。“可是，我亲爱的，”她说，“你一走，我们之间不是没有关系了吗？就是你被判绞刑，与我又有什么相干？你不以为世界上有些女人，把抚养孩子作为职业，靠着这个吃饭，就对小孩像母亲一样地细心照顾，并且以此为荣吗？确实有，孩子，不要害怕，”她说，“我们从前是怎样被养大的呢？你敢说你是你母亲抚养成人的吗？可是，你长得又强壮，又漂亮，孩子。”说到这里，这位老妇人摸了摸我的脸。“别担心，孩子，”她继续开玩笑说，“我身旁并没有刽子手，我雇用的都是最好的、最老实的乳母，她们照顾的小孩很少出毛病，就算由他们自己的母亲抚养，也不过如此，在细心和技能两方面她们都不算差。”

当她问我敢不敢说我是我母亲抚养成人这句话时，她的确刺痛了我的心，其实我很明白我不是我母亲养大的。我一听这句话，就浑身打战，脸色变得苍白。我心想，这个老东西不会是个女巫，不会同什么精灵有关系，在我自己还不知道之前那精灵就会告诉她我的遭遇。我望着她，好像是吓呆了，但是又一想她绝不会知道我的事情，就开始放心了，但这不是立刻做到的。

她看出我心里慌张，但是不懂得其中的意思，所以她仍然信口开河地说下去。她说我以为小孩子不由母亲抚养，就等于被谋杀，这种理由未免太不充足。她请我相信她所看管的小孩子都受到良好的待遇，就像他们的母亲亲自抚养一样。

“这也许是真的，母亲，”我说，“我是无话可驳的，但是我的怀疑却有很充足的理由。”

“那么，”她说，“说出来给我们听吧。”

“是啊，第一，”我说，“你把一些钱给这些人，叫她们把小孩从母亲手里领去，只要孩子活一天，就照顾一天。我们既然知道，母亲，”我说，“这些人是穷人，她们当然希望早一天把这个负担去掉，既然孩子死去对她们最有利，那么她们对小孩的生命怎么会太关心呢？”

“这些想法全是无中生有，”这老妇人说道，“我告诉过你，她们的名誉全靠小孩来维持，她们的细心也不下于你们这些做母亲的。”

“啊，母亲，”我说，“假使我真知道我的小孩受人细心照顾，没有吃亏，我的确会很高兴。但是除非我看见他，否则我是无法放心的，就我现在的情形而论，去看他，我就会遭到毁灭，所以我不知道怎么办好。”

“这真是一篇妙论！”我的保姆说道，“你想看这孩子，又不想看这孩子。你想把这事隐藏起来，又想让人知道。这是不可能的，我亲爱的。所以你必须也像其他有天良的母亲一样去做，形势既然非此不可，也只好如此了。虽然不像你所期望的那样如意。”

我明白她所谓有天良的母亲是什么意思。她原想说有天良的妓女，不过她不愿得罪我，因为我的确不是个妓女，我已经合法地结了婚，假使把前一次的婚约撇开不算的话。可是，无论我是什么人，我的心还没有像做妓女的那么麻木。我是说，违背了天性，不管我孩子生命的安全。我一直保守着这个真情，我几乎决心弃掉银行里的那个朋友。但是他却老是劝我去找他、嫁他，总之，我几乎没有回绝他的余地。

最后我的保姆又来找我，态度仍然是很自信的样子。

“啊，我亲爱的，”她说，“我找到了一个办法，既可以保证你的孩子不受虐待，照顾这孩子的人也永远不会知道你。”

“啊，母亲，”我说，“假使你能办到，我对于你真是永远感激。”

“可是，”她说，“除了我们通常给这些人的钱之外，你每年肯多花一点钱吗？”

“可以，”我说，“我很愿意，假使我可以不让人知道的话。”

“关于这一点，”我的保姆说，“你尽可以放心，因为那保姆简直连你的姓名也不敢问，你一年中可以和我去看你的孩子一两回，看看人家怎样待他，你好放心，但是绝没有人知道你到底是谁。”

“怎么，”我说，“母亲，你以为我来看我的孩子的时候，还能瞒得过我是他的母亲吗？你想这是可能的吗？”

“即使你露了些神色，”我的保姆说道，“那保姆也绝不会知道什么，因为不许她探问别人的事情。她要违反命令的话，她就得不到你答应另外给她的钱，孩子也不再让她管了。”

听了这段话，我非常高兴。第二个星期她就从赫特福德或者那附近的地方找来一个乡下女人，这女人得到十个金镑，就把孩子领去，使他永远不再麻烦我了。假使每年我再另外给她五个金镑，我什么时候想看孩子，她就得把他送到我保姆家里，或者我到乡下，看她怎样对待孩子。

这是个很善良的女人，看来干这事很合适。她丈夫是个小佃农，但是她穿的衣服却很好，一切打扮也都很讲究。我于是怀着一颗忧郁的心，流了许多眼泪，让她把孩子抱去了。我自己还到过一趟赫特福德，去看了她和她的屋子，一切我都很喜欢。我答应她，如果她对孩子好的话，我一定给她很多好处，所以她一听我的话，就知道我是这孩子的母亲。但是她住得那么远，也似乎无法去打听我的事情，我想我是安全的。总之，我给她十个金镑，让她把孩子带走，那就是说，我把这钱给我的保姆，她当着我的面给了这个穷女人，这女人答应绝不把孩子退还给我，或者还向我要钱做他的赡养费或者抚育费。不过我答应她，假使她照顾孩子非常周到，我每回来看他的时候，一定再给她钱。所以我不是非付这五镑钱不可，不过我向我的保姆说定我是一定要付的。这样我的最大烦恼总算过去了，虽然一点也不称意。可是就我那时的情形而论，这还是对我最方便的一个办法。

然后我开始用更亲切的口气给我银行里的朋友写信，尤其在六月初的时候，寄去一封信，说我预备在八月到城里去。他回我一封信，里面全是最热情的话，希望我到时候先通知他，他可以来接我，他还以为我得走两天的路程呢。这真把我窘住了，不知道用什么话去回答他。有一次我决定坐公共马车到契斯特去，为了可以从那里回来，让他看到我的确是从外面来的。因为我很不放心——虽然没有什么根据——让他以为我并未真正住在乡下。

我极力用道理来劝自己不要这么办，但是终于无用。那印象这么强烈地刻在我的心上，真是无从抵抗。最后，我又想起一点，更说明我到乡下去这个计划的好处，那就是可以哄骗我这老保姆，而把我其他的事情全遮盖住，因为我的新爱人住在伦敦还是兰开夏，她一点也不知道。我告诉她我这个选择的时候，她完全相信他是在兰开夏的。

打好了这主意以后，我就告诉了她，并且让那个一开头就伺候我的女仆到公共马车上替我占一个位子。她让这女仆伺候我，一直到最后一站，然后再坐运货的马车回来，但是我告诉她这却有些不便。她对我说，我走之后，她不必想办法与我通信，因为她明知道，我对孩子的感情一定会使我给她写信，也会去找她的。我请她相信，我一定这样办。这样我就告别了，深自庆幸能够离开这个人家，尽管我在那里受到很好的待遇。

我坐公共马车并未坐到终点，却只坐到折细耳一个叫作斯顿的地方。在那里我不单是没有丝毫的事情，而且也没有一个认识的人。可是我知道有钱在口袋里，可以走遍天下。所以我在那里住了两三天，等机会来临，又在另外一辆公共马车上找到位子，回伦敦去了。事先我写了一封信给我这位先生，告诉他我于某日会到司汤立司脱拉福，那是车夫对我说的，我们将在那里过夜。

我所坐的这辆车恰巧是个不定时的马车，几个到爱尔兰去的绅士特意雇来拖到契斯特，现在正回来了，所以不是按照公共马车的时间和地点走的。因为星期日停着不走，所以他才有时间预备好出来，不然他是办不到的。

然而，他收到通知的时候却太迟了，他不能赶到司汤立司脱拉福和我一起过夜，却在第二天早上当我们刚要进城的时候，在一个叫布立克喜尔的地方遇到我。

我承认看见他我很高兴，因为我昨天晚上的确感到有点失望。他来时的阔绰气派更使我加倍地高兴，因为他坐着一辆很华美的四匹马的绅士马车，还跟着一个仆人。

公共马车到了布立克喜尔的一家客栈门口停下了，他立刻领我下来。走进这家客栈，他把他自己的马车赶到里面，然后就吩咐伙计预备饭。我问他为什么这样办，因为我本打算一直走下去的。他说，我途中需要休息一下，虽然这只是个很小的城市，可是这家客栈很好，这样，那天晚上我们就住下了。

我也没有怎样拒绝，因为他既然这么远来接我，自己又花了很多钱，照道理来讲，我也该将就他一些。所以关于这点，我就顺从了他的意思。

饭后，我们走出去看了看城里的景物，瞻仰了一下礼拜堂，又看了看田野和乡下，这都是异乡人常做的事。我们去瞻仰礼拜堂的时候，客栈的主人做了我们的向导。我听见我这位先生问了他许多关于牧师的问题，我立刻猜到，他一定会提议结婚的。于是我立刻就打定了主意，决不拒绝他。因为，坦白地说，看看我目前的境况，我实在不能拒绝他。我现在没有理由再冒这样的险了。

但是当这种思想在我头里打转的时候——那只是几分钟的事——我看客栈的主人拉他走开，向他咬耳朵，可是声音并不太低，因为我听到这么句话：“先生，假使你想找——”其余的我虽然没听清，但好像是这样的意思：“先生，假使你想找牧师，附近我有一位朋友可以为你效劳，你爱多么秘密，就多么秘密。”我这位先生回答的声音很大，我听见他说：“很好，我相信我将有找他的必要。”

我们一回到客栈，他立刻用不可抗拒的热情对我说，他既然很幸运遇到我，一切事情又都这么凑巧，假使我肯在这里把这件事结束，那会使他的幸福更早实现。“你这话是什么意思？”我说，脸稍微红了一下。“怎么，在客栈里，在路上？上帝保佑我们！”我说道，“你怎么能这样说呢？”

“啊，我就要这样说，”他说，“我来就是为了这样说的。我可以证明给你看。”说着，他拿出一大捆纸。

“你吓坏我了，”我说，“这一大捆是什么东西？”

“别害怕，我亲爱的，”他说，一面吻着我。这是第一次他居然毫不拘谨地叫我“亲爱的”。然后他又重复了一遍，“别害怕，一会儿你就会知道这是什么。”接着他就把这捆纸打开。首先是和他妻子离婚的文件或者判决书，还有她当姘头的一切证据。然后是她所住教区的牧师同执事的证明书，证明她已经埋葬，还载明了她死的状况。验尸官请陪审官去判她这个案子的报告书副本以及陪审官的判决，他们断定，她是神经错乱。这些的确使我很满意，可是如果他了解一切情形，他就知道我并不是如此谨慎，甚至没有这些文件，我也会嫁给他。然而，我还是把这些文件全看了。我告诉他这的确很清楚，但是他用不着把这些东西全带来，因为还早得很。啊，他说，对于我也许还早，但是对他说来，就连现在都觉得太迟了。

另外还有几捆卷起来的纸，我问他那是什么。“哎呀，”他说，“我正盼你问我呢。”他说着打开那卷纸，取出一个鲛皮小匣子，从里面拿出一枚非常夺目的钻石戒指给我。这时我想拒绝也办不到了，因为他已经把它戴在我手指上。我只好向他行个礼，接受了这份礼物。然后他又拿出一枚戒指，说：“这是预备另外一次用的。”说着把它放在衣袋里了。

“但是也让我看一下吧。”我微笑着说，“我猜出那是做什么用的，我想你疯了。”

“假使我不这样做，才算疯了呢。”他还是不给我看，我又非常想看，我就说，“也让我看一下吧。”

“等一等，”他说，“先看这个。”于是他又拿起一卷纸，读起来。原来那是一张我们结婚的许可证明书。

“哎呀！”我说，“你发疯了吗？你准知道，你一开口，我就一定答应你，绝对不会拒绝吗？”

“那是一定的。”他说。

“你也许想错了。”我说。

“不，不，”他说，“我绝不会受拒绝，我不能受拒绝。”说着他就热烈地吻我，弄得我不能脱身。

房里有一张床，我们来回地走着，谈得正起劲。最后他突然双手抱住我，把我摔到床上，他自己也跟我一起倒下，紧紧地抱着我，但是一点轻薄的举动也没有，只是一再地恳求我答应嫁给他，说他怎样爱我，假使我不答应他，他绝不肯让我走。这弄得我没法，最后不得不说：“那么，我想你是决心不受拒绝了？”

“不，不，”他说，“我不会受拒绝，我不肯受拒绝，我不能受拒绝。”

“好吧，好吧，”我说，轻轻地吻了他一下，“那么你就不受拒绝吧，”我说，“让我起来。”

他得到我的同意，看到我答应时仁义的态度，高兴得心荡神驰。我立刻想到他或许以为我既答应了和他结婚，就不会拘于形式。但是我却冤枉他了，因为他只拉着我的手，把我扶起来，然后吻了我两三下，谢谢我答应他的好意。他心中充满了满意和欢欣的情绪，我看见他眼眶里全是眼泪。

我转过脸来，不去看他，因为我眼睛里也满是泪水了，于是我请他让我回房间里休息一会儿。假使我对过去二十四年的罪恶生活果有丝毫追悔的话，那就是这个时候。唉，我心里想，人们不能看透彼此的心，那对于人类，对于我自己是多么大的幸福啊！假使我一开始就嫁给这么一个诚实多情的人，该多好啊！

然后我忽然想到：“我是多么罪恶的一个人啊！我将怎样地欺骗这位老实的先生！他真想不到，与一个荡妇离了婚，又投入另一个荡妇的怀中！他将娶一个跟两兄弟睡过觉，和她自己的兄弟又生过三个孩子的女人！一个在新门监狱里出生，她的母亲曾是淫妇，现在又是流徙他方的窃贼的女人！一个同十三个男人睡过觉，自从他认识我之后又生过一个小孩的女人！可怜的先生！”我对自己说：“他将怎么办啊！”我这样自责之后，又想到：“不过，假使上帝肯给我恩惠，我做了他的妻子，我一定做个忠实的妻子，报答他对我那种异乎寻常的爱情。我将用实际行动来补偿我对他暗中的欺骗和侮辱。”

他急着等我从房里出来，但是看我许久还待在里面，便走下楼去，和旅馆主人谈关于牧师的事。

旅馆主人是个好事的人，但是心眼很好。他早已叫人去请牧师了，所以我那位先生和他谈到请牧师时，他就说：“先生，我的朋友已经在屋里了。”于是不用再说什么话就把他们两人带到一块儿了。当他走到牧师面前的时候，他问他肯不肯冒险替一对他不认识，而彼此愿意的人证婚。那牧师说，他的朋友已经向他提过了，他希望这不是一件偷偷摸摸的事情。他说我的这位先生好像是个正人君子，他想太太大概也不是个未嫁过的姑娘，所以还需要征求朋友们的同意。“为了不使你猜疑，”我那位先生说，“请看看这张纸。”说着他就拿出那张结婚准许证。“这我就放心了，”牧师说，“那位太大在哪里呢？”

“你立刻会看到她的。”我这位先生说。

他说完这话，就跑到楼上来，那时我已经走出房间。于是他告诉我牧师在下面，把结婚准许证给他看了之后，他很愿意替我们证婚。“但是他说要看看你。”他问我肯不肯让他上来。

“时间还早呢！”我说，“不是明天早晨吗？”

“我亲爱的，”他说，“他好像疑心你是不是个从父母那里偷跑出来的小姑娘，我告诉他我们两个都到了年纪，可以自己做主，所以他要看看你。”

“好吧，”我说，“随你的便。”于是他们就把这位牧师带上来了。他是个嘻嘻哈哈，心地很好的人。他好像听人说过我们偶然在这儿遇到，我是坐契斯特公共马车来的，我这位先生是坐他自己的马车来接我的。我们本来定于昨天晚上在司脱拉福相会，但是他没有赶到那里。“哈哈，先生，”牧师说，“每件不如意的事情里总会有点好处的。”他对我那位先生说，“失望是你的，好处却让我得到了，因为假使你们在司脱拉福遇到，我就没有替你们证婚的荣幸了。旅馆主人，你有祈祷书吗？”

我好像受惊了似的跳起来。“啊，先生，”我说，“你这是什么意思？难道在旅馆里结婚，而且还在晚上吗？”

“太太，”牧师说道，“假使你要在教堂里结婚也可以，但是我可以向你担保在这里结婚也同在教堂里一样有效。并没有教规规定我们一定要在教堂里结婚。至于在什么时候结婚，那是毫无关系的，我们的王子就是在夜里八点或者十点钟，在他们房里结婚的。”

我故意装出除非在教堂里，否则就不愿结婚的样子，过了许久，我才肯听他的话。自然，这是一副假面具。最后我好像是被他说服了。旅馆主人，他的妻子和女儿也都被叫了上来，旅馆主人当证婚人兼书记，这样我们就结婚了。我们都非常高兴。虽然我得承认从前压在心头的自责之言还是牢牢地记在心中，使我时时发出一声长叹，我的新郎看到了，尽力来鼓励我。他这个可怜的人，以为我这么匆忙地做了这件事而有些犹疑呢。

那天晚上我们尽量地享乐，可是在那旅馆里一切做得那么秘密，竟没有一个仆人知道这回事，因为旅馆女主人和她的女儿亲自伺候我，不让一个女仆上来。旅馆女主人的女儿我称她做我的新伴娘。第二天早上我叫了一个商店的伙计来，买了一套当地最好的镶花边的衣服送给这位姑娘。我发现这是个出产花边的城市，又买了一块里面有骨头的花边送给她母亲做帽子用。

旅馆主人所以这样保守秘密的原因之一是，他不愿本地教区的牧师听到这件事。但是尽管这样秘密，还是有人听到了这个消息，所以第二天清早礼拜堂的钟就为我们鸣了，那个城里的乐队还在我们窗下演奏起来。但是旅馆主人厚着脸皮说，我们没到这里之前就已经结婚了，因为我们是他从前的主顾，所以愿意在他家里吃喜酒。

第二天我们真不想起床，因为，早上被这些钟声搅扰了，也许起先本来没睡足，我们后来竟昏昏沉沉地躺在床上，差不多一直到十二点钟。

我求旅馆女主人设法使我们不再听到城里的乐队和礼拜堂的钟声。她处理得很好，我们享受到全然的安静。但是一件古怪的事使我非常震惊。那旅馆的大房子是朝着大街的，我走向大房子的一端，那天是个晴朗温和的日子，我打开窗子，站在旁边，呼吸新鲜空气。我看见三位先生骑着马从远处来，走进对面的一家客栈里去。

那是无可隐讳的，也是无可置疑的，这三人中的第二个就是我在兰开夏时的丈夫。我吓得要死，我生平从来没有这样害怕过，我以为我会晕倒在地上。血液在我的血管里变得冰冷，我发抖，好像患了疟疾，正在发冷。然而那却是千真万确的，我认出他的衣服，他的马和他的面孔。

我首先想到的是，我丈夫没有在我旁边看到我失神的样子。因此我觉得很高兴。那几位先生进去不久，就走到他们房间的窗边，但是你们可以想到，我的窗子自然是关起来的。然而，我却忍不住去偷看他，因此我又看见他了，听到他向那里的一个伙计要东西。我得到了一切可怕的证据，证明这个人的确是他。

其次我想知道的是，他到这里来做什么，但是这却无法办到。有时我的想象竟形成了各种可怕的幻影，有时我以为他发现了我的事情，特地来责备我的无情和无耻。我时刻以为他走上楼梯来侮辱我了。许多的念头一齐涌到我的心头，其实他未这样想过，也绝不会这样想的，除非魔鬼教唆了他。几乎一连两个钟头，我处在惊恐状态之中，我的眼睛一直望着他们所住的那家旅馆的门和窗。最后，我听到他们旅馆里走廊上一阵嘈杂声，我跑到窗口，使我非常高兴的是，看见他们三个都走出旅馆，往西走去。假使他们朝伦敦的方向走去，我还是会害怕的，唯恐我在路上会碰到他，他会认出我来。但是他却往相反的方向走去，于是我就放心了。

我们决定在第二天走，但是夜里六点钟左右我们听到街上一阵骚动，不觉大吃一惊。人们在街上骑着马乱跑，好像疯了似的。其实他们只是大声喊着追逐三个强盗，他们在但斯铁不尔山附近抢了两辆公共马车和一些其他的旅客。好像有个布告贴出来说有人看见他们在布立克喜尔某某旅馆里，就是指的那几位先生们住过的那家旅馆。

那家旅馆立刻被包围了，搜查了一遍，但是有不少人证明那些先生已经走了三个钟头了。群众既聚在一起，我们很快就打听出这个消息。现在我又为另一件事担心了。我立即告诉那家旅馆的人，我担保这几位先生不是强盗，因为我知道其中的一位是个非常正直的人，在兰开夏有很大一份地产。

人们把这话告诉追强盗的人们和来的那个警官，他立刻来到我面前，要我亲口再说一遍。我告诉他，当我站在窗口的时候，我看见了这三位先生。我后来看见他们站在他们吃饭的房子的窗口，然后我又看见他们上马。我可以向他担保，我认得其中的一位是个拥有很大地产的绅士，在兰开夏地方，很有名望，因为我是刚打那儿来的。

我说这些话时那种肯定的神气竟止住了那群民众，而那位警官也相信了。他立刻下令撤退，告诉同来的人那几个人不是强盗，却听人说他们是非常正直的绅士，于是他们就都回去了。这件事的真相我是不知道的，但是两辆公共马车的确在但斯铁不尔山被抢了，一共劫去了五百六十镑现金。此外老在那条路上走的几个贩卖花边的商人也被光顾了。至于那三位先生究竟如何，留在后面再讲。

这次惊慌使我们又多待了一天，虽然我的丈夫对我说一件盗案发生之后立即旅行总是最安全的。因为强盗惊动了那一带的人们之后，必定都远走高飞了。但是我却很担心，主要是怕我那位老朋友还在路上，说不定会遇到我。

我一生中没有过过比这四天更快乐的日子。在这四天里我完全是个新娘，我的新丈夫尽量使我处处如意。唉，这样的生活能够继续下去该多好啊！我过去的烦恼若能忘记，将来的悲哀若能避免该多好啊！但是我过去的生活太卑鄙龌龊了，种下了此生和来生的种种恶果。

第五天我们出发了。旅馆主人看出我不放心的样子，事先没有告诉我们，就和他的儿子，还有三个老实的乡下人带了武器，跟着马车走，一定要送我们到但斯铁不尔。我们只好在但斯铁不尔好好地款待了他们一番，这使我丈夫花了差不多十先令或者十二先令。他还给了他们一些钱，因为他们费了这么多时间，但是旅馆主人自己一点也没要。

这样做真是对我太有利了，因为假使我还未结婚就到伦敦来，第一天晚上我或许就要到他家里来，让他招待，要不就得向他说穿，在整个伦敦城里没有一个朋友能够招待我这个可怜的新娘同她的丈夫。但是现在，我却毫不犹豫地同他一直走到家里去，在那里我立刻拥有一所布置讲究的房子和一个很有钱的丈夫，所以假使我知道怎样安排的话，我一定会过着美满的生活。此外我还有闲暇去细想我将来那种生活的真正价值。这和我从前那种放荡不羁的生活是多么不同啊！这种清白善良的生活比我们所谓的愉快生活是更快乐得多了。

唉，假使我这样的生活能够继续下去，或者从我享受这种生活的时候起，就尝出此中的真乐，再没有堕入万恶之源的贫穷中去，我将多么快乐呀！不仅是此时，或许永远是快乐的。当我过着这样生活的时候，我对于过去的一切的确感到深深的忏悔。我厌恶地回想起从前的生活，真可以说我恨我自己。我常常想起，我在巴斯时的那位爱人，虽然爱我到极点，但是受了上帝的警戒，立刻就忏悔了，离开了我，再也不肯和我相见。然而最可怕的魔鬼——贫穷却鼓动了我，使我回头又去做坏事，借着所谓的一副漂亮面孔来救济我自己的穷困，这样美貌反变为罪恶之媒了。

我过去那种狂风巨浪般的人生航行结束之后，现在好像在一个安全的海港登陆了。我开始感谢上帝使我得救。我常常独自坐着，回忆起我过去的糊涂行为和罪恶生涯中的种种可怕的放荡行迹，就不禁流下泪来，有时我以为自己已经诚心悔悟了，还觉得很得意。

但是有些引诱不是人性所能抵抗的，假使有人被迫到了同样的境地很少人知道应当怎样去办。贪婪既是万恶之源，所以贫穷也是最坏的陷阱。但是我把这话暂时放下不提，等我说到一个实例的时候再说吧。

我和这个丈夫过着极端安静的生活。他是个恬静、明理、端庄的人。他很有道德，对人谦虚诚恳，他经营本行的业务也很勤勉正直。他的营业是很规矩的，他的收入却也足够维持充裕的一般生活。我不是说有一套车马仆从，或者像世人所谓的出出风头，我并没有期望或者要求这些。因为我既然厌恶以前的轻浮放荡的生活，那么现在就爱过幽静节俭和深居简出的生活。我没有什么应酬，也不去拜访人家，只是操持家事，使我丈夫快乐。这种生活对我真是一件乐事。

我们一连过了五年安闲满意的生活，忽然不知从什么地方来了一个打击，破坏了我一切的幸福，使我回到茫茫的世界里去。我所处的环境和从前恰恰相反了。

我丈夫把一笔钱交给他的一个同事去经营，那钱数目太大了，我们实在经不起这损失。因此这个同事失败之后，这个损失给我丈夫的打击很重，但是假使他有勇气大胆地去应付这种不幸，这个打击也不算很大。因为我曾经对他说他的信用既然这么好，就不难恢复他本来的财产。而遇到困难就意志消沉下去那就等于增加两倍的困难，自愿死在困难里面的人是必定会死在里头的。

用这些话来安慰他是无用的，这创伤实在太深了，是致命的。他整天忧郁悲伤，后来患了昏睡病，死去了。我早已料到这个结果，心里极端愁闷，因为我很明白假使他死去，我就完了。

我和他生了两个孩子之后就不再生了，因为，我已经四十八岁，已经到了停止生产的时期。我想即使他活下去，我也不会再生孩子了。

我现在真是处在一种凄惨可悲的环境里，在好几方面比以前任何时候都不如了。我的青春已经过去，以往我还可以指望做人家的姘头，现在我的美貌已经衰颓了，只留下以往的残迹。最糟的是我是世界上最沮丧的、最忧郁的人。我曾经劝过我丈夫，当他在困难之中我曾极力鼓励过他的勇气，但现在却不能鼓励我自己了。我在困难的时候正缺乏我告诉他忍受艰难时所必需的那种勇气。

我的情况的确是可怜的，因为我没有一个朋友，得不到一点帮助，我丈夫由于受到这次损失已经穷到这种地步，即使我还没有欠债，然而我却很容易地看出剩下来的钱是不能维持多久的。这笔钱一天天地花去，很快就会花光了，那时除了极端的困苦之外，我看不见别的前途。这种未来的幻景清清楚楚地呈现在我的眼前，好像已经来临了，虽然实际上这个可怕的结局还没有真的来临。同时我的恐惧又加深了我的痛苦，因为我觉得我每买一块面包所花的六便士都是我在世界上唯一的财产，明天我就要没饭吃，饿死了。

在这种困难的处境里，没有人帮助我，没有朋友来安慰我，替我打算。我不分昼夜地扭着自己的手坐着，哭着，为自己悲伤，有时竟像疯子似的胡说一阵。我后来的确常常纳闷，竟没有弄到神经错乱的地步，因为那时我忧郁到极点，有时我的理智完全陷入到幻想里去了。

在这种悲惨的环境里我过了两年，消耗着我仅有的一点点钱，不断地为我这凄凉的处境哭泣。我没有希望得到任何帮助，只能像流血，一直流到生命的消亡。我老是这样哭，哭了这么久。可以说眼泪已经哭干了，于是开始感到绝望，因为我很快地就穷了。

为了减少些费用，我退了我的房子，搬到公寓里去住。我既然要过更艰苦的生活，就卖掉我大部分的东西，于是我袋里又有了一点钱。我就靠着这点钱，克勤克俭，七拼八凑地又过了几乎一年。但是当我向前看，看到困苦贫穷的日子终于不免来临的时候，我的心就冷了。唉，谁读到我这段历史时，请他们千万好好地想一想处在孤苦伶仃的环境里的人们是什么情形，他们将怎样和饥饿无助的环境搏斗。这不但会叫读者想起节省自己的钱，还会叫他们想起向天求援和智者那句祈祷的话：“别给我以贫穷，怕的是我会去偷东西。”

请他们记住，窘迫的时候就是受到可怕的引诱的时候，一切抵抗的力量全消失了。贫穷逼到眼前，灵魂受到苦痛的折磨，又有什么办法呢？一天晚上，我真可以说是奄奄待毙了，我神志昏迷，说着谵语，忽然被不知什么精灵所鼓舞，好像干了一件我自己也莫名其妙的事。我打扮好（那时我还有很多漂亮的衣服），走出去了。当我走出去的时候，我确信我脑子里没有任何计划。我既不知道，也没有考虑到哪里去，或者干什么去。但是魔鬼既带我出去，放下他的鱼饵等我去拿，当然是他带我到那个地方去的，因为我不知道该到什么地方去和该干什么事情。

我这样走来走去，也不知道走到哪里，我走过立顿贺尔街上的一家药铺，看见柜台前的一个小凳上放着一个白布包着的小包。后面站着一个女仆，背朝着这小包，往店里的高处看。那里有一个人，我想大概是药铺的学徒，脚踏着柜台，背也朝门，手里拿着一根蜡烛，向上层的架子瞧着，伸手去取东西。所以两人都在专心注意自己的事情，店里没有别人。

这是魔鬼用的鱼饵。魔鬼既为我设好了陷阱，就很迅速地唆使我去干，因为我记得，而且永远不会忘记他好像从身后对我说：“拿走这个包，快点，立刻去拿。”一听这话，我就走进店去，背向着这个姑娘，好像我站在那里等一辆车从那里过去似的。我把手放在背后，拿了这个小包，带着走出去，那姑娘和那伙计没有看见我，谁也没有看见我。

做这事的时候，我灵魂的恐怖是不能用言语形容的。当我走开时，我无心逃跑，几乎也没有走快一点的勇气。我穿过街心，走进第一个小巷，我想那是一条通到范初克街的小巷。此后我又穿过许多的大街和小巷，我不知道那是什么地方，也不知道我向哪里走。我感觉不到脚下所踏的地，离危险的所在越远，我走得越快，直等到疲倦得喘不过气来，我才坐在一家门口外的一个小凳上，那时我开始清醒了，看出我是走进比林斯格特附近的泰晤士街。我歇了一下，又往前走，我的血全燃着了，我的心跳动着，好像忽然受了惊似的。总之，我是处在这样的惊恐之中，不知道我是往哪里走，或者应该怎么做。

这样紧张地走了一大段路，我感到疲倦极了，于是开始思量，向我的公寓走去，在夜里九点钟左右我回到了公寓。

这个小包是做什么用的，因为什么放在我所看见的地方，我是不知道的，但是我一打开，就发现里面有一套小孩的衣服。材料很好，几乎是新的，上面镶的花边非常美丽。一个有一品脱大的银碗，一只有耳的小银杯和六个调羹，此外还有一些别的衣料和一件很好的内衣，三条丝手巾。在那带耳的银杯里有张纸，那是十八先令六便士的现钞。

我打开这些东西的时候，明知不会有人知道，我却感到非常恐惧，简直无法形容。我坐下来，非常激动地哭起来。“上帝啊，”我说，“我现在成了什么人了？小偷！哎呀，下次我就要被抓去，送到新门监狱，受到死刑的判决啦！”想到这里．我又哭了许久，我敢说，虽然我是那么穷，假使我胆大的话，能战胜恐惧，我一定把东西送回原来的地方。但是过了一会儿，这种担心就过去了。那天晚上我虽然睡了觉，但是睡得很少。这件事情的恐怖压在我心上，我不知道一整夜和第二天一整天我说了些什么，干了些什么。此后我急着要知道一些关于失主的消息。想知道到底是怎么一回事，是穷人的东西呢，还是富人的东西。“也许，”我说，“这是像我这样一个穷寡妇的东西，她捆起这些东西拿去卖，想换一点面包给她自己和她那可怜的孩子吃。他们因为失去了他们本来可以换到的一点钱，正在饿着伤心哩。”这个念头比其他一切更使我苦痛，折磨了我足有三四天的光景。

但是我的穷苦压倒了这一切的念头，我自己挨饿的前途，每天更可怕地出现在我眼前，渐渐硬化了我的心肠。我已经改过自新了，也曾（我是这样希望的）忏悔了我过去的种种罪恶。我过着一种清醒、规矩同恬静的生活已经几年了，现在贫困的环境又把我的身体同灵魂驱使到毁灭之门，想起这一切来，我感到特别伤心。有两三次，我跪下来，尽我的能力，向上帝求救。但是我只好承认，我对我的祈祷是不抱什么希望的。我不知道怎样办好。外面弥漫着恐惧，我心里全是黑暗。我想必定是我没有真诚地忏悔我过去的生涯，所以上天现在开始在我未死之前责罚我，我从前是多么罪恶，他现在就使我多么可怜。

假使我这样想下去，也许我会成为一个真正悔罪的人了。但是我心里有个毒恶的怂恿我的人，他不断地唆使我用最卑鄙的手段来救济我自己。所以一天晚上，他又用上次向我说“拿走这小包”时的那种邪恶手段，引诱我再出去，寻找些凑巧遇到的东西。

我现在白日里出去，自己也不知往哪里走，也不知道去找什么东西，直到魔鬼在我走的路上设下一个可怕的陷阱，那陷阱的可怕，还是我从来没见过的。一天经过亚尔德斯盖特街时，我看见一个美丽的孩子，她在一个跳舞学校里上学，正独自走回家去。我的鼓舞者，像个真正的魔鬼，教我去骗这个天真烂漫的小孩。我和她谈天，她也向我说了许多话，我拉着她的手，和她一起走，等我走到一条通巴塞罗缪围场的铺砖的小巷，我就引她到巷里去。那小孩说这不是她回家的路。我说：“是的，我亲爱的，我要指给你看怎样回家。”那小孩带着金珠穿的一条小项圈，我已经看中了，在巷里的黑暗之中，我弯下身来，假装系好小孩的跳舞鞋上松了的带子，顺手摘下她的项圈。小孩既没有发觉，我于是又带她往前走。那时魔鬼教我在黑暗的巷里杀死小孩，那么她就不会啼哭了。但是单单这个念头就把我吓住，我几乎站不住脚了。我拉这小孩转过身来，吩咐她再回到先前走的路上去，因为这不是她回家的路。小孩说她会那样走的，我就走进巴塞罗缪围场，然后转到通向巷子的一条路上。走进查土荷斯广场，出来走到圣约翰街。然后，穿过斯密士飞鲁，走下七克巷，经过飞鲁巷，直抵荷奴倍恩桥，那时跟常走过那里的一大群人混在一起，就不会被发现了。这样我第二次冲进世界里来。

想起这个赃物使我忘却了以前的种种反省，我从前的自责很快就消失了。贫困硬化了我的心肠，我自己的困苦使我不顾一切了。最近这件事没有带给我很大的忧虑，因为我既没有加害于这个可怜的小孩，却感到给了她的父母一个应得的教训。他们这样疏忽，让这可怜的小羊独自回家，以后对于孩子要格外当心才是。

这串金珠值十二到十四金镑。我猜这或许是她母亲从前的东西，因为给小孩戴着太大了。也许是由于母亲的虚荣心，要她在跳舞学校里显得漂亮，故意让她戴这东西。无疑地，这个小孩一定有个女仆跟她同来，但是这个糊涂的轻狂女人，也许在路上碰到熟人聊起来了，于是这个小孩东飘西荡，一直落到我的手里。

然而，我并未加害于这个孩子，我连吓她一下都没有。因为我心肠还是很仁慈的，除了穷困逼迫着我做的事情之外，未曾做别的坏事。

此后我又有许多次的冒险，但是我干这事的经历很浅，不知道怎么办，只靠着魔鬼替我出主意，他的确常常鼓舞着我。有一次冒险，我是很幸运的。在一天傍晚暮色苍茫的时候，我走过郎巴德街，刚到三王场街口，忽然有一个人从我身旁闪电似的飞跑过去，扔下他手上拿着的一包东西，刚好落到我的背后。那时我正站在小巷转弯处一间屋子的角上。他一扔下就说道：“愿上帝保佑你！太太，让它在那儿放一放。”说完，他就像阵风似的跑了。跟着来了两个人，立刻又有一个未戴帽子的年轻人跑过，喊着：“捉贼！”他后面又有两三个人。他们紧紧地追着刚刚跑过的那两个贼。他们被迫丢下所得的东西，其中一个被捉住了，另一个却跑掉了。

这时候，我一直呆立在那里，等他们拖着那个可怜的贼，拉着他们找到的东西回来。他们既拿回了赃物又捉住了贼，我就放心了。他们这样从我面前走过，因为当这群人走过的时候，我只像个站在旁边看热闹的人。

有一两次我探问这是怎么回事，但是没人回答我，我也不想再问。等这群人完全走过之后，我就利用这个机会，转过身来，拿起我背后的东西，走开了。我干这个的确比前几次态度从容得多，因为这些东西不是我去偷的，却是别人偷来送到我手里的。我平安地把这些东西带回公寓，那是一块上好的黑色绢丝和一块天鹅绒。第二块只是一个零料，大约有十一码左右。第一块是五十码左右的整块料子。这好像是一家绸缎店被他们抢了。我说抢，是因为他们所损失的东西那么多，而他们后来拿回去的东西也那么多，我相信大约有六七块各样的绸缎料子。这些贼怎样能够得到这么多东西，我无法知道。但是既然我只是偷强盗的东西，我就毫不犹豫地拿走了，而且心里还很高兴。

截至那时为止，我的运气总算不坏，我又有几次冒险，虽然所得不多，可是都很成功，但是我天天害怕大祸会临到我的头上，我最后一定会被绞死。这种思想给我的印象太深了，竟使我有时不敢出手，虽然就情形而论，是很可以平安地去干的。但是有一件事我不能漏掉，那是一个我羡慕已久的鱼饵。我常常走到城市四围的乡村里，去看看有没有凑巧可以扒取的东西。走过斯帖卑来村附近的一间屋子时，我看见窗台上有两枚戒指，一枚是小的钻石戒指，一枚是普通金戒指。那一定是一位不细心的，有钱而缺乏先见的太太放在那里，或者只是等她洗完手就拿走的。

我沿着窗子走了几遍，仔细观察里面有没有人，我看不见有什么人，但是我还不放心。我忽然想起去敲玻璃，假装要对谁说话似的，假使里面有人，他一定会走到窗口，那么我就告诉他把这戒指拿走，因为我看见了两个可疑的人注意着这些东西。这是一种机智。我敲了一两下，没有人来，于是我就重重地敲了一下那个方块玻璃，没出多大声音就把它打破了，拿出这两枚戒指，走开了。那枚钻戒大约值三个金镑，其他一枚大约值九先令。

我现在完全不知道上哪里去卖这些赃物，尤其是我那两块丝料。我极不愿意得到一点点钱，就把它们让给别人，像可怜的、不幸的小偷通常所干的那样。他们拿性命去冒险，得来一件也许真正贵重的东西，却愿意廉价卖出。我却决定不这样干，不管我怎样设法去过日子。然而，我不大知道走哪条路好，最后我决定去找我的老保姆，再去同她结交。当我有可能的时候，我总是按期为我的孩子每年交给她五个金镑的，但是最后我被迫停止了。可是，我还是给她写了一封信，告诉她我的环境坏了，我死了丈夫，我再不能出这笔钱了，所以求她设法不要让这孩子因为母亲的不幸而过于吃苦。

我现在去看她，发现她仍然经营旧业，但是她的环境不如从前那么兴旺了。因为她被一位绅士所控告，他的女孩跟别人偷跑了，好像是她帮的忙，她险些没有上绞刑架。打官司的费用也几乎使她破了产，所以她家里的陈设也简陋了，她营业的声名也不像从前那么好了。然而，她还是站得住脚，她既是一个善于奔走的女人，还有些积蓄剩下，就开了一个当铺，所以生活还过得去。

她很客气地接待我，还像她往常那样殷勤地告诉我，她不会因为我穷了，就看不起我。虽然我不能替小孩出钱，她也尽量设法不让他吃苦，而且照顾他的那个女人环境还不坏，所以我用不着替他担心，等我将来有能力时再好好地帮助他吧。

我告诉她我没有剩下多少钱，但是我有些值钱的东西，希望她能够告诉我怎样可以把这些东西换成现钱。她问我是什么东西。我掏出那串金珠，对她说这是我丈夫送我的一件礼物。然后我给她看那两包丝料，对她说这是我从爱尔兰带到伦敦来的。还给她看那枚钻戒。至于那一小包银器同调羹，我早已自己想法卖掉了。而那些小孩的衣服，她愿意自己买去，因为相信这是我自己的。她告诉我她已经变作一个开当铺的人了，她会替我把这几件东西卖出去，说是人家当在她那里的。这东西到了她手里，她就立刻去叫人来把这些东西买去，既无人怀疑，出的价钱也高。

这时我开始想这个有用的女人，在我这样贫困的时候，或许能够帮我一点忙，找些正当事情干，因为只要可能的话我真愿找些正当的事情干。但是关于这点她是无能为力的。假使我年轻些，她也许能够替我找一个风流男人，但是我已经不想那种生活了，我已是五十多岁的人，这的确是我的情形，我就这样告诉她。

她最后请我来，住在她家里，等我能够找到什么事情干再说。这既然不要我花很多钱，我当然很高兴。现在生活比较宽裕些，我向她谈起要把同最后一个丈夫所生的儿子从我手上托出去。这她也办成了，说好每年只付五个金镑，假使我能够出的话。这对于我是个很大的帮助，有许久时间我没有干我新近所学的坏勾当。我很希望我能靠我的两只手过活，但是这对于一个在世界上没有熟人的人也是不容易做到的。

然而，最后我找到一些工作，替太太们缝被褥、裙子这类的东西。我非常喜欢这个工作，工作得很勤恳，于是就靠这个过活了。但是那个不倦的魔鬼决定了我将继续做他的部下，不断地鼓动我出去走一走，那就是说，看看有什么东西会像从前那样落到我的手里。

一天晚上我盲目地服从他的呼唤，去街上转了一个大圈子，但是碰不到机会，又累又饿地回到家里。但是白跑了这一趟又不甘心，于是第二天晚上我又出去。当我走过一家酒店时，我看见靠街的一间小屋子门开着，桌上放着一个大号的银酒杯，那是酒店里当时常用的东西。好像有一些人曾在那里喝过酒，不小心的伙计忘记把它拿走了。

我坦然地走进那小屋，把那大号银酒杯放在板凳的角上，我坐在它前面，用脚敲着地板，立刻有一个伙计走来。我叫他拿一品脱的热麦酒来，因为那时是冷天，伙计跑去了，我听见他走到地窖下面去盛麦酒。这伙计走了以后，另一个伙计走进屋子，问道：“您点餐吗？”我用一种忧愁的神气说道：“不。那个伙计已经给我拿麦酒去了。”

当我坐在那里的时候，我听到柜上的女人说：“五号的客人全走了没有？”

那就是我坐的屋子，伙计答道：“全走了。”

“谁把那大号银杯收起来的？”

“是我，”另一个伙计答道，“就是这个。”好像指着另一个银杯说，其实那是他弄错了，是从别的房间拿来的，不然就是这家伙忘记了他没有收进去，他的确没有收进去。

我听了这些话，心里很得意，因为我分明看出他们没发觉少了一个银杯，却以为已经收起来了。于是我喝完麦酒，叫他算账，临走的时候，我说：“当心你的银器，伙计。”意思是指他用来给我盛酒的那一品脱的小银壶。那伙计说道：“是的，太太，谢谢你的好意。”然后我就走开了。

我回到老保姆的家里，我想现在该试探她一下了，假使我一旦事情败露，她也可以帮我的忙。我回家一会儿之后，乘着和她谈天的机会，就对她说我有个世界上最大的秘密要告诉她，希望她对我有相当的诚意，肯替我保守。她对我说，她已经很忠实地替我保守了一个秘密了，为什么怀疑她不能保守另一个秘密呢？我对她说世上最奇怪的事临到我头上来了，甚至于我自己也毫无这种打算，接着我就告诉她关于那大号酒杯的一切经过。“你把它带来了没有，我亲爱的？”她说。

“我当然带来了。”说着我就拿出给她看。“可是现在我怎么办呢，”我说，“我要不要送回去？”

“送回去？”她说，“你想去新门监狱的话！”

“怎么，”我说，“我要把它送回去，他们绝不至于那么卑鄙，把我拘留起来吧？”

“你不知道这种人，孩子，”她说，“他们不仅要把你送到新门监狱，而且要绞死你，不管你多么诚实。他们甚至会开出历来丢失的银杯，一起要你赔偿。”

“那么，我该怎么办呢？”我说。

“不，”她说，“你既已干了这勾当，偷了银杯，你就得留起来，现在再也无法送回去了。而且，孩子，”她说，“你不是比他们更需要这东西吗？我希望你每星期都能碰到一回这样的生意。”

这使我对于我的保姆有了一个新的了解，她既已变成了一个开当铺的人，她身边就另外有了一帮人，那不是我从前在她那里遇到的那些老实人。

我在那里没住多久，就比以前更明显地看出这点来了，因为我常常看到剑柄、银匙、银叉、银杯这一类的东西拿进来。不是来当，而是干脆卖给她。凡是拿来的东西，她什么话也不问，全都收下，但是很能赚钱，这些我是从她谈话里知道的。

我还看出她做这路生意时总是把她买来的银器熔化，免得让人看出来。一天早上，她告诉我，她要去熔银子，假使我愿意，可以把我的银杯也放进去，那么就不会被人看破了。我对她说，我很愿意。她于是称了一下，按重量算给我钱，一点也不少。但是我看她对于别的主顾却没有这么公道。

此后不久，当我正在工作，心情很烦闷的时候，她问我为什么这样。我对她说，我心里很忧郁，我没有多少工作，没有钱过活，不知道走哪条路好。她大笑着说，我必须再出去，试试运气，也许我会再碰到一件银器。“啊，妈妈！”我说，“这个行道我不熟练，假使我被抓去，我立刻就完了。”

她说：“我想给你找个老师，她能教得你跟她一样熟练。”

我听到这话，浑身发抖，因为我一向没有同党，同那伙人全不认得。但是她战胜了我的一切廉耻和恐惧，在很短的时间内，借着这位同党的帮助，我变成一个小偷，其厚颜和熟练，真不亚于女贼摩尔[3]，虽然——如果所传是真的——没有她一半的漂亮。

她介绍给我的这位同党有三样本领，就是：到店里偷东西；偷书店的书籍和小本的书；从太太们身上偷金表。最后这一样她干得非常熟练，的确没有一个女人能够做到她那样的程度。这三样本领之中，我最喜欢头一样和第三样，我有时跟着她一起去偷，真像一个学接生的跟着接生婆一样，没有得到任何的报酬。

最后她叫我亲自试验。她先指示我看她的技术，我有好几回很熟练地从她身旁摘下一只金表。最后她指给我一个目标，那是一位怀孕的年轻太太，她带着一只很好的表。这件事要在她走出教堂时才能做。她在这位太太一旁走着，当她刚一走上台阶时，就假装摔倒，猛烈地撞在这位太太身上，使她大吃一惊，两人都大叫起来。正当她撞着这位太太的时候，我就抓住这个表，抓得很合适，她猛然一跳，表上的钩就松下来，而她自己却一点也不知道。我立刻逃跑，留下我的老师，让她渐渐从她的假惊慌里恢复过来，那位太太也渐渐恢复了，然后才发现她的表被人偷去。“唉，”我的同党说道，“那么一定是把我撞倒的那些流氓干的，我敢向你担保。可惜这位太太没有早些发现，不然我们还可以抓住他们。”

她敷衍得这么好，谁也不怀疑她，而我却早到家一个钟头了。这是我第一次同人合伙冒险。那只表的确非常好，上面挂着许多小玩意儿，我的保姆用二十个金镑买了去，我得了一半。这样我就成了一个正式的小偷了，心肠残酷到不顾一切廉耻和良心的程度。这是我从前绝没有想到的。

魔鬼开头用不能抵抗的贫穷推动我干这种坏事，现在却把我带到超乎一般小偷的范围之外了，甚至于我的贫困不像从前那么可怕的时候，我还是想偷。因为我现在已经有了一些活干，我既然很会做针线，靠着正直的劳动来生活，是很可能的。

我必须说，假使我刚开始觉得我贫苦的境况就要来临的时候，这个希望就出现在我的面前——我说，假使靠着工作来生活的这个希望那时就出现在我的面前，我决不会堕落到这种罪恶生涯之中，或者和我现在搭伙的那些坏人为伍。但是习惯使我的心肠硬化了，我胆大到极点了。尤其是因为我干了这么久，从没有一次被人抓着。总之，我作恶的新伴侣和我一起干了这么久，而且没有被人们发现，我们不仅是胆大了，而且富裕起来了，有一回我们手里有二十一只金表。

我记得有一天我认真地想了一想，发现我手头攒了一大笔钱，差不多有二百镑现金是我的。一个念头很猛烈地涌上心来，那当然是仁爱的天神所启示的，那念头是，既然起先是贫穷逼迫着我，困苦驱赶着我去干这可怕的勾当，那么现在困苦减轻了，我又可以靠工作维持生活，而且还有那么多钱做后盾，现在为什么不乘着还没落网的时候放手呢？而且我也不能老是期望着可以幸免啊，假使我给人当场捉住，我可就完了。

这无疑是个难得的机会，如果那时我听了这天神的指示，不管这天神是谁，我还有个过安闲日子的机会。但是我的命运却注定不是这样。那个拉我走进罪恶之途的殷勤的魔鬼把我抓得太紧了，绝不让我回去。贫穷既把我带到这泥坑里，贪婪就把我留在里面了，弄得我最后无法回去。每当我的理智劝我放下的时候，贪婪就插进来，说：“干下去，干下去，你一向运气很好，干下去，等到你有四五百金镑的时候，你再放手，那时你就可以什么也不干，过舒服日子了。”

我一落到魔鬼的掌握里，就被他抓住了，好像被他的妖术迷住了心，没有力量走出那圈子，直到最后我陷入困难的迷宫中去，简直无法脱身。

然而，这些念头在我心上留下了一些印象，使我干那事时比以前更小心，也比我的导师们更小心。我的同伴（我这样叫她，其实该叫她老师）和她另一个学生是最早遇到不幸的。因为她们找生意的时候，向齐布赛一个布商试了试，但是被一个眼睛和鹰鸟一样锐利的工人瞧见了。他们把她们抓去，还从她们身上搜出来一块麻纱。

这就足够把她们送到新门监狱去了，在那里她们又不幸牵扯到旧罪。其他两件案子提出来，都说与她们有关，经证实后，她们就被判了死刑。她们两人都说自己有孕，请缓期执行，两人都被批准，其实我的女教师跟我一样，不可能有身孕。

我常去看她们，安慰她们，心想下次恐怕会轮到我了。但是那地方太让我恐怖了，想起那是我不幸的降生所在也是我母亲受难的地方，我简直不忍再去，因此就不去看她们了。

唉！假使我能够从她们的失败中得到教训，我还可以有快乐的日子，因为我还是个自由人，还没有什么罪名加到我身上来。但是我不能做到，因为我的苦难还没有受完。

我的同伴因为是个旧犯，被处死刑。那个年轻的罪人却得到宽赦，判了个暂缓处刑的罪名，但是在监狱里饿了不少日子。最后设法把她的名字也放到大赦名单里，这样她就出狱了。

我同伴的这个可怕的例子深深地把我吓住了，有很长时间我没去街上流荡。但是一天晚上，在我保姆家的附近，有人喊道：“着火了。”我们那时都起来了，我的保姆往外看了看，立刻喊道某太太家的屋顶全着了，我也看见的确是这样的。她那时用肘推了我一下。“孩子，”她说，“现在是个难得的机会，既是这么近的地方着火，在街口被群众塞住之前，你可以去一下。”她接着告诉我怎样去办。“孩子，”她说，“到那里去，告诉那位太太，或者你看到的任何人，你是来帮她们的，说你是某位太太（指那位太太的一个住在街那头的朋友）派来的。”

我跑去了，到了那里，看见她们乱成一团，这是你们可以想象的。我跑进去，碰到一个女仆，“天呀！我的乖乖，”我说，“这场祸怎么闹出来的呢？你的主人在哪里？她没有危险吗？孩子们在哪里？我是××太太派来帮忙的。”

“太太，太太，”那女仆跑去，尽量大声地嚷道，“这里有个人是××太太派来帮助我们的。”那个可怜的女人已经半疯了，怀里挟着一个小包，手上抱着两个小孩，向我走来。“天呀！太太，”我说，“让我把这两个可怜的孩子带到××太太那里去吧。她希望你把他们送去，她会照顾这两个可怜的小羊。”我立刻从她手里接过一个，她把另外一个也递到我怀里。“好，请你看上帝面上，”她说，“把他们送去吧。啊！替我谢谢她的好意。”

“你还有什么别的东西要保存起来吗？”我说，“她也可以替你保管。”

“啊，乖乖！有，”她说，“愿上帝保佑她，把这包器皿也交给她吧。啊，她是个好心的女人。啊，天呀！我们是全完了，倒霉透了！”然后她疯狂地跑开了，女仆跟在她后面，我就带着两个小孩和一个小包跑走了。

我一走到街上，就看见一个女人来到我面前。“啊！”她用一种怜悯的声调说道，“太太，你抱的小孩快摔下来了。来吧，这是个悲惨的时候，让我帮帮你吧。”她立刻抓着我的小包，要替我拿。“不，”我说，“假使你想帮助我，请拉着这小孩的手，只要领他到街上，就行了。然后我再跟你一道走，你的劳苦，我也将有相当的酬报。”

我说了这些话，她不得不跟我同走。总之，这家伙是个和我同行的人，她不要别的，只要那小包。然而她不得不跟我走到那家门口。当我们到了那里的时候，我向她低声说：“去吧，孩子，”我说，“我知道你是哪一行的人，你现在还可以去兜不少生意。”

她了解了我的意思，就走开了。我带着小孩打雷似的敲着门，那家的人既然早已被着火的消息惊醒，很快地就让我进去。我说：“太太醒着吗？请告诉她××太太恳求她收留这两个小孩。可怜的太太，她算是完了，她们家全着了。”她们很客气地收留了两个孩子，着实可怜那受难的家庭，我就带着小包走了。一个女仆问我要不要把那小包留在那里。我说：“不，亲爱的，那要拿到别的地方去，那不是她们的。”

我现在用不着匆忙了，于是往前走，把那包值钱的器皿一直带回家去，交给我的老保姆。她对我说她现在先不去瞧它，叫我再去兜些生意。

她给了我相似的线索，叫我到着火那家隔壁的太太那里，我就努力做去，但是这时火警的信号传布各处，那么多的水龙在那里营救，街上挤着这么多人，我无论怎样也不能走近那屋子。所以我又回到我的老保姆家里，将那小包拿到我的房里，检查了一遍。我现在说出我发现有多么贵重的东西时，还感到恐怖。我只用说，除了许多件家庭用的银器皿之外——那已经是很值钱了——我发现一条古式的金链，上面的小锁已经断了，所以我想它有好几年没用过了，但是那金子并不因此而减色。还有一小箱的古式戒指，一颗女人的结婚戒指，几块旧式金锁碎片，一只金表，一个钱袋，里面有几个差不多值二十四个金镑的古金币，此外还有几件值钱的东西。

这是我所得到的最多的也是最坏的赃物，因为虽然像我前面所说的，我现在对于其他窃案已经心硬得完全无动于衷了。但是当我瞧着这么多的宝物，想到那位可怜悲伤的太太时，心里感到无比的痛苦。她除了这些宝物之外已经损失不少了。她一定以为她的金银器皿和最值钱的东西都保留住了。当她发现她被骗了，发现带着她的小孩和她的东西走的人并不是邻街的太太派来的人，这两个小孩却是莫名其妙地被带到她家里，她将多么惊骇和痛心。

我说，我自认这种不人道的举动使我很痛心，我非常怜悯她，那时一想到这事，就流下泪来。但是我心里虽然深深觉得这是残忍和不人道的事，却绝不愿拿出什么来做赔偿。这种自责的心情渐渐地消失了，我开始很快地忘记得到这些东西时的一切情境。

不仅如此，因为虽然靠着这回生意我比从前富得多了，可是我以前下的决心，那就是说当我再得到些钱之后立刻脱离这可怕的生涯，却没有回到心上来。我却相反地要再得多些。贪婪的心情获得了如此的满足，我简直不想及时改变生活了，尽管不改变生活，我就不能希望得到安全，就不能稳稳地保着我所得来的东西，但是再挣一些吧，再挣一些吧，这老是我的想法。

最后，我受到罪恶的一再唆使，撇开了一切的忏悔，我的一切自责只归结到一个念头：我或许能够再得到一件赃物，最后完成我的心愿。我虽然的确得到了那赃物，可是每次的成功又引我再干下去，我受到这样的鼓舞，真不愿放手不干。

在这种情形下，成功硬化了我的心肠，我决意再往下干。因此坠入了我得到最后一次赃物时必然遇到的陷阱。但是这件事那时尚未发生，我还遇到过几次成功的冒险。

我的保姆有一个时期的确很为我那个上绞刑架的同伴伤心，因为我那个同伴知道很多我保姆的事情。说出来，也足以使她上绞刑架的。这使她非常不安，她的确感到很大的恐慌。

说真的，当她死了以后，并没有说出她所知道的秘密，我的保姆就放心了，也许还觉得高兴，因为她能够牺牲她的朋友，去得到赦免。但是，她的去世，和她没有泄露她的秘密这个盛情，却感动了我的保姆，使她真诚地为她哀悼。我尽力去安慰她，她却使我的心肠硬化到更该上绞刑架。

然而，像我上面所说的，这使我更加小心，我尤其不敢去偷货店，特别是绸缎商和布商的货店，他们都是眼光敏锐，到处留神的人。我曾经冒过一两次险，去偷那些卖花边的同卖女帽的人，特别是两个新做这种生意的年轻女子开的一家店，我记得我从那里拿走一块值六七金镑的花边和一包线。但是这只能干一次，这是一种可一不可再的把戏。

每当我们听说有一家新开的铺子，尤其是开店的不是学徒出身的时候，就认为是一件万无一失的生意。这些铺子一开张，我们总要光顾一两次，除非他们是非常精明的人，否则是无法防止的。

以后我又冒了一两次险，但都所得无几。有很长的时间我没有碰到大宗的生意，于是感到必须改行不干了，但是我的保姆不愿意失掉我，还希望我能够大大成功。一天她带我还有一个年轻女人和一个男人相会，那男人据说是那女人的丈夫，我后来却看出，她并不是他的妻子，而是生意上的伙伴和其他事件上的伴侣。总之，他们一同偷东西，一同睡觉，一同被捕，最后一同上了绞刑架。

我的保姆从中拉拢，我和这两人合起伙来了，他们带我去冒了三四次险，我却看到他们干了些又笨又蠢的勾当。他们所以能够成功只是靠着他们的大胆妄为和被窃人的过于粗心。所以我决定此后和他们一起去冒险的时候，必须格外小心。真的，有两三次他们提出不妥的计划时，我不肯加入，也劝他们不要去做。有一回，他们说要去一个钟表匠那里偷三只金表，他们在白天侦查过了，发现了放表的地方。他们中的一个有很多各式各样的钥匙，他认为打开这钟表匠放表的地方自然毫无问题。于是我们定好时间在某地会面。但是当我仔细问他们的时候，才知道他们打算打破那屋子的门，这是我从来不干的，因此他们就独自去了。他们用强闯进屋里去，打开了放表的地方，但是只看见一只金表和一只银表，他们拿去了，毫无阻碍地走出那屋子。但是那家人被惊醒了，就大喊：“捉贼。”那个男人被追上捉住了。那个年轻女人虽然跑走了，但是不幸得很，没跑多远就被人拦住，表就在她身上找了出来。这样我第二次又幸免了。他们定案之后，都被绞死了，因为他们是惯犯，虽然都是年轻人。我前面说过，他们一起偷东西，一起睡觉，所以现在他们也一起上绞刑架，我那新的合伙生意也在那时告终了。

我既然险些被人捉住，又亲眼看到了他们的榜样，就开始非常谨慎起来。但是我有一个新的唆使者，她天天鼓唆着我——那就是我的保姆。现在有一件赃物摆在面前，那既是她用心打听出来的，所以她希望分一大部分。她听说一家人家存着大批的弗兰德斯地方出产的花边，这种花边是违禁的东西，只要让海关人员知道，他们就做了一笔好买卖。我的保姆向我详细叙述了货的总额以及所藏的地方，我就去找到了一个海关人员，对他说我可以告诉他这么一个信息，如果他答应给我应得的报酬，我就会使他得到那些花边。这是个再公平不过的建议了，所以他赞成了，带着一个巡警和我去搜查那家人家。我对他说过我能够一直进到那里，他就让我去办。那个地窖很黑，我挤进去，手里拿了一支蜡烛，把花边一包一包地运出来，当我递出给他时，设法悄悄地藏在身上一些，能够藏多少就藏多少。我藏了将近三百金镑的花边，五十金镑左右的东西。那家人不是这花边的主人，是一个商人把这项货物托他们保管的，所以他们不像我所想象的那么惊慌。

那海关人员得了这项赃物，非常高兴。我离开他时，和他约好了相会的地方，我安置好了我藏在身上的货物以后，就到那里去，竟没有引起他丝毫的怀疑。当我见到他时，他同我磋商，以为我不知道有分享这项赃物的权利，很想出二十金镑就算了事。但是我告诉他我并不像他所想象的那样傻，可是我心里也很高兴，因为他肯这样老老实实地和我讲价钱。

我要一百金镑，他增到三十金镑。我落到八十金镑，他又加到四十金镑。总之，他出了五十金镑，我答应了，另外要了一块花边，大约值八九金镑，说是拿来自己穿的，他也答应了。当天晚上我让他付给我五十金镑的现金，这样就把这宗生意了结了。他既不知道我是谁，也不知道到哪里去打听，所以即使他发现一部分货被我偷走了，也无法找我理论。

我很公平地和我的保姆分了这份赃物，从此以后在她眼里我成了会办难事的能手。我发现我最近干的这件事是我这行里最实惠、最容易做的事。所以我就专门到处打听违禁的货物，我先去买一些，然后把卖货人陷害了，但是我每次告发他们总得不到很大的好处，绝不像我上次所得的那样可观。但是我却愿意做安稳的生意，慎重着干，不敢冒很大的险。我看别人大胆去干，却天天闯出祸来。

此后我干的值得一提的事是，有一回去偷一位太太的金表。我挤在一群人中，在一个会场门口，我真是几乎被捉住了。我把她的表链完全抓住了，当我重重地撞她一下，好像有人在后面把我向她推去的时候，我用力拉那只表，但是却拉不出来，于是就放了手，大声喊叫，好像我被人杀了似的。我说有人踩我的脚，这里一定有扒手，因为有个人拉我的表。你们要知道，干这类事的时候，我们总是打扮得很好，我身上穿的是很讲究的衣服，身上也挂着一只表，和贵夫人的样子不相上下。

我一喊，那位太太也跟着喊道：“有扒手。”因为她说有人要拉她的表。

当我拉她的表的时候，我紧靠着她，但是我喊的时候，我立刻停了手，那时人群推着她往前走，所以当她也喊出来的时候，已经和我隔得很远了，因此她一点也不疑心我。而且当她喊“有扒手”的时候，我身旁另一个人也喊道：“是的，这里也有一个！这位太太也被扒过了。”

就在这时候，恰巧在比较远的一群人里又有人喊道：“有扒手。”的确抓到了一个正在偷窃的年轻人。这对于这年轻人的确是很不幸的，对于我却是再好没有了，虽然起先我已经能够敷衍过去。但是现在什么问题都没有了，群众都向那边跑去，这个可怜的孩子就被拉到街上受人们的毒打，那种残忍是用不着我描述的。然而他们倒宁愿受毒打，而不愿被送到新门监狱去，到了那里他们会被关得很久，有时还免不了上绞刑架。假使他们被判了罪，他们最希望的，是流徙到外地去。

这对于我真是死里逃生，我怕极了，以后许久都不敢再去扒金表。在这次冒险中，的确有许多原因使我能够脱逃，但是最主要的原因是，那个被我拉了一下金表的女人是个傻瓜。就是说，她不懂得此中的意义，虽然看到她把表紧缚在身上，使它不至于被人扒去，人们会以为她必定很明了扒手的举动。但是她吓坏了，简直失去了捉拿扒手的机智。因为当她觉得有人拉她的表时，她就大喊起来，自己往前挤，弄得她身旁的人们乱成一团，至少有两分钟的光景，她完全没有提到她的表，或者有扒手，这就足够使我脱逃了。我既然像前面所说的站在她后面喊，当她往前面冲去时，我却往人群里退，人群又老是动着，所以一会儿我和她中间最少隔了七八个人，然后我才喊道：“有扒手。”喊得比她还早些，最少也是同时喊的，所以她也可以算个有嫌疑的人，人们当时糊里糊涂地问这个问那个。但是反过来说，假使她有应付这种事情的智慧，她一发觉有人拉她的表，就不该那样喊起来，而应立刻转过身，抓住紧挨她身后的人，那么她就一定会抓到我了。

这些话不是爱护同行者所该说的，但是这的确是洞悉扒手行动的妙诀，能够按这话做的人绝对抓得到小偷，不按这话做的人必定会丢失东西。

我另有一次冒险，很可证明前面的话，可作为后世做扒手的参考。提到我那慈爱的老保姆，让我谈一点她的历史吧。虽然她已经不干那生意了，我可以说她是天生的扒手。我后来才知道关于这项生意她是无所不干的，但是只有一次被人捉到了，那次她很明显地被人看破了，而被判了罪，受到流徙的处分，但是她是个极会讲话的女人，身边又有钱，当船停在爱尔兰购粮食的时候，她就设法逃上岸去，她住在那里，重操旧业有好几年。当她和另一帮坏人结交时，她又当了产婆和拉皮条的人，在那里还干了不少乱七八糟的事情，我们彼此更熟识的时候，她悄悄地告诉了我这段历史的大概。全靠着这个坏家伙，我才学会了这一切手段，在这方面，很少有人会比我高明，或者做了这么长时间而没有遇到什么不幸。

当她在爱尔兰弄出这许多把戏，在那里已经声名狼藉了，便离开都柏林，回到英国来。她流徙的期间既然还未结束，就不敢再做从前的生意，害怕又会被抓去，那样一来，她就算完了。在这里她重操在爱尔兰时的旧业，靠着她那优良的管理和很会说话的舌头，很快就达到我在前面所描写的盛况，的确有发财的趋向了，但是后来她的生意又衰落下去。

我在这里谈了这么多这个女人的历史，为的是能够更明白地说明她跟我现在所过的邪恶的生活有什么关系。她好像牵着我的手把我引到种种坏事情里。她给我这么好的指导，我这么敏捷地照她教我的去干，竟变成了当时最有本领的扒手了。我能够很巧妙地想法从每次危险中脱身，我有几位同伴才做了半年的生意，就都到新门监狱里去了，我现在已干了五年多，新门监狱里的人连认识我的机会都没有。他们的确常听到人们谈我这个人，常常期望我会到那里去，但是我老是漏网，虽然有许多次极大的危险。

我现在最大的危险，是我在同行里太出名了，有些小偷不是因为我损害了他们什么，倒是因为忌妒我老是脱逃，他们却老是被捉到新门监狱去，而开始感觉生气。就是他们这些人给我起了“荡妇弗兰德斯”这个绰号，这与我的真姓名和我所有丈夫的姓名全不相干，正如黑白不同一样，除了有一次躲避在贫民窟里的时候我自称弗兰德斯太太。但是这些流氓绝不知道，我也无法查出他们起先怎样替我起的这个名字，或者因为什么起的这个名字。

我的消息很灵通，立刻就得知有些没干多久就被抓进新门监狱去的人们要告发我。我知道里面有两三个人有充足证据可以攻击我，因此非常恐慌，老是不敢走出家门。但是我的保姆——我总是把赃物和她共享，她现在真是干着一件百无一失的生意，因为所得的东西她有份，然而所冒的危险她却无份——我说，我的保姆看我过着这种无用的，不挣钱的生活，有些不耐烦。她想出一个新的妙法，使我可以出去做生意，那就是让我穿上男人的衣服，这样我又去干一种新的玩意儿了。

我的身材很高，我的态度也很文雅，但是我的脸孔太光滑了，不像个男人。然而除了晚上我是不大出门的，所以也过得去。但是经过很长的时间，我穿着新衣服才能行动自如——我是说，做我本行生意的时候。穿着这么不自然的衣服，要想很敏捷，很灵活，很熟练地做那种事，是办不到的。我既然干什么事都是笨手笨脚的，也就不能像从前那么成功，那样容易脱逃了，于是决心不再干下去，不久刚好就发生了下面这件事，使我这决心更加坚定。

我的保姆既把我扮成一个男人，就叫一个男人跟我合伙。那是一个干这行很敏捷的年轻人，有三个星期的时间，我们合作得很好。我们主要的生意是店家的柜台，看见有什么东西不当心放在那里，偷了就跑。在这方面，我们做了几回所谓的好买卖。我们既然老是在一块儿，就渐渐很熟识了，可是他绝不知道我不是一个男人，虽然有好几次为了事情的方便，我跟他一同到他的住所，还有四五回整夜和他睡在一起。但是我们的目的是在别的方面，因此不让他看出我是女性，是绝对必要的，这在后面就可以看出了。我们这种生意，必须深夜回来，并且为了安全不能让任何人到我们的住所里来——所有这些情况都使我无法拒绝和他同睡，除非我承认是女性，可是那时的确把我的性别隐藏得很成功。但是他的不幸和我的侥幸不久就把这种生活结束了，说真的，我也的确厌倦这种生活了。我们在这种别开生面的生意里也得到过几回好处，但是最后一次是很大的。在某一条街上有一家店铺。这家店铺后面的货栈是朝着另一条街的，因此这个店铺刚好在拐角的地方。

从店铺的玻璃窗，我们看见窗子后面的柜台或者陈列柜上放着五块丝料，此外还有别的料子。虽然那时天快要黑了，可是伙计们还在店前忙着招呼主顾，没时间把这窗子关好，不然就是忘记关了。

那个年轻人看见了，高兴得不得了。他说这些他全能拿得到，并且对我狠狠地发誓说，即使非把整个屋子推倒不可，他也要拿到手。我稍稍劝了他一下，但是我看出我是无法阻止他的。于是他就不顾一切地去了，很老练地抽下一格窗框，取了四块丝料，向我走来，但是立刻有人追赶，带着可怕的嘈杂的声音。那时我们的确是站在一起的，但是我还没有从他手里接过任何货物，就急忙向他喊道：“你完了！”他闪电似的跑去，我也跑了，但是人们更紧地追着他，因为他带了赃物。他扔下两块料子，这使他们停了一会儿，但是群众渐渐增多了，跟着我们两人追来。他们不久就抓到他，拿回他身上的两块料子，然后其余的人们都来追我了。我拼命跑，一直跑到我保姆的家里，但是有几个眼光敏锐的人紧紧地追着我：他们看见我走到里面去了。他们并没有立刻去敲门，因此我有时间脱下我的假装，穿上我自己的衣服。而且，当他们来到门前时，我的保姆有一套随机应变的话，把门关住，大声同外面的人们说话，告诉他们并没有人进来。人们肯定地说有个人进来，还发誓说他们要打破大门。

我的保姆一点也不惊慌，冷静地同他们谈话，告诉他们，假使他们带着警察来，除了警察所许可的人以外，不许任何人进去，他们可以随便搜查她的屋子，因为让一大群人都到屋里来是不合理的。这个提议他们不能拒绝，虽然他们是一群乌合之众。于是立刻就来了一个警察，她就很随便地打开大门。警察守着门，他所指定的人们进去搜查屋子，我的保姆陪着他们走过一间一间的房子。当她走到我门前的时候，她就叫我，大声说道：“表妹，请开门，这里有几位先生一定要进来，看一看你的房间。”

我有一个小姑娘和我在一起，她是我保姆的孙女，她是这样叫她的。我就叫她去开门，我坐在里面工作，有一大堆乱七八糟的东西在我身旁，仿佛我整天都在工作着。我一点也没有打扮，头上只戴了一顶睡帽，身上穿了一件宽大的睡衣。我的保姆请我原谅他们的打扰，告诉我一些原因，还说她没有办法，只得打开门让他们进来，让他们随便搜查，因为她对他们说了许多话都不能使他们满意。我坐着不动，叫他们随便搜这间屋子，因为即使有人进来了，我敢说他也不是躲在我的房里。至于其他的屋子，我没有什么话可说，因为我根本就不知道他们要找什么。

我的神情显得那么坦然，那么诚实。他们觉得我出乎意料地客气，但是他们还是非常仔细地搜查了那间房子。他们甚至连床上，床下，以及一切可以藏东西的地方都搜遍了。他们搜完了，找不出什么来，向我道歉之后就走了。

他们这样把房间彻底搜查了一遍，没有搜出东西来之后，群众的情绪就沉下来了。但是他们却把我的保姆带去见法官。有两个人发誓说，他们看见他们所追的人跑了进去。我的保姆却说了许多话，说这对她家是很大的侮辱，她不能无缘无故地让人这样对待。假使真有个男人跑进去，也许立刻又跑出来了，那是说天定的，但是她可以发誓说，据她所知道的，整天没有一个男人走进她的大门（这的确是真的）。也许她在楼上的时候，有人被追得很急，在恐惧中看到那大门开着，的确跑进来躲一躲，但是她是一点也不知道的。假使真是这样，他一定又跑出去了，或者是从另一个门跑出去的，因为她另有一个门通到一条小巷里，这样他就逃跑了。

这些话的确很像是真的，审判官叫她发一个誓说，她没有收留任何男人，或者准许任何男人走进来，把他隐匿起来，或者保护他免受法律的责罚，也就满意了。她立刻发了个誓，就被释放了。

这一次我是怎样地害怕，那是可想而知的，此后无论我的保姆怎么说，我再也不敢扮作男人了。我告诉她，我恐怕自己败露了。

和我一起做这事的那个可怜的同伴现在却受苦了。他被带到“市长大人”面前，经他判定送到新门监狱。抓他的那些人肯卖力气去告发他，他们自愿在审判那天出庭，来证明他的罪行。

但是，他的判决却延期了，因为他答应找出他的一切同谋犯，尤其是这次窃案里和他有关系的那个男人。他的确努力去找，他把我的名字告诉他们，是叫加不立尔·斯宾塞尔，这是我对他所用的假名。这里就可以看出我向他隐起我的真名和性别的好处了，不然的话，我可真完了。

他用尽力气去找这个加不立尔·斯宾塞尔。他描述我的相貌，说出了他认为我所住的地方，总之，关于我的踪迹凡是他知道的他全说了。但是我始终没肯对他说出我的性别，我就占了很大的便宜了，他绝不能打听出我的消息。他为了找我，害得两三家的人都上了公堂，但是他们一点也不知道我的事情，除了我的一个朋友，这个朋友他们虽然看见了，却丝毫也不知道他的事情。至于我的保姆，虽然她是我和他结识的媒介，可是中间另外有一个人，他是完全不认识她的。

这么一来他反害了自己，因为答应了找出他的同谋犯，却又办不到，这好像是故意与法庭开玩笑，那些抓住他的店伙也更加凶猛地来跟他理论了。

然而，在这期间，我感到万分不安，为了好好地躲避起来，我暂时离开我保姆的家。但是不知道向哪里去游荡，我就带了一个女仆，坐公共马车到了但斯铁不尔，我那个旅馆老主人同女主人那里，从前我同我的兰开夏丈夫曾在那里非常舒服地住过。我向她说出一个冠冕堂皇的理由，说我天天等候我丈夫从爱尔兰来，我已经给他去了一封信，告诉他我将在但斯铁不尔她的店里和他相会，假使顺风，他在这几天内一定可以到达，所以我想来这里住几天，等他来时再说。因为我不知道他是坐邮车，还是坐西契斯特的公共马车来。但是不管是哪个车，他一定会到这家旅馆来会我的。

女主人看到我时非常高兴，男主人为我忙得不可开交，即使我是一位公主，也不过如此。假使我以为这办法对我有利，我可以很好地在这里住一两个月。

但是我的目的并不在于休养。我很不安（虽然我假装得很好，几乎无法看出来），害怕那个家伙也许会找出我的下落来。虽然我劝过他不要去冒险，我自己也没有去偷，因此他不能说我这回也犯了罪，但是他却可以说出我犯了别的案子，牺牲了我，去救他自己。

这使我感到非常可怕。我没有可以依赖的人，没有朋友，除了我的保姆以外，没有一个可以推心置腹的人。没有其他办法，只好把我的生命交给她，因此我告诉了她我的通信地址。我住在那里的时候，还接到她几封信。有几封信几乎把我吓坏了，但是最后她告诉了我那可喜的消息，说他已经被绞死了。这是我很久以来所听到的最好的消息。

我在这里住了五个礼拜，的确过得很安闲，但是心里仍然感到焦虑。当我接到这封信的时候，我又高兴起来了，告诉我的女主人说，我接到我丈夫从爱尔兰寄来的信，有一个好消息，那就是他很平安，但是也有一个坏消息，那就是他的事情很忙。不能像原来打算的那么快离开，所以我只好一个人回去了。

女主人知道他平安的消息，便向我祝贺：“因为我看出，太太，”她说，“你不像往常那么高兴。我敢说，你太替他担心了。”这个好女人又说，“很容易看出你现在又快乐了。”“那位先生还不能来，我觉得很遗憾。”男主人说，“假使见到了他，我真的会非常高兴的。我希望，你得到他来的消息时，再到这儿来，太太，无论你什么时候到这儿来，我们总是欢迎的。”

说完这些好听的客气话之后，我们就分手了。我无忧无虑地回到伦敦，看见我的保姆也和我一样的欢喜。她告诉我，她决不再替我介绍伙伴了，因为她总是发现，当我独自冒险的时候，我老碰到好运气。的确是这样的，因为当我一个人干的时候，我很少遇到危险，即使我碰到了难关，也能巧妙地逃脱出来，比起和别人牵连在一起的时候，就方便得多了。他们也许是眼光不及我，却比我更急躁，因为我冒险的胆子虽然并不亚于他们，可是在我做一件事情之前，总是很小心地考虑一下。我逃走的时候，也比他们镇静得多。

我常常甚至于纳闷我自己在这方面为什么这样大胆，我所有的伙伴都被抓住了，受到了法律的制裁，而我现在又很富了，为什么还不下决心，放下这行生意。陷入这种罪恶的主因，贫穷，现在已经消灭了，我身边有将近五百金镑的现款，假使退休的话，靠着这些钱我可以很舒服地生活，但是我说，我连一点放手的念头都没有。不，更不愿罢手了，比起当我只有二百金镑的时候，比起我没看到这类可怕的榜样的时候，我更不愿放手。因此我明白了，罪恶把我们的心硬化了的时候，恐惧不会感动我们，什么榜样也不会警诫我们。

我有一个同伴，她的厄运使我心里难过了好久，虽然我终究渐渐地把她忘了。那件事真是不幸得很。我在一家绸缎铺偷了一块非常值钱的花缎，好好地带了出来，我们走出店门时，我把这块料子交给我这位同伴，各朝不同的方向走去。我们离开那家店不久，绸缎商发现少了一块料子，就派人分两路追查，一会儿他们就捉住我这位带着料子的同伴，把那块花缎从她身上搜了出来。而我倒很侥幸地走进一座楼，那里第二层上有一间花边店，的确可怕得很，我居然从窗子看见他们把这可怜人拖到法官那里去，她立刻就被判决关到新门监狱里去了。

我在那家花边店不敢偷什么东西，却把他们的货物翻腾了一大阵，去消磨时光。然后买了几码花边，付了钱，走出来，心里的确很替那个可怜的女人难过，她是为了我偷的东西而受苦的。

这一次我那种向来不变的谨慎又给我许多好处，那就是说，虽然我常和这些人一起偷东西，可是我绝不让他们知道我是谁，或者住在哪里，他们虽然老是设法跟着我，却总不能到我的住所来。他们都只知道人们叫我荡妇弗兰德斯，有些人还以为这是我的真名字，不知道这只是一个绰号。我这名字对他们是公开的，但是他们不知道怎样去找我，连我住在城里的东头或西头也猜不到。因此这种谨慎使我在任何时候，都没有出过危险。

这个女人的不幸事件发生之后，我在家里躲了很久。我知道假使我干什么事失败了，被送到狱里去，她一定也在那里，并且愿意做证人来控告我，也许把我牺牲了，去救自己的性命。我想我的名字已经为狱吏所熟知了，虽然他们还没有见过我的面目。假使我落到他们手里，他们将会把我当个老犯人看待。因此，我决定先看看这个可怜人的命运如何，然后才敢再到外面活动，虽然她在穷困之中我曾几次派人送钱给她，救济她一下。

最后她受了审判。她申辩说她没有偷这些东西，是一位弗兰德斯太太偷的，她听见人们都这样称呼她的，她自己并不认得这位太太。她们走出铺子的时候，是这位太太把这包东西交给她，叫她带到她自己家里去的。他们问她这位弗兰德斯太太现在住在什么地方，可是她说不出来，关于我的事一点也讲不出来。绸缎铺的伙计们却坚决地赌咒说，货物被偷去的时候，她正在店里，他们发现少了货物，立刻就去追她，果然在她身上找出来了，因此陪审官断定她有罪。但是法庭想到她并不是真正偷东西的人，她实在找不出这位弗兰德斯太太，也是可能的，虽然找到了她就可以救她自己的性命（这话的确是真的）。就判定让她流徙到远方去，这是她所希望的最大恩惠了。法庭还告诉她，假使在流徙以前，她能够找出前面所说的那位弗兰德斯太太，他们可以替她请求赦免。那就是说，假使她能找出我来，交给他们，她就可以不受流徙。我想法子使她找不到我，不久她就被送到远方过流徙的生活了。

我必须再说一遍：这可怜女人的命运使我非常烦恼，我开始感到忧郁，因为我明知道我是她受难的主因。但是我自己的生命过去既是那么危险，现在保住了，就忘掉了一切的感情。看到她并没被处死，而被流徙到远方去，我倒觉得很满意。因为这样一来，无论如何她再也不能加害于我了。

这个女人的不幸事件是发生在我最后所说的那件事的前几个月，的确一半是因为遇到这件不幸的事，我的保姆才提议把我装扮作男人，那么我在外面就不会引起人们的注意。我真的照她的话做了，但是不久我就不愿再装扮男人了，这我在前面已经说过了，因为那的确使我有种种的不便。

现在我不怕有谁作证来告发我了，因为一切和我有过关系的人，或者知道我叫作荡妇弗兰德斯的人不是被绞死，就是受流徙了。假使我不幸被抓住，我可以随便说一个名字，谁也不认得我，也就不能把旧罪加在我身上了。所以我又开始活动起来，而且更大胆了，我做了几次成功的冒险，虽然不像从前那样走运。

那时候离我保姆家不远的地方又着了一次火，我又想像从前那样去试一试，但是我没来得及，群众先涌进去了，我因此不能走近我的目的地。我不但没有得到什么东西，倒碰上一件倒霉的事，几乎把我的生命和我一切的罪恶都结束了。那时火势正猛，人们正恐慌地抢运东西，从窗子里扔出来，一个姑娘从窗口扔出一个羽毛垫子，刚好压着我。那垫子是软的，当然没有把我的骨头折断。但是那重量可也不轻，从上面扔下来势头很猛，因此把我打倒在地下，使我晕过去好大一会儿。但是人们没赶快把我救起来，或者想法把我弄醒。我躺在那儿，像个死人似的，也没人理会，直到有人要把那垫子挪开时，才看见我，把我扶起来。说也奇怪，那家的人再也没有往垫子上扔什么东西，不然的话，早把我压死了。我活了下去，继续受苦。

可是，这件意外的不幸使我暂时不能做生意了，我回到我保姆那里，带着重伤，害怕到了极点。过了许久，她才再叫我到外面去。

现在是一年里最快乐的时候，巴塞罗缪市场已经开市了。我从前没有到过那里，因为市场通常对于我没有多大好处。但是今年我到那里去溜达了一趟，走进一家卖彩票的店铺。那对于我是没有多大关系的，我也不想从中发财。但是来了一位绅士，穿得极讲究，看来很有钱的样子。在这类铺子里，大家都是随便说话的，他就跟我谈话，对我非常殷勤。开头他告诉我他要替我买一张彩票。他果然买了，得到一件小玩意儿，就送给了我，我想那是一个毛制的暖手筒。然后他更殷勤地继续跟我谈天，但是仍然很有礼貌，很像一位绅士。

他和我谈了许久，最后带我走出那家彩票店，然后在市场里散步，还是乱七八糟地谈些不相干的话。最后他不客气地告诉我他很喜欢和我在一起，问我敢不敢跟他同坐一辆马车。他告诉我，他是顾全名誉的人，绝不会对我干出不名誉的事。起初我装出不同意的样子，让他再三请求之后，就答应了。

我起先心里猜不出这位先生到底是什么意思，但是后来我发现他已经喝了酒，有点糊涂了，而且他还想再喝一些。他坐着马车带我到武士桥附近的春园去，在那园里我们散了一会儿步，然后他非常客气地招待我吃饭，但是我看他又喝了很多酒。他劝我也喝一些，我却谢绝了。

一直到这时，他始终坚守着他的诺言，对我没有一点不规矩的举动。我们又坐上马车，他带我到街上去，那时已经快到晚上十点钟了。他叫马车停在一所房子的前面，他好像是很熟悉那里，人们立即把我们引到楼上一间有床铺的房子里。起先我好像不愿意上去，但是他说了几句话之后，我就答应了，因为我想看一看到底是怎么回事，还希望着最后能够得点东西。至于床铺等等，我是不大关心的。

到了这里以后他开始有些放纵起来。我渐渐地答应了他一切的要求，总之，让他为所欲为，我也用不着再说什么了。就在这时候，他还是尽情地喝酒，早上一点钟左右，我们又坐上马车走了。外面的空气和马车的摇动使他的酒劲涌上头来，他在车里觉得不舒服，想再干他起先所干的事。但是我觉得他已经在我的掌握之中，于是就拒绝了他，让他安静一会儿。可是还不到五分钟，他就睡熟了。

我乘这机会把他仔细地搜查了一遍。我拿去一只金表，一丝袋的金钱，漂亮的、有宽平底的假发，镶银的手套，还有剑和漂亮的鼻烟盒子。然后我轻轻地把车门打开，当马车还走着的时候预备跳下去。但是这车在田波尔·巴街旁边的一条小街上停住，让另一辆马车过去的时候，我轻轻地走下车，又把车门关好，这样我和这位先生以及这马车就不辞而别了。

这真是一件出乎我意料的冒险，我自己是毫无用心的。虽然当一个傻瓜被自己的肉欲弄得盲目了，分不出年老和年轻的女人的时候，我并没有完全失去青春的心情，竟会不知道怎样去做。我的外貌的确显得比我实在的年纪年轻十年或者十二年。然而我也不是个二八年华的姑娘，这是很容易分辨出来的。天下再没有比被酒和情欲刺激着的人更荒谬，更可厌，更可笑的了。他同时被这两个魔鬼抓住，再也不能用理性来管束自己了。他正像一个没有水的磨一样，罪恶践踏了他一切善良的心。不，他的理智被他的肉欲弄糊涂了，他甚至做出荒唐透顶的事情。他已经喝醉了，还要喝，随便找一个普通的女人，完全不了解她是干什么的，是哪一类的女人，不管是好的，还是坏的；是干净的，还是不干净的；是俊的，还是丑的；是老的，还是少的。他盲目了，简直不去分辨。这样的人还不如一个疯子。在他那邪恶的、糊涂的念头怂恿下，这个坏蛋不知道自己在干些什么，而我却从他衣袋里偷去了他的表和他的钱。

所罗门说：“他们像一只牛往死亡走去，等到标枪刺穿他们的肝时才知道。”他所指的就是这种人。这句话也可以用来描写那种肮脏的病，那是一种致命的毒液和身体里的血混在一起的疾病，这种毒液集中的地方，或者总源就是肝。从那里，靠着这块混合物的迅速流转，这可怕的，使人恶心的毒立刻刺入男人的肝脏，他的血液就染上梅毒，他的要害就好像被一杆标枪刺穿了。

这个可怜的，不小心的糊涂虫从我这里倒不会受到什么危险，我起先还很担心，他会传染给我什么毛病。但是另一方面，他的确是值得怜悯的。他好像是个好人，一个不怀恶意的绅士，一个懂道理的人，举止可爱，态度文雅。他有一副安详的相貌，美丽动情的面孔以及一切可爱的性质。只是不幸得很，昨天晚上喝了些酒，他告诉我，直到我们在一起的时候，他还没有睡觉。他心里焦躁，他的血被酒燃着了，在这种情形之下，他的理智好像睡着了，不去约束他了。

至于我，我的目的是要他的钱和他的一切东西。拿了这些东西之后，我真愿意送他平安地回到家里和他家人的身边，假使我能想到办法的话。因为十有八九他有个诚实有德的妻子和天真的孩子，他们都为他担心。假使能够带他回家，看护着他，一直等到他恢复过来，他们一定会非常高兴。那时他回想起自己所做的一切，他将多么害羞，多么悔恨呀！他将怎样责备自己，竟会同一个荡妇结合！而且是在最下流的地方，市场，找来的，从城里最肮脏的地方弄来的！因为害怕得了梅毒，害怕一杆标枪已经刺穿了他的肝，他将怎样地战栗，每次回想起他这次的疯狂和兽性毕露，他将怎样地痛恨自己！假使他有廉耻之心，想到他会把什么恶疾——他认为他会可能有的——传染给他这位忠厚有德的太太，让他后代子孙的血液里也种下那毒液的根苗，他将多么厌恶自己。

如果这些先生们想想跟他们胡闹的女人竟会对他们有这样鄙视的看法，他们一定会觉得恶心。像我上面所说的，她们并不看重那种欢乐，她们不是出于喜欢那个男人，这种被动的贱妇想的不是欢乐，却是金钱。当他陶醉于这种邪恶的欢乐的时候，她的手却在他的衣袋里寻找她所能找到的一切，这个举动他在他糊涂的时候一点也不觉得，正像他瞎闹的时候，一点也预料不到一样。

我知道一个女人，她的确很会对付一个男人。当他正跟她忙着干另一件事的时候，她把他一个放了二十个金币的钱袋从他裤子的表袋里拿出，他起先放在那里原是怕她偷去的。她又把另一袋镀金的假币放在原来的地方。这男人遇到这件事也真是活该。他干完事之后，问她：“你扒了我的袋子没有？”她跟他开玩笑说，她想他没有什么值得偷的。他把手放在裤子的表袋上，摸了摸，发现他的钱包仍在里面，他觉得很满意，于是她就带着他的钱跑了。这是她干的生意，她身上总带着一块假金表和一袋假金币，预备这种时候用，我相信她干得是很成功的。

我带着前面所说的赃物回到我保姆家里，当我告诉她这段经过时，她想到这位先生每次酒劲上来都有受骗的危险，感动得不禁流下泪来。

我告诉她怎样得到的东西以及怎样把他劫得精光的经过，她听后觉得很高兴。“不，孩子，”她说，“据我所知，这样对待他也许比他一生所听到的劝诫都更能使他悔改。”下面的叙述就可以证明这句话了。

我发现第二天她老向我探问这位先生。我向她形容了一番，他的衣服，他的身材，他的面貌，这一切都恰好使她想起一位先生，她知道他的家庭。她沉默了一会儿，我还是继续谈着详细的情形。她忽然说道：“我可以跟你赌一百金镑，我认得这位先生。”

“如果你认得他，我就太抱歉了，”我说，“因为无论如何，我总不该让他丢脸。他已经受够了损害，我绝不让他再吃亏。”

“不，不，”她说，“我一定不害他，请你相信，但是请你让我满足一下好奇心，因为假使真是他，我敢向你担保我能找出他的底细。”我听到这句话有点吃惊，脸上现出很忧虑的样子，对她说，那么同样他也可以找出我的底细，那么我岂不完了。她热烈地回答道：“那么，你以为我会出卖你吗，孩子？不，不，即使把他在世界上所有的财产给我，我也不肯。我替你守了比这更大的秘密。这件事你总该相信我吧。”于是我就不说话了。

她的计划是在别处，她没有告诉我，但是她决心要找出他的底细。她于是去拜访一位朋友，那个女人认识她所猜的这家人。她告诉她的朋友，她有一件非常要紧的事要同这位绅士商量（那位绅士头衔不小，的确是一位从男爵，而且家世很好），假使没有人介绍的话，她不知道怎样去见他。她的朋友欣然答应替她去办这件事，就到那家去看这位绅士是否还在城里。

第二天她来找我的保姆，告诉她某某爵士正在家里，但是他近来遇到一件不幸的事，感觉很不舒服，人们绝没有可能和他交谈。“什么不幸的事？”我的保姆急忙问道，好像她听了有些吃惊似的。“哎呀，”她的朋友说，“他到汉姆斯特去拜会他相识的一个绅士，回来的时候，被人拦抢了。有人猜测，他既然喝了点酒，那些流氓就欺侮他，他现在很难受。”

“被抢了！”我的保姆说，“他们抢了他什么东西？”

“哎呀，”她的朋友说，“他们抢去他的金表，他的金鼻烟盒，他的漂亮假发和他袋里所有的钱，我敢说钱一定是不少的，因为××爵士出门时身边总是带着一袋金币。”

“咄！”我的保姆讥笑道，“我敢向你担保，他是喝醉了，找了一个婊子，她扒去了他的东西。他回到他妻子那里，告诉她被抢了。这是一个老把戏。天天有成千成万的人拿这种诡计来欺骗可怜的女人。”

“嗤！”她的朋友说道，“我想你不了解××爵士。哎呀，他是个再有礼貌不过的绅士，全城里找不出一个更高尚，更明理，更庄重，更知耻的人。他厌恶这一类的事。凡是认识他的人都不会想到他会干这样的事。”

“好吧，好吧，”我的保姆说，“这事和我也不相干；不过既然我这样说，我敢说我一定有些根据。你们大家所谓的知耻君子有时并不比别人高明，只是他们有个较好的名声，或者可以说他们是手段更高明的伪君子。”

“不，不，”她的朋友说，“我能够向你保证××爵士绝不是一个伪君子。他真是一个诚实端庄的绅士，他的确被人抢了。”

“不，”我的保姆说，“也许他被人抢了，这事和我无关，我已经告诉你了。我只想和他说话，我是为别的事来的。”

“但是，”她的朋友说，“不管你是什么事，你现在还不能见他，因为他不宜于见客，因为他很难过，他受了重伤。”

“那么，”我的保姆说，“他必定落到了坏人手里。”然后她郑重地问，“请问你，他哪里受了伤？”

“噢，是头上，”她的朋友说，“一只手，还有脸上都受了伤，他们对他太野蛮了。”

“可怜的绅士，”我的保姆说，“那么，我只好等他复原再来吧，”她还说，“我希望他不久就会好。”

然后她回来告诉了我这段故事。“我发现了那位好绅士，他的确是个好人，”她说，“但是，天呀，他现在弄得很可怜。我不知道你跟他捣了什么鬼。哎呀，你几乎杀死他了。”我异常慌乱地看着她。“我杀死了他！”我说，“你一定把人弄错了，我敢说我丝毫没有伤害他。我离开他的时候，他是很好的，不过喝醉了，睡得很熟。”

“这我是一点也不知道的，”她说，“可是他现在弄得很可怜。”她于是把她朋友的话全告诉了我。

“那么，”我说，“他准是在我离开之后，落到坏人手里，因为我相信我离开他的时候，他是很好的。”

大约十天之后，我的保姆又到她的朋友那里，请她介绍和这位绅士谈话。她先从别处打听好，知道他虽然还没有出过门，可是已经能走动了，她于是和他见了面。

她是一个善于辞令的女人，用不着谁来替她说好话。她说明她的来意比我现在所能转述的强得多，因为她是个会用舌头的女人，我在前面已经说过了。她告诉他，她虽然是一个陌生人，却是抱着替他出力的心意而来的，他会看出她并没有其他的目的。她既然纯粹为着友谊而来，就要求他答应一件事，就是即使他不接受她这样好管闲事所提出的建议，也不要因为她干预了和她不相干的事而不高兴。她请他相信，她要说的话是只有她一个人知道的秘密，所以无论他接受或者不接受她的建议，别人绝不会知道这个秘密，除非他自己把它泄露出来。即使他不肯让她出力，她也不会对他表示丝毫的不敬，以致对他有什么不利的举动，所以他完全可以按照自己的意思决定。

他起先显出很害羞的样子，说他想不出哪件和他有关的事情需要这样保守秘密。他从来没有害过什么人，别人怎样说，他是毫不在乎的。他从来不欺侮任何人，也想不出在哪方面别人有替他出力的必要。不过，假使真像她所说的她愿毫无私地为他出力，他自然不能因为人家想来帮他的忙而觉得不高兴。所以告诉他或者不告诉他，可以随她的便。

看到他这么冷淡，她几乎不敢和他谈了。但是，说了几句别的话之后，她告诉他，由于某种奇怪的、偶然的机会，她对于他近来的不幸事情知道得很详细，不过世界上除了他自己和她之外，还没有第三个人知道这件事，不，甚至连跟他有关的那个人也不知道。

他起先显出有些生气的样子。“什么事情？”他说。“就是你在来斯不力——不，先生，我该说你走过汉姆斯特时候，被抢的那件事请你不要担心。先生，听到我能够说出你那天一步步的行动，从斯密士飞鲁的广场到来斯不力的春园，然后到斯徒莲底街的某家屋里，以及后来你怎样剩得一个人在马车里熟睡。我说，请你不要担心，因为，先生，我不是来敲你的竹杠的，我对你没有任何要求，我请你相信那次跟你在一起的女人根本不知道你是谁，而且永远也不会知道。不过也许我还可以帮你一点忙，因为我不单是来告诉你我知道了这件事，好像我想得到一笔贿赂，把这事隐藏起来似的。不，请你相信，先生，”她说，“无论你怎样对待我或者对我怎样说，我决不把这秘密说出，一直到我进入坟墓。”

他听到她的话很惊奇，严肃地对她说：“太太，我不认识你，但是不幸得很，你却知道这个秘密。这是我生平所做的最坏的事，我应当感到惭愧，对于这事我唯一的安慰是，我想这事只有上天和我自己的良心知道。”

“请您，先生，”她说，“别把我知道了这件事当作您的不幸。我相信，这是一件你料想不到的事情，也许是那个女人用了些诡计引诱你作出来的。无论如何，你绝没充足的理由。”她说，“我后悔听到了这件事，就连你自己的嘴也不见得比我一向更缄默，我将永远保持那样的缄默。”

“好吧，”他说，“但是让我对那个女人也说句公道话。不管她是谁，我请你相信，她丝毫没有勾引我，她倒是拒绝我的。那完全是我自己的愚蠢和疯狂使我走到那样的地步。是的，而且使她也走到那样的地步，这是我应当替她辩明的。至于她拿去我的东西，我当时既是那样的情形，自然不能期望有别的结果，一直到现在，我还不知道到底是她还是那个马车夫抢去了我的东西。假使是她干的，我宽恕她，我想一切做这类事情的先生们都该受这样的对待。但是还有一点比起她从我身上所拿去的一切东西更使我担心。”

我的保姆现在开始详细地谈这件事了，他也坦白地向她说出自己的事。第一，她回答他刚才说到我的话。她说：“先生。你对和你在一起的那个女人那么公平，我真高兴，我请你相信，她是一位好妇人，并不是娼妓。不管你跟她干的是什么，我敢说这不是她的职业。你的确冒了一次很大的危险，先生。但是假使你为这事担心，我想你完全没有必要，因为我敢向你担保，自她丈夫死了之后，在你之前没有人接触过她，而她丈夫差不多已经死了八年了。”

这似乎正是他的忧愁，对于这点他非常恐惧，因此，当我的保姆向他这样说时，他显出很高兴的样子，说：“太太，好吧，向你说一句坦白的话，如果我能对这点放心，至于失去的东西，我是不大计较的。因为这些东西是有很大诱惑力的，也许她是个穷人，需要这些东西。”

“假使她不穷——先生，”我的保姆说道，“我敢对你说她绝不至于让你那样干。她的穷困既让你随心所欲地去做，就不能不让她最后替自己找一个报酬，当她看到你醉倒的时候，即使她不抢你，马车夫或者轿夫也会抢你的。”

“好吧，”他说，“希望这些东西对她有很多的好处。我还要说一遍，一切干这类事情的先生们都该受同样的对待，然后他们才会谨慎些。我对于这事没有别的可担心的，除了你刚才所指出的那个缘故，太太。”于是他就有些放肆地向她说起我们两人之间的事情，那是不宜于一个女人写下来的。然后他又说他心里最大的恐惧是关于他的太太，害怕他从我这里得到什么毛病，再传到她身上。最后问她能否替他找一个和我谈话的机会。我的保姆又向他说了许多，保证我是一个绝无这种毛病的女人，他和我在一起和与自己的太太一样安全。至于和我见面，她说这也许会带来危险的结局。然而她将和我谈一下，让他知道我的回话。同时她说出种种理由劝他不要见我，这对他是毫无用处的。她希望他不再想和我恢复那种往来，就我这方面来说，和他见面几乎是把我的生命放在他手里。

他告诉她他很想见到我，他愿意给她一切他所能给的担保，不来乘机谋害我，首先他愿意不向我提出任何的要求。她坚持说这样就更容易泄露秘密，也许最后会对他有所不利，请他别再固执。这样他就不再要求了。

他们还谈到他所丢的东西，他似乎很想收回他的金表，于是对她说如果她能替他找回，他愿出这只表应值的价钱。她答应将努力替他找回，出多少钱，随他自己的便。

于是第二天她就把那只表送去，他给了她三十个金币，这个数目比我所能卖的要多，虽然这表买起来似乎还值得多些。他又谈到他的假发，那大约是花了六十个金币买的，和他的鼻烟盒。过了几天，她又把它们带去，这使他很感激，又给了她三十个金币。第二天，我又把他的漂亮的剑和杖送去，没要他的钱，也没有向他提出什么要求。但是我不想见他，除非他愿意让我知道他是谁，这是他不肯答应的。

然后他跟她谈了很久关于她怎样知道这全部的事情的经过。她虚构出很长的一段故事，说她怎样听一个人说出了我的全部经过，那人是帮我去变卖这些东西的。因为她是开当铺的，这个心腹把这许多东西拿到她那里去。她听说爵士大人的不幸，就猜出这件事情的大概。那些东西得手之后，她就决定来试试看。她然后一再向他申说这事绝不会从她嘴里透露出来，虽然她和那个女人——指我——很熟，然而她并没有让她知道他是谁。这确是一个谎言，然而这对他也没有坏处，因为我绝没有对谁说出他的姓名。

关于再和他见面的事，我想了很久，常常追悔我不该拒绝了他。我深信假使我见到他，让他知道我知道他，我就可以得到一些好处，也许他肯维持我的生活。虽然这是很坏的一种生活，但绝不至于像我所过的那种生活那么危险。然而，这种想法打消之后，我又不想见他了。可是我的保姆常去见他，他待她很好，几乎每次见到她时都给她一点东西。尤其有一回她看到他很高兴，她想他大概又喝了些酒，他又再三地要求让他见到那个女人，那个在那天晚上使他那样着迷的女人。我的保姆一向是赞成他和我会面的，就对他说，他既是这么想见我，假使她能够劝得动我她是可以答应的。她还说假使他肯晚上到她家里来，她将设法去办好这件事。他还一再申说他宽恕了我过去的一切。

于是她来到我这里，告诉我全部的谈话经过。总之，我本来心里有些追悔从前不该回绝了他，所以她很快就使我答应了。于是我预备见他。我尽我的能力，把自己打扮得漂亮些，这是我第一次用些人工。我说第一次，是因为我从前绝不肯自甘于下流用脂粉来涂脸的。我老是很骄傲，自信我是用不着这些东西的。

约好的时间一到，他就来了。一看就知道正像她所说的，他喝了酒，虽然跟所谓的烂醉还差得很远。他看到我现出非常高兴的样子，和我谈了许久以往的事情。我再三地求他原谅，声明我刚一见他时，绝没这样的打算。假使我不认为他是一个很有礼貌的绅士，并且一再向我保证对我不会有非礼举动，我绝不会和他一同走出去。

他提到他那回喝醉了，他几乎不知道自己干的什么事，假使不是这样，他绝不会对我有那种举动。他向我声明自从和他太太结婚之后，除我之外他没有和别的女人接触过，那次的事是出乎他的意料的。他赞美我在他眼里多么称心，以及这类的话。他老谈着那件事，最后我看出他几乎把自己的火燃起了，想再干那件事。但是我顿然止住了他。我抗议说，自从我丈夫死后，我从来没有和哪个男人接触过，那差不多已经八年了。他说他相信这话是真的，还说那位太太也对他讲过这样的话，他对于这点深信不疑，因此想再来见我。他既是和我干了一次不道德的事，发现没有出什么毛病，那么他再来这儿胡闹当然是没有危险的。总之，结果他又干出了我所预料的不堪叙述的事情。

我的老保姆和我一样，也料到了这一点，所以她引他进了一间房子，里面虽然没有床铺，却通到一间有床铺的小屋，我们就到那里面去过夜。总之，我们在一块儿待了一些时候之后，他就去睡觉了，而且在那里躺了一夜。我回到自己房中，但是在天亮之前不穿衣服又回到那里，同他一直躺到早上。

你们看，做了一回坏事就不免再做一回坏事。当引诱重现在面前的时候，一切的追悔和自责全消失了。假使我没有答应再和他见面，他心里的下流欲望也许会渐渐消失，也许他跟任何其他女人也不会再发生这种关系，因为我确信他以前是绝没有干过这种事的。

当他要走的时候，我对他说我希望他看清楚并没有再被抢劫。他对我说他感到很满意，于是把手插到口袋里，拿出五个金币给我。这是我许多年来第一次干这种事得来的钱。

他这样来看过我好几次，但是他从未向我说定每月给我多少生活费，实际上那是我最希望的。有一回，他的确问我怎样过活。我立刻告诉他，我从来没干过像跟他所干的这种营生，我专做女红，刚好可以维持生活。有时我所得的只够糊口，谋生真是太困难了。

他似乎想到他是第一个无意之中带我走上这条路的人。他说，想到他是我的罪恶的源泉，感到很痛心。他还常常去想罪恶的本身，去想自己犯罪的一切经过：酒怎样引起他的欲望，魔鬼怎样带他到那个地方，又找出一件东西来引诱他，他自己也常常感到后悔。

他心里有这些想法的时候，他就走开，也许有一两个月的时间不到我这儿来。但是严肃的念头一打消，淫荡的念头又出现了，然后他又来做那种坏事。我们就这样过了不少日子。虽然他没有像人们所说的，出一定的钱让我当他的姘头，可是他每次给我的报酬都很优厚。我用不着再做女红，用不着再操我的旧业，也够维持生活了。

但是这事也有到头的时候。因为一年之后，他就不像往常那么常来了，最后竟完全不来了。他既没有说出有什么不满，也没有向我告别，就这样结束了这短短的生活的一幕，结果不但没有增加我的积蓄，反而增加了我的忏悔。

这段时间，大部分时间我都待在家里。既然有人供给我的费用，我当然用不着去冒险，不，他离开我以后，有三个月我都没有出去。但是看看没有来钱了，又不愿意花费历来的积蓄，于是我又想到旧生意，重新跑到街上去。我第一次的冒险是很幸运的。

我穿了一套很糟的粗布衣服，因为我可以打扮成好几种样子。我现在就穿了一件普通的长布衣，一条绿色的围裙，戴了一顶草帽，站在圣约翰街三杯客栈的门口。有好几个脚夫常在这家店里兜生意，而到巴奈特、图妥里支和那条路上的其他城镇去的公共马车在黄昏时候都停在这条街上。所以当它们预备出发的时候，我就等候着有什么机会出现。人们常常带着大包和小包来到这些客栈里，叫脚夫来照顾它们。那里又常有女人们，是脚夫的妻子或女儿，她们替他们把东西拿进去。

当我站在客栈门口的时候，很凑巧有一个到巴奈特去的公共马车的脚夫的老婆也站在那里。她看见我，问我是不是等一辆马车。我对她说：“是，我在等候我的女主人，她要坐马车到巴奈特去。”她问我谁是我的女主人，我告诉她我随便想起的一位太太的姓名。但是我刚好说出了住在巴奈特附近黑德莱地方的一个人家的姓。

有好一会儿，我们彼此没有说什么话。但是又过了一会儿，有人从隔几家的一个门口叫她，她告诉我如果有人找要到巴奈特去的公共马车，我就到那家去叫她，那里仿佛是一家酒店。我很欣然地答应了她。

她刚一走开，立刻就来了一个姑娘和一个小孩，喘着气，流着汗，问哪辆是到巴奈特去的公共马车。我立刻回答说：“这儿。”

“你是巴奈特公共马车的人吗？”她问。

“是的，亲爱的，”我说，“你有什么事？”

“我要给这两位客人找座位。”她说。

“她们在哪里，亲爱的？”我说。

“一位是这个女孩，请让她上车吧，”她说，“我再去请我的女主人。”

“那么就赶快去，亲爱的，”我说，“否则我们的车子就坐满了人啦。”那个姑娘夹着一个大包袱，她把那小孩放在车上之后，我就说，“你最好也把那个大包袱搁在车子上。”

“不，”她说，“我怕有人会偷走。”

“那么交给我吧，”我说，“我替你看着。”

“好吧，”她说，“请你千万小心看着。”

“我愿负完全责任，”我说，“就算值二十个金镑。”

“拿去吧。”她说完就跑开了。

我拿过这个大包袱，那姑娘一离开，我就向着脚夫老婆所去的那家酒店走去，所以即使碰到她，我也只像是把这个大包袱给她送去，叫她回来干她的事，似乎我要走开，不能再等她了。但是我没有碰到她，我就走开了，转进察忒豪斯巷，由察忒豪斯围场逃到长巷，然后穿过巴塞罗缪广场，又从小不列颠巷走到蓝衣医院，最后到了新门街。

为了避免被人认出，我脱下我的蓝围裙，用它包起我的大包袱，那个大包袱原来是用一块印花布包着的。我把我的草帽也包在里头，把这个大包袱顶在头上。我这样做是很好的，因为走过蓝衣医院时，太凑巧了，我居然碰到起先请我代拿这个大包袱的那位姑娘。她好像正和她去找来的那位女主人一同往巴奈特马车走去。

我看她很匆忙的样子，当然用不着拦住她。于是她走过去了，我安全地把我这包东西带到我保姆那里。包里没有钱，也没有金银器皿同珠宝，却有一身非常好的印度花缎衣服，一件长褂和裙子，一些非常好的佛兰德斯花边做成的帽子和袖口，此外还有些别的东西，这些东西的价钱我是很清楚的。

这的确不是我自己想出来的办法，却是一位常干这种勾当的人传授给我的，我的保姆非常喜欢这个办法。我以后又试了好几次，虽然我没有在同一个地方试过两次。我又在槐特察拍尔街试了一次，那是在弼贴可特巷转弯的地方，往斯脱拉福·保街和那一带地方去的公共马车都停在那儿。又有一回在俾查斯盖特街口飞马饭店门前，那时候往支斯敦去的公共马车正停在那儿。我每次都很走运，总得到一些赃物。

有一次我站在码头边一家货栈前面，从北方泰因新堡，孙德兰这些地方来的海船都停在那里。这时货栈门已经关了，忽然来了一个年轻人，手里拿着一封信。他要领取由泰因新堡运来的一箱子和一大篮货物。我问他知道不知道上面标有什么记号。他就把信让我看，他是以这封信为凭据来领东西的，信里说明了是什么货物：箱子里全是布匹，大篮里全是玻璃器皿。我念了这封信，留心记住了船名，记号，寄件人姓名，收件人姓名。然后，我叫取东西的人第二天早上来，因为货栈的看守人那天晚上不会再来了。

我走了以后就假造了一封新堡约翰·里查孙先生给他在伦敦城他的亲爱的表弟杰姆·柯尔的一封信，里面说他托某某船（我是把一切细节记得毫无遗漏的）送上多少匹粗麻布，多少尺荷兰绒和其他布匹，都装在一个大箱里，还有一篮的上等玻璃器皿，那是从亨齐尔先生玻璃厂里买来的；箱子上面有“I．C．NO．1”的记号，篮子的绳子上面系着一张写明地址的标签。

差不多过了一个钟头，我又来到货栈，找到看守货栈的人，毫不费事地把这些货物拿到手里了。仅那些布匹已经值二十二金镑了。

我还能说出很多这类的冒险，我天天都有新的妙计，干得极端巧妙，老是非常成功。

但是天网恢恢疏而不漏，最后我终于遭到了一场小小的风波，虽然不能致我死命，可是我被人知道了，这种不幸仅比判罪强一点罢了。

我曾经扮作一个孀妇，这并没有什么具体的目的，只是等候有什么凑巧的机会，我常这样做。当我走过考芬特花园的一条街时，偶然听到大声呼喊“捉贼！捉贼！”好像有几位同行跟一家店铺捣鬼，被人们一追，有的往这条路跑，有的往那条路跑。他们说里面有一个穿着寡妇的丧服，于是群众就把我包围了，有人说我就是那个贼，也有人说不是。被抢的绸缎店的伙计立刻跑来，他大声赌咒说我是那个人，就把我抓住。然而，当我被群众带回绸缎店时，店里的老板坦白地说，我不是起先在他店里的那个女人，他可以让我立刻走开。但是另一个人严肃地说：“请等到××先生（指一个伙计）回来，因为他认得她。”他们把我拘留了将近半个钟头。

他们叫了一位警察，他站在店里看守着我。我和警察谈天的时候，问他住在哪里，担任什么职务。那个人丝毫没有预料到后来发生的许多事情，顺嘴告诉了我他的姓名和住址。还开玩笑对我说，当我到监狱的时候，我一定会听到人们提起他的名字。

有几个仆人对我很无礼，要他们的手不碰我是很难的。老板待我比他们的确好一些，但是他还是不让我走，虽然他承认我没有到他店里来过。

我开始有点对他生气了，告诉他假若有一天我向他报复的时候，他可不要生气。我请他让我找朋友们来看看我有没有受人家欺侮。不，他说，他不能给我这种自由。我告诉他，当我来到法官面前时，我也可以这样要求。他看到我威吓他，就更要把我守住，将来好稳稳地把我送到新门监狱去。我告诉他现在是他得意，可是不久就会是我得意了。我尽力克制我的愤怒。我请警察替我叫一个脚夫来，脚夫来了，我于是要笔、墨水和纸，但是他们一件也不肯给我。我问那个脚夫姓什么，住在哪里，那个可怜的人很欣然地告诉了我。我请他看看而且记住我在这里怎样受人虐待。请他注意我在这里是被人们用武力拘留的。我告诉他我将来在别的地方需要他的证明，他讲出来对他也不会有什么不利。脚夫说他很愿意帮我的忙。“但是。太太，”他说，“让我听听他们为什么不许你走，那么，我将来可以说得明白了。”

听了这话，我大声对那家店里的老板说道：“先生，你的良心知道我不是你所要找的人，而且我起先没有到你店里来过，所以我请你不要再把我拘留在这里，否则就告诉我你拦住我的理由。”那个人听了这话变得比以前更加粗暴，说这两件事他都不能答应，等到他高兴的时候才行。“很好，”我对警察和脚夫说道，“先生们，当我们在别处相会的时候，请你们记住这句话。”那个脚夫说道：“是的，太太。”那个警察开始觉得不妙，劝那个老板准他走开，也让我走，因为，像他所说的，他自认我不是那个人。“好先生，”老板讥笑地对他说道，“你是一个法官，还是一个警察？我叫你看管他，请你尽你的责任。”那个警察有一点动怒，但是很漂亮地对他说，“我知道我的责任，以及我是做什么的，先生，我却怀疑你不大知道你是在干什么。”他们说了几句互相嘲骂的话，这时候，伙计们大胆无礼到极点，对我非常野蛮，最初抓着我的那个人，竟声言要搜我，开始把手放在我身上。我唾了他一口，大声叫那警察看看他怎样对待我。“请你，警察先生，问问这个恶棍叫什么名字。”我手指着那个人说。那警察很客气地责备了他几句，对他说他不知道他在做什么，因为他知道老板承认我不是起先到他店里的那个人。“而且，”那警察说道，“我恐怕你的老板会给他自己和我找很多的麻烦，如果这位太太说出了她是谁，住在哪里。而且她不是你们所猜想的那个女人的话。”

“她该死，”那个伙计又说道，显出一种蛮横强硬的表情，“她就是那个女人，这点我敢担保。我敢打赌她就是起先在店里，我亲手交给她那块失掉的缎子的女人。威廉先生和安东尼先生（这两个也是伙计）回来的时候你就会知道的。他们也和我一样地认得她。”

这个无礼的流氓正这样和警察说话的时候，他所谓的威廉先生和安东尼先生，还有一大群瞧热闹的人，带着那个寡妇回来了。他们流着汗，喘着气，走进店里，显出得胜的神气，用最野蛮的态度，把这个可怜的人拖到他们老板那里去。那时他正在店后，他们就大声喊道：“那个寡妇来了，先生，我们到底把她抓住了。”

“你们说什么？”老板说。“我们已经把她捉来了，她坐在那里××先生赌咒说他能证明她就是那个人。”他们叫作安东尼先生的那个伙计答道，“××先生随他怎么说，随他怎么赌咒，的确是我们抓到这个女人的，这就是她偷去的那块零头缎子，这是我亲手从她衣服里拿出来的。”

现在我心里开始高兴，但只是微笑，不哼一声。老板脸色发白，警察转过身来，看着我。“别管他们，警察先生，”我说，“让他们争下去吧。”这案子很清楚，不能否认，所以他们就叫警察看管那个真贼，而绸缎商也非常客气地对我说，他很抱歉，弄出这个错误，希望我不要生气。他们天天都遇到这类的事情，真不能怪他们做得过分严厉。“不要生气，先生！”我说，“我怎么能不生气呢？假使你那个无礼的伙计在街上抓住我，把我带到你的面前，你自认我不是那个人的时候，就把我放了，那么我就不计较、不生气了，因为我相信你们天天遇到许多这类不幸的事情。但是你对我的态度一直是不能忍受的，尤其是你那个无礼的手下，我一定对这事进行报复。”

然后他开始跟我谈判，说他愿意答应我在合理范围之内的任何要求，希望我告诉他所希望的是什么。我告诉他我不愿自己当审判官，法律会替我决定一切。他既然要把我带到法官面前，就让他到那里去听我要说的话吧。他对我说现在用不着到法官那里去了，我可以随便到任何地方去。他于是把那警察叫来，告诉他可以让我走，因为我已经被释放了。那位警察冷静地对他说道：“先生，你刚才问我知道不知道我是个法官，还是个警察，叫我尽我的责任，把这位太太交给我，当作一个犯人看管。现在，先生，我看出你不知道什么是我的责任，因为你真把我当成法官了。但是我得告诉你，这超乎我的权限之外。当人们把犯人交给我的时候，我可以看守他，但是只有法律和法官才能够释放犯人。所以这是一个错误，先生。我现在必须把她带到法官面前，不管你觉得好不好。”绸缎商起先对那警察吵得很凶，可是那位警察不是一个随便雇来的警察，却是个有把握，有用处的人（我想他是一个米商），又是个懂事理的人，他坚持到底，非到法官面前绝不肯释放我。我也是坚持要到法庭去。绸缎商看到这种情形，就对警察说：“好吧，你爱把她带到哪里就带到哪里。我和她无话可说。”

“但是，先生，”那警察说道，“我希望你肯陪我们一起去，因为是你把她交给我的。

“不，我不，”绸缎商说，“我告诉你，我和她是无话可说的。”

“但是，请你走吧，先生，”警察说道，“我为了你好请你走，因为没有你，法庭是不能审判的。”

“老兄，”绸缎商说道，“请你干你自己的事情去吧。我告诉你，我和她是无话可说的。我用皇帝的名义请你释放了她。”

“先生，”那警察说，“我看出你不知道当警察的该做什么，请你不要逼我对你动粗。”

“我想我用不着，你已经够野蛮了。”绸缎商说。

“不，先生，”警察说，“我并不野蛮。你把一个无罪的女人，在她做合法的事情的时候从街上拖来，关在你的店里，让伙计们虐待她，你这就破坏了治安。难道你能说我野蛮吗？我想我没有用皇帝的名义命令你和我同走，没有叫个个走过你门前的人都来帮我用武力把你带走，就对你很客气了。你一定知道我是有这种权力的。然而我一直忍耐着，我再求你一次，跟我同走。”听了这话，他还是不肯走，而且骂那个警察。可是，那警察压制着自己的怒气，不肯发起火来。那时候我插嘴进去，说道：“警察先生，让他去吧，我将来有的是法子把他带到法官面前，这点我绝不担心，但是这里还有这个家伙，”我说，“就是他在我从街上走过的时候，无缘无故把我抓住的。他抓住我以后对我的野蛮举动，你也是亲眼看到的。请你把他抓住，送他到法官那里去。”

“是的，太太，”那警察说道，一面转过身来向那汉子说道，“来，年轻人，你该和我们一块儿走，我希望你不是警察所不能管的，虽然警察管不了你的老板。”

那汉子就像当场被捉获的一个小偷，退缩着，看看他的老板，好像他能帮助他似的。那老板活像一个傻子，劝他动粗，他真的和那警察抵抗起来。当警察伸手抓他的时候，他猛地将警察推开，警察趁势把他打倒在地上。那家店立刻挤满了人，警察就把老板，那个汉子和全店的伙计统统抓了起来。

这个吵闹的结果是他们捉住的真贼，那个女人，乘机夹在人群中逃跑了，还有两个被他们拘留在店里的也不见了。他们到底犯罪了没有，我就不得而知了。

这时候，有几位在场的邻居，看到这种情况，就劝这绸缎商明白一些，他于是承认了错误。所以最后我们很平静地到法官那里去，有将近五百名群众跟在我们后面。一路上老听到人们问这是怎么回事，别人就说，一个绸缎商把一位太太错认成贼，将她捉住，后来又捉到真贼，现在那位太太抓住这绸缎商，把他带到法庭去。这件事特别使人感到兴趣，群众也越来越多，他们边走边喊：“哪个是那流氓？哪个是绸缎商？”尤其是女人喊得更厉害。当群众看到他时，他们叫道：“就是他，就是他。”时时有一团泥扔到他脸上。我们这样走了很久，最后绸缎商想起该请警察叫一辆马车，免得他受群众的侮辱。于是剩下的路，我们是坐马车走的。我们一共四个人：警察和我，绸缎商和他的伙计。

当我们来到法官面前的时候——他是布沦斯柏里地方的一位老绅士——警察先把这事的经过做了一个简单的报告，法官就命令我发言，说我所要说的话。开头他问我的姓名，我很不愿意告诉他，但是没有办法，只好告诉他我的名字叫玛丽·弗兰德斯，是一个寡妇，我的丈夫本是一个船主，在向弗吉尼亚航行的途中死去了。此外我又告诉了他一些使他无法对证的情况：我现在在城里和某人——指我的保姆——同住；但是我预备到美国去，我丈夫的财产都在那儿，我那天正去买些衣裳，打算换第二年的丧服，但是还没有走到任何店铺里去，那个汉子——绸缎商的伙计——就气势汹汹地向我冲来，把我吓坏了。他把我带到他老板的店里，虽然那老板承认我不是那个贼，他却不肯释放我，还叫来警察守着我。

然后我继续说到那个伙计怎样对待我，他们如何不许我找我的朋友们来。他们后来又怎样发现了真贼，从她身上找出他们丢失的货物以及前面说过的一切细节。

然后那个警察说了经过，他怎样劝绸缎商释放我，后来他命令伙计跟他走的时候，那伙计怎样拒绝他，他的老板怎样鼓动他，最后他如何打了警察以及其他这类的事，我在前面已经说过了。

最后法官听绸缎商和他的伙计讲情况。绸缎商的确滔滔不绝地说了一大篇关于扒手和小偷天天偷窃他们的事。当然他们是很容易弄错的，他们一发现弄错了，就把我释放了等等的话，这在前面已经说过了。至于那个伙计，他却没有什么话说，但是他借口说有一个伙计告诉他我的确是那个女贼。

总而言之，法官首先很客气地宣布释放我，绸缎商的伙计追贼追糊涂了，把一个无罪的人当作犯人，他对这事感到很抱歉。假使绸缎商后来没有这么无理，扣留我，他相信我会宽恕他们的，至于判给我多少赔偿，那是超乎他的权限之外的，他只能公开地责备他们，但是他想我一定会按照法律所规定的办法去做。他暂时叫他具结。

至于那伙计所犯的破坏治安罪，他告诉我，这点他一定使我满意。他将把他送到新门监狱去，因为他袭击了警察，又袭击了我。

于是他以袭击罪把那汉子送到新门监狱，他的老板交了保释金，我们就走了。但是我很高兴，看到群众等在那里，他们一出来，就大声呼喊，朝他们坐的马车扔石子和泥块。我就回我的保姆家了。

这场纷乱过去了，我回家把这段故事告诉我的保姆，她大笑起来。

“你为什么这样高兴？”我说，“这段故事并不像你所想的那么可笑。我敢说跟这些流氓在一起，真把我吓坏了。”“我笑！”我的保姆说道，“我大笑，孩子，因为我觉得你太幸运了。哼，假使你处理得法，这宗生意是你一生中所遇到的最好的生意。我向你担保，”她说，“你能够叫绸缎商给你五百金镑的赔偿费，此外从那个伙计的身上你还可以得到一些。”

关于这件事，我抱着和她不同的看法，尤其是我向法官说出了我的姓名。我知道我的名字是各处监狱的狱吏所熟悉的，假使这个案子公开审判起来，把我的姓名加以考查，法庭一定不会判决对这样一个人的名誉作任何赔偿的。然而，我不得不正式起诉，于是我的保姆替我找了一位很有名望的人来办这件事。这人是一位很能干，声誉甚好的律师。她这样做的确是对的，因为假使她雇用一个很平常的律师或者一个不出名的人，那么我一定得不到什么大好处。

我见到了这位律师，详细地告诉他我上面说过的一切情形。他告诉我，他相信陪审官对于这个案子会判定很厚的罚金，所以他了解了全部的情况之后，就开始起诉，绸缎商被拘留后，就缴了保释金出来。几天之后他和他的律师来找我的律师，说他愿意私下了结这件事，说这是一时的气盛所致。他说当事人——指我——很是尖酸刻薄，跟他们捣乱，辱骂他们，嘲笑他们，甚至当他们确实认为我是那个小偷的时候，我还向他们挑战等等这类的话。

我的律师也替我说得很好，让他们相信我是个有钱的寡妇。我会自己出气的，有许多朋友肯帮我的忙，他们全都劝我上诉到底。即使花上一千金镑，我也不在乎，因为我所受的侮辱是无法忍受的。

然而，他们却使我的律师答应不怂恿我坚持下去。如果我愿意和解，他不要阻止我，劝我应该采取和平手段，而不必用法律解决。他们还告诉他绝不会让他吃亏。这些话他全都很诚实地对我说了，还说假使他们向他行贿，他一定会告诉我。总而言之，他劝我跟他们妥协，因为他们非常害怕，非常希望妥协，因此出任何代价都在所不惜。他相信他们所给的代价比任何陪审官所判定的都要高。我问他们大概肯出多少。他对我说现在他还不知道，但是下次他一定会告诉我。过了不久，他们又来找他探问和我商谈的情况。他告诉他们谈过了，看出我并不像我的一些朋友那么反对和解，那些朋友愤恨我所受的耻辱，教唆我控告他。他们暗地里火上加油，鼓动我报复，或像他们所说的替自己打抱不平，所以他不能说出十分肯定的话。他说他将尽力劝我，但是他必须告诉我他们打算怎样办。他们托词说还没有什么主意，因为他们怕我也许会利用他们的主意来加害于他们。他告诉他们，他也同样不能出主意，因为他们也许会利用他的主意来减轻陪审官所定的罚金。然而，讨论了一会儿，彼此答应了将来不利用这次或者将来任何一次所交涉的结果，于是他们达成协议。可是彼此的意见相差很远，真不能希望有什么结果。我的律师要五百金镑的赔偿费，此外还要其他的费用，他们只肯出五十金镑，此外什么也没有。他们就这样分手了，绸缎商提议和我自己会面。我的律师欣然同意了。

我的律师劝我这次谈判的时候，要穿好衣服，还要摆些架子。绸缎商因此可以看出我是个贵妇人，那次他们抓着我的时候，我凑巧穿了一套朴素的衣服，所以只像个普通的女人。我于是穿了一套新缝的第二年的寡妇丧服，跟我在法庭上所说的一样。我在寡妇的服装所许可的范围内又极力打扮得十分华丽，我的保姆给我挂上一串值钱的珍珠项圈，后面用钻石小锁封了口，这原是人家当给她的东西。我身上还挂了一只很好的金表。总之，我显得很有身份。等到我知道他们到了的时候，才带着一个女仆坐马车到门口。

当我走进那房子的时候，绸缎商显出惊讶的神气。他站起来，向我鞠躬，我稍微——只是稍微，看了看他，然后走到我的律师指定我坐的地方坐下。我们是在他家里会面。过了一会儿，绸缎商说他认不出我了，开始说些恭维的话。我对他说，我相信第一次他就不知道我是什么人，否则，我敢说他不至于那样待我。

他告诉我他对于以往的事情觉得很抱歉，他订这次约会就是为了要表明他很愿意尽一切可能来进行和解。他希望我不要走极端，那不仅对于他个人是极大的损失，而且会使他的生意和店铺趋于毁灭。如果这样，我虽然对别人的伤害给予了十倍的报复而感到快意，可是却得不到任何好处。现在他愿意给我他所能给的任何赔偿，而免得他自己或者我去担受诉讼的麻烦。

我告诉他，我听他说话比上次通情达理，感到很高兴。的确，多数的无理举动，只要认罪就可算作足够的赔偿了。但是这次的无礼举动实在太过分了，不能这样了事。我并不是爱报复，也不是想把他或者其他任何人置于死地，而是因为我的朋友们一致反对我不顾自己的声名，得不到什么赔偿就这样草草了事。被人家当成贼，这是多么大的侮辱，所以我绝不能随便放过去。凡是知道我身份的人都不至于这样待我，但是因为我是个寡妇，我很久都没有注意到自己的装束，所以才会被人看成贼。至于后来他怎样对待我，我又说了一遍，但是这太使我生气了，我竟不耐烦再重述了。

他承认了一切，态度的确很谦恭。他提出很优厚的赔偿。他增加到一百金镑，一切诉讼费都由他出，他还说他将送我一套很贵重的衣服。我落到三百金镑，但我仍坚持要把详细情形在报纸上登一段启事。

这个条件是他绝不能同意的。然而，靠着我的律师的巧妙手段，他最后加到一百五十金镑和一套黑色的绸衣服。我同意了。不过好像是因为我的律师的请求才答应的，他替我还了律师的手续费，此外还请我们吃了一顿精美的晚餐。

我来拿钱的时候，带着我的保姆同来。她打扮得像个老公爵夫人，还带着一位衣着华丽的绅士，假装是向我求婚的，我却叫他表兄。那位律师偷偷地向绸缎商吐露这位绅士向我求婚的意思。

他的确很慷慨地款待了我们一番，高高兴兴地付了赔款。这样他一共花了二百金镑，也许还多些。在我们前一次相会，把一切事情谈妥的时候，就谈到那个伙计。绸缎商尽力地替他求情，告诉我他从前自己也开着一个店铺，生意很好，有一个妻子和几个孩子。可是现在他很穷，没有什么可以赔偿我，只能跪着求我原谅。我并没有跟那个无耻的流氓生气，他向我屈服对我也没有什么好处，因为我从他身上也得不到什么，所以我想还是慷慨地送这份人情吧。我于是告诉他我并不想置谁于死地，所以听到他的请求就宽恕了那个可怜虫。报仇的事，我是不屑于做的。

我们吃晚餐的时候，他带着那个汉子进来认罪，这个伙计从前既能盛气凌人地欺侮我，这时也能卑鄙谦恭地向我赔不是。在这一点上他是个无耻之徒的典范。当他占了优势，得意的时候，就横暴，残忍无情；被压倒的时候，就沮丧，意志消沉。可是，我止住了他那种卑躬屈节的神气，告诉他我饶恕了他，请他走开，好像我不大愿意见他，虽然我已经饶恕了他。

假使我能够这时洗手不干的话，那么我现在所处的环境实在太好了，我的保姆常说我是英国干这类生意的人们当中最富的一个。我也相信这话是真的，因为我身边有七百金镑的现款，此外还有衣服，戒指，一些金银器皿，两只金表，这些全是偷来的，因为除了我所说过的以外，我还做了无数次的生意。唉！假使我那时有忏悔之意，我还能够想想我过去的罪恶行为，做些好事来补偿我的罪恶。但是为了我所干的妨碍公众的事情，我该有叫公众快意的一天，那日子却还在后头。我忍不住仍要外出——我现在把做那项生意叫作外出——正如我穷困的时候，饥饿逼着我出去外找面包一样。

我和绸缎商这件事了结之后不久，我穿了一套和以前完全不同的行装，走了出去。我把自己打扮成一个讨饭的女人，穿上我所能找到的最难看、最肮脏的衣服，向我走近的各个门户和窗口偷看细察。我现在这种打扮，我感到行动起来比穿任何衣服都更不自如。我天生厌恶肮脏同褴褛的衣服，我自小养成干净整齐的习惯，无论处在什么样的环境，我总是爱干净。所以这是我历次化装中最使我局促的一次。我立刻心里想，这样不行，因为这是人人都讨厌和害怕的衣服。我想人人看见我，都怕我会走近他们，偷他们的东西，或者怕走近我，被我染上什么毛病似的。我第一次出去，游荡了整个晚上，没有丝毫结果，回家时又湿、又脏、又疲倦。然而，第二天晚上我又出去，那回我遇到一个小生意，几乎使我吃了大亏。我正站在一家酒店门口，来了一位骑马的绅士，在门口下了马，要到酒店里去，就叫一位伙计替他拉马。他在里面待了很久，伙计听到老板的呼唤，怕他生气，看我站在一旁，就叫我道：“这儿来，女人，拉一会儿这匹马，让我进去一下。那位先生出来，他会给你钱的。”“好吧，”我说，于是拉着那匹马，很镇静地走了，一直把它拉到我保姆家里。

对于内行人这的确是一宗好赃物，但是一个贼偷来了东西却不知怎样处理，就实在可怜了。因为当我到家的时候，我的保姆非常着急，怎样处理这个畜生呢，我们两人都不知道。把它寄在马厩里是不行的，因为报纸上必定会登布告，描写那匹马的形色，那么我们就不敢取回来了。

补救这个不幸的冒险唯一的办法就是去把这匹马放在一家旅馆里，叫个脚夫送信到那家酒店，说那位先生在某时不见的那匹马放在某某旅馆里，原主可以到那里去领。那个看马的可怜女人把它带到街上，却不能拉它回去，就把它留在那里了。我们原可以等到原主公布出来，出一个赏格，但是我们不敢冒险去领赏。

所以这可以说是偷窃，也可以说不是偷窃，因为别人没有失去什么，我也没有得到什么，我真不愿再穿着叫花子的衣服外出了。因为那是毫无用处的，而且我想这种打扮也是极其不祥的。

当我扮作乞丐的时候，我遇到了一群从来没有见过的流氓，我也看出他们的一些行径。他们是做假币的人，他们向我提出非常有利的条件与我合伙儿，但是他们要我干的却是最危险的事情。我指的是他们让我专管币模，假使我被人抓住，一定会处死刑，在火柱上受刑——我说的是在火柱上活活烧死。所以虽然我外表看起来只是个叫花子，假使我肯干的话，他们却答应我会得到金山银山，可是我不愿加入。说真的，假如我真是一个叫花子，或者像我开头时那样走投无路，我也许会同意。不知道如何活下去的人怎么会怕死呢？但是现在我的情形不是这样了，至少我是不肯冒这么可怕的危险的。而且，一想到在火柱上被烧死，我的心就害怕，我浑身发冷，我每一想到那种死法就浑身战栗。

从此我也就不这样打扮了，因为我虽不赞成这个提议，却没有明白地告诉他们，只装作喜欢这件事，答应再和他们见面。但是我不敢再和他们见面，因为假使我见到他们，又不肯答应，虽然我拒绝他们的时候极力担保替他们保守秘密，他们也得把我杀死，为的是弄得安稳些，使他们自己安心。这究竟是怎样的一种安心，只有为着避免危险，随意杀人的人才知道得最清楚。

这宗生意和偷马的活儿都是对我极不相宜的，我很容易下决心不再做这些事。我的专长好像在另一方面，虽然这里面也有不少的危险，可是对我更合适些，我也更有技巧。假使事情败露的话，我也更有脱身的机会。

那时又有好几帮人向我提议，要我加入一群入室打劫的强盗，但是我既不肯干造假币的勾当，也不愿冒这种危险。我愿意和两个男人同一个女人合伙，他们的办法是用些诡计进到人家屋里去，我很愿意跟他们一起冒险。但是他们已经有三个人了，他们又不想分开，我也不高兴一帮里有许多人，所以我就没有同他们合作，而他们第二次冒险就吃了一个大亏。

但是最后我遇到一个女人，她常常告诉我她在河边干些什么勾当，如何成功等等，我就和她合伙，我们弄得都还不错。有一天我们在圣卡萨琳街看见几个荷兰人，我们就托词要到他们店里买私运上岸的货物。我到一家店里去了两三次，在那里我们瞧见许多禁货，我的伙伴有一回带走了三块黑色荷兰绸，后来卖了不少钱，我也分了一份。但是我独自去了好几趟，却没有机会拿到什么，于是我就放开不干了。因为我去得那么勤，他们开始有些怀疑我。

这使我感到有些不愉快，我决定向别的方面去发展，因为这么久老是毫无所得地回来，我是不习惯的。于是我第二天打扮得很讲究，到城里另一头去散步。在特斯朗街我穿过交易所，但是并没有打算在那里找些什么东西。忽然间我看见那地方混乱一片，所有的人，店里伙计和其他的人，都站起来睁着眼看。那是因为某一位大公爵夫人到交易所来了，他们说皇后也快来了。我就走近一家店门口，我的背朝着柜台，好像是让群众走过似的。我的眼睛却盯着一包花边，那是店伙拿出来给站在我身旁的太太们看的，可是店伙和她的女仆都很专心地看谁来了，她们走进哪一家店铺，我扒了一纸包的花边放到袋子里，就逃走了。所以这位卖花边的女店伙由于张着嘴看公爵夫人而付出了很高的代价。

我离开那家店铺，好像是被人群挤走的，我夹在群众当中，从交易所的另一个门出去，在他们还没有发现失掉花边的时候，我已经离开了。因为我怕有人来追赶，就雇了一辆马车，把自己关在里面。我一把马车门关好，就看见花边商的女仆同五六个人跑到街心，大声喊叫，好像他们给什么东西吓住了似的。他们并没有喊“站住，小偷！”因为没有人跑掉，但是我却听见两三次有人喊着“抢了”“花边”等等，而那个女店伙也像吓呆了似的，跑来跑去地张望着。我雇的那个马车夫刚踏上座位，还没坐好，马还没有走动起来，因为我感到非常不安，于是我拿了那包花边，预备好从车窗扔下去，车窗在我的前面，刚好在车夫的背后。但是不到一分钟，车子就走动了，我不禁大喜，那就是说，车夫坐稳，给马加了一鞭，车子就走了，我也带回那赃物，大约值二十金镑。

第二天我又打扮起来，但是穿的和前天大不相同，又往那条路走去，但是没有碰到什么，等到我走进圣·杰姆士公园的时候，我看见许多时髦的上流女子，在树荫路散步，其中有一位十二三岁的小姑娘和一个大约九岁的小姑娘，我想大概是姐妹。我瞧见大的那个身上挂了一只美丽的金表同一串夺目的珍珠项圈，有一个穿着号衣的男仆人照应着她们。但是通常仆人都不跟着小姐走进树荫路的，所以我看见那个仆人阻止她们到树荫路去。大的那位小姐对他说话，我看出大概是叫他在那儿等着她们。

当我听到她打发了这个仆人之后，我就凑上一步，问他这位小姐是谁，还同他闲谈了一会儿，说和她一起的那个小孩多么好看以及那个大的女孩将来会变得多么温雅端庄，多么娇柔贞静。这个傻汉子立刻告诉我她是什么人。说她是爱色克斯郡托玛斯爵士的长女。她拥有很多的财产，她母亲这时还没有到城里来，她却和威廉爵士的夫人同住在沙福克街她的家里。还说了许多别的话，说除了托马斯爵士的马车，马车夫同他自己之外，她们还有一个女仆同一个女人伺候她们。那女人是全家的总管，不论在这里还是在家里都是一样。总之，他告诉我许多事，足够我利用来做我的生意。

我穿得也很讲究，和这小姐一样我也有金表。我离开那仆人，等到这小姐在树荫路转了两圈，又往前走的时候，我就跑到这位小姐的身旁。我叫她的名字向她问好，称她做蓓蒂小姐。我问她什么时候得到她父亲的信，她母亲什么时候到城里来，她现在好不好。

我和她这么熟识地谈她全家的人，她不能不相信我是和他们很熟的。我问她为什么不同柴姆太太（那是她保姆的名字）一齐出来，让这位太太去照顾她的妹妹朱狄司小姐。然后我跟她谈了一大阵关于她的妹妹的话，说是多么美丽的一位小姑娘，问她有没有念法文以及许许多多这类的话，她听了高兴。忽然间我们看见御林军来了，群众都跑去看皇帝向议院走去。

两位小姐都跑到树荫路的旁边，我扶着那位大小姐踏在路旁的木架边上，那么她就高得可以瞧见了。我又抱着二小姐，把她举得很高。那时候，我设法把那只金表轻轻地从蓓蒂小姐身上取下来，一直等到群众全走开了，她夹杂在树荫路中其他太太们当中的时候，她才发现表丢了。

我在人群里向她告别，对她说道：“亲爱的蓓蒂小姐，当心你的小妹妹。”群众好像挤得我离开了她，我也迫不得已地跟她告别了。

皇帝一走过去，这种混乱状况立刻就停止了，地方也立刻清净了。但是皇帝走过的时候，总有一大群人跟在后面跑，所以我在离开那两位小姐，毫无破绽地偷了她们的东西之后，就和群众一块儿往前跑下去，好像我赶着要去瞧皇帝似的。于是我在群众的前头，一直跑到树荫路的尽头，那时皇帝向近卫骑兵走去，我就转入一条通到草市末端的街道，在那里雇了一辆马车逃跑了。我承认我没有践约，那就是说我没有去找蓓蒂小姐。

我曾经想冒个险，同蓓蒂小姐留在一起，等她发现丢失了表，我可以同她一样地大喊特喊，把她送上马车，我自己也陪她坐在车上，送她回家。因为她既然这么喜欢我，完全被我欺骗了，竟把她的亲戚和家里人的情况全告诉了我，我想再进一步是很容易的，最少也可以把她那串珍珠项圈弄到手。但是我想到那小孩子也许不会怀疑我，别人却会怀疑我的。假使有人搜查我，我就会被发觉，因此我想还是带着这只金表逃跑的好。

我后来偶然听说，那位小姐发现丢失了表，她在公园里大喊起来，叫她的仆人到处去找我，她把我的形状描述得非常清楚，他立刻知道就是站着和他谈了许久，问了他许多关于她们的情况的那个女人。但是在她走近她的仆人，把全部经过告诉他之前，我已走到他们赶不上的地方了。

此后我干了一种别的生意，那是跟我历来所做的很不相同的，是在康汉特园附近的一家赌博场里。

我看见好些人来来去去。我在路上同另外一个女伴站了许久，瞧见一位好像和普通人不同的绅士走了进去，我就向他说：“先生，他们也让女人进去吗？”

“是的，太太，”他说，“假使她们高兴的话，还可以加入赌博。”

“我倒想去一下，”我说。他说，假使我想去的话他愿意介绍。我于是跟着他到门口，他往里面瞧了一下，说道：“太太，这里面都是赌钱的人，假如你打算试一试，可以进去。”我向里面望了望，大声对我的女伴说：“里面全是男人，我不想冒险到男人里面去。”听到这句话，里面一位先生喊道：“太太，你用不着害怕，我们这里全是公平讲理的人，我们很欢迎你来，随你下多少注。”我于是走近一些，在旁边看着，有人拿一把椅子给我坐，我坐下看骰子在盘子里迅速地转动着，然后我对我的女伴说：“先生们赌得太大，对我们不相宜，我们走吧。”

那里的人都非常客气，尤其是有一位先生鼓励我说：“来，太太，假使你肯试一试，假使你敢相信我，我愿向你担保你在这里绝不会受骗。”

“是的，先生，”我微笑说，“我想你们不至于欺骗一个女人。”但是我仍然不肯尝试，虽然我拿出了装钱的一个钱袋，为的是要他们看看我并不是没有钱。

我坐了一会儿之后，一位先生开玩笑地对我说：“来，太太，我看你不敢自己冒险。我同太太们搭伙赌钱时总是运气很好，如果你自己不愿下注的话，你替我下注吧。”我告诉他：“先生，我很不愿意输去你的钱，”我又说，“虽然我的运气都还不坏，可是先生们赌得这么大，我真不敢拿自己的钱去冒险。”

“好，好，”他说，“这是十个金币，太太，你替我下注吧。”我就拿着他的钱下了注，他自己在旁边看着。我每回输一个金币或者两个金币，这样就输去了九个金币，那时骰子的盘子轮到坐在我身旁的人，这位先生又给我十个金币，叫我一下子压五个金币，那位拿着骰子的盘子的先生一掷就输，于是他又赢了五个金币，他因此胆子大了，叫我拿那盘子，这是个很大的冒险。可是，我连掷连胜，那个盘子拿得这么久，我把他所有的本钱全赢回来了，我膝上还有满把的金币。最运气的是，当我掷输的时候，下注的人只有一两个胜过我，所以我放下盘子的时候，并没有吃大亏。

当我做到这种地步的时候，我把所有的钱都交给这位先生，因为这都是他的。我要他自己来赌，托词是我不大懂得这种赌博。他大笑说，只要我运气好，懂不懂是不相干的，还请我不要离开。可是他拿出他起先放下去的十五个金币，叫我用其余的去赌。我要把剩下来的数一数，看我到底赢了多少，但是他说：“不，不，不要数，我相信你是很老实的，数钱会弄坏运气的。”于是我继续赌下去。

我很懂得这种赌博，虽然我假说不大懂。我赌得非常小心，我耍把戏也耍得很谨慎，我的法子是留一大堆金币在我膝上，不时偷些放到我袋里去，但是干得非常巧妙，乘着那么合适的时候才偷，我敢说他是看不出的。

我替他赌了很久，运气非常好。但是最后一回我拿那盘子的时候，他们向我下了一个大注，我就大胆地掷骰子。我老是继续拿着那盘子，差不多赢了八十金镑，不过最后一次掷骰子，却输掉了一大半。因为我恐怕把全部的钱又输还给他们，于是我站起来，对他说：“请你来吧，先生，请你把这些钱拿去自己赌吧。我想我替你赌得并不算坏。”他仍然要我再赌下去，但是时间已经不早了，我很想回去。当我把钱给他的时候，我对他说我希望他肯让我数一数，那么我可以知道我赢了多少，替他赌的成绩到底多么大。我数的结果是六十三个金币。“呀，”我说，“假使没有那次不幸的失败，我会替你赢到一百个金币。”说着我就把全部的钱交给他，但是他不肯收，一定要我伸手拿一部分，请我随意取多少。我不肯拿，我坚决表示我不愿自己去拿。假使他真想给我的话，那么由他自己决定吧。

其余的几位先生看见我们推让，便喊道：“都拿给她吧。”可是我绝对不肯要。然后，他们里面有一个说道：“你该死，杰克，你应当和她对分。你不知道吗，和太太们一块儿你总得公平。”总之，他和我均分，我带走了三十个金币，此外我私下偷来的还有四十三个金币，后来我觉得很后悔，我不该偷他的钱，因为他实在太慷慨了。

于是我带回了七十三个金币，让我的老保姆看看我赌钱的运气有多么好。然而，她却劝我不要再去冒险，我听了她的忠告，就不再到那儿去。因为我和她一样明白，如果我赌上瘾了，我会失去这些钱和我所有的存款。

幸运这样照耀着我，我弄了这么多钱，我的保姆因为总是分享我一部分的赃物，也有了这么多钱。这个老妇人就认真地谈起我们洗手不干的事，因为，我们既然还是平安无事，就满足于我们已经得到的东西吧。但是我不知道什么命运之神指导着我，我现在不愿收盘，正如以前我向她提起这事时她不愿收盘一样。所以不幸得很，我们暂时又打消了这个念头。总之，我比以前更心狠，更大胆，我的成功居然使我比任何小偷都更有名。

我有时居然敢把同样的把戏耍上两回，这是不合这个行业的规矩的。可是我也没有失败过。不过每回我出去，我总换一种模样，做出新的姿态来。

这时是一年里最热闹的时候，先生们多半都不在城里，坦布立治，厄普孙和其他这类的地方却满是人。城里既然人少了，我想我们这行生意和别的生意一样也受到了一些影响。所以在年底我就和一帮小偷合了伙，他们每年都到坦布立治市集，从那里又到萨福克郡的柏立市集去。我们预料在那里可以得到很大的好处，但是当我看到实际情形时，我立刻感到厌倦。因为除了扒别人的口袋外，没有什么值得下手的。就是得了一件赃物，也不像在伦敦那样容易带走，做我们这类生意的机会也不像伦敦那样多。一路上我只是在柏立市集得到一块金表，在剑桥得到一小包麻布，而那包东西却弄得我不得不离开那里。我用的是老法子，我想用之于乡下开店铺的人是可以的，虽然在伦敦城里也许不行。

我没在市集上，却在剑桥城里一家布店里买了将近七金镑的上等荷兰绒和别的东西。我买完了，就吩咐把它们送到某家旅馆里，那天早上我故意在那里订了一个房间，好像打算在那里过夜似的。

我叫那布商在什么时候把东西送到我所住的旅馆，那时我就可以给他钱。在约定的时间，布商把东西送来，我就安置我的一个同党在房门口。当旅馆女仆把这送东西的人（他是个年轻的学徒，差不多是个大人了）带到门口的时候，我的同党就告诉他，她的女主人还在睡觉，假使他把东西留下，过一点钟再来，女主人醒了，他就可以拿到钱。他很爽快地留下那个小包，就走了，差不多半点钟之后，我的女仆和我也走了。就在那天晚上我雇了一匹马，一个男人骑在我的前面，到新市去，从那里坐了辆不太拥挤的公共马车往圣爱德曼的柏利出发。在那里，我已经说过了，我只有一点生意，在一个乡村小歌舞剧院里从一位太太身旁抽去一只金表，当时她不单是高兴得忘乎所以，而且我想还有些喝醉了，因此我干得很顺手。

我带着这件小小的赃物到伊布斯威治去，从那儿又到了哈里奇。我走进一家客栈，仿佛是刚从荷兰来，我深信在那些从这里上岸的外国人中间总会碰到些买卖。但是我看出他们身上多半没有什么值钱的东西。在他们的皮箱和荷兰式网篮里面倒有些东西，但是这些东西又老有他们的仆人守着。然而，一天晚上，我居然把一只皮箱从那位先生睡的房间里运出，那时仆人在自己的床上睡得很熟，我想他大概是喝醉了。

我正住在这位荷兰人的隔壁，把这沉重的东西费了大力气搬到我的房间之后，我就走到街上去，看看能不能带着这个东西逃走。我走了很久，但是看不出有什么办法把这皮箱运走，或者把里面的货物拿走。因为那个城很小，我对那地方又很生疏。所以我回来时决心把它送回，放在原来的地方。正在那个时候，我听见一个汉子向另一个汉子说话，催他快点，因为船要开了，潮要退了。我向那汉子问道：“先生，你那个船是什么船？”

“到伊布斯威治去的小艇，太太。”他说。

“什么时候开船？”

“现在，”他说，“太太，你想到那里去吗？”

“是的，”我说，“如果你们等我把东西拿来的话。”

“你的东西放在哪里，太太？”他问道。

“在一家客栈里。”我说。

“好吧，我跟你去，太太，”他很客气地说，“替你把东西拿来。”

“好吧。”我说着就带他走了。

客栈里的伙计们正在大忙特忙：从荷兰来的邮船刚进港口，两辆公共马车载着乘客刚从伦敦来，这些乘客还要赶乘另一只邮船到荷兰去，这两辆公共马车也要在第二天带着刚上岸的旅客回去。在这种应接不暇的时刻，我亲自跑到柜上，付了店钱，告诉女掌柜我在一艘小艇上已经订好了舱位。

这种小艇很宽敞，设备也很好，专从哈里奇送乘客到伦敦去。虽然这种船的名字叫“小艇”（这本来是泰晤士河里一两个人驾的小船），可是能够载二十个乘客同十至十五吨的货物，而且宜于海行。这些都是我前天晚上打听到伦敦去的办法时得知的。

女掌柜非常客气，刚一拿到我付的账，立刻被人们叫开了，因为整个客栈都忙极了。于是我离开她，把那个汉子引到我房里，把那皮箱（或者可以说是衣箱，因为这很像个衣箱）交给他，用一条旧的围裙包着，他立刻背着这个箱子到船上去，我跟在他后面，没有一个人问过我们。至于那个喝醉的荷兰仆人，他仍然睡在那里，他的主人在同其他外国人一起吃晚饭，非常高兴。我于是安安稳稳地把它带到伊布斯威治去了。因为是夜里出发，客栈里的人都不知道，只晓得我是乘哈里奇小艇到伦敦去的，因为我对女掌柜是这样说的。

在伊布斯威治海关人员来麻烦我，他们扣住那个衣箱，要打开来检查。我对他们说，我可以让他们检查，但是钥匙在我丈夫身上，他从哈里奇来还没有到这儿。我之所以这样说，是因为假使检查的时候他们看出所有东西都是男人的，而不是女人的，也不会感到奇怪。他们一定要打开这衣箱，我就答应他们用强力打开，就是把锁扭断。这当然不是件难办的事。

他们找不出什么合乎口味的东西，因为这个衣箱已经检查过了，但是却发现了几件东西，我感觉十分满意。尤其是一小包法国金币和荷兰银圆，其余的多半是假发，衣服，剃刀，球形肥皂，香水和其他男人的日用品，这都算是我丈夫的，所以我没有什么嫌疑。

这时天刚破晓，四周还是黑洞洞的，我不知道走哪条路好。因为我预料早上一定有人来追我，或者把我捉住连东西一起带走，所以我决定采取新的措施。我大大方方地带着我所谓的衣箱到城里的一家客栈，把里面的东西拿出来，我想那空箱子是不值得注意的。然后，我将它交给客栈的女掌柜，托她好好地保管，等我回来再拿，说完我就上街去了。

当我走到城里离那客栈很远的地方，我碰到一位刚打开大门的老妇人，便和她谈起天来，问了她许多跟我的目的和计划毫不相干的事情。但是从我们的谈话中，我得知这个城市在什么地方。我现在是在一条通往赫得黎的街上，某条街通到水边，某条街通到城市的中心，最后还知道了某条街通到科尔切斯特，往伦敦去的大路正好在那里。

我很快和这个老妇人结束了谈话，因为我只想知道哪条路是往伦敦去的。我立刻尽快地往前走，这并不是因为我有意步行到伦敦或者科尔切斯特去，而是因为我想悄悄地离开伊布斯威治。

我走了两三里路，忽然遇到一个老实的乡下人，他正忙着干些庄稼活儿。我不知道怎么说好，先问他许多不相干的话，最后才告诉他我要到伦敦去。公共马车坐满了人，我占不到位子，问他能不能告诉我到哪里雇一匹可以骑两个人的马和一个诚实的人与我并骑到科尔切斯特去，好在那里搭公共马车。这个老实的乡下佬仔细瞧了瞧我，有好半天没说一句话，然后，他搔着头皮说：“雇匹马，你说，到科尔切斯特去，骑两个人？哦，是的，太太，你肯出钱自然有马。”

“朋友，”我说，“我想这是自然的事，我并不想白骑马。”

“那么，可是，太太，”他说，“你愿意出多少钱呢？”

“不，”我说，“朋友，我不知道你们这里是什么价钱，因为我是一个陌生人。但是假使你能替我找一匹马，尽量替我找一匹价钱最便宜的马，我会给你钱的，不会叫你白辛苦的。”

“唉，这话讲得真诚实。”那乡下人说。

“其实并不诚实，”我心里想，“如果你了解全部情况的话。”

“啊，太太，”他说，“我有一匹可以骑两个人的马，就是我自己送你去也不要紧。”

“你肯去吗？”我说，“好，我相信你是一个诚实人。如果你肯去，我很高兴。我会给你合理的报酬。”

“哎呀，你看，太太，”他说，“我也不向你要不合理的价钱！假使我送你到科尔切斯特，我和我的马得要你五个先令，因为今天晚上我大概来不及回家了。”

总之，我雇了那个老实人和他的马。但是我们经过一个小城时，（我记不清它的名字，只记得它在河边，）我假装自己非常不舒服，不能再往前走了，假使他看我是个生人，肯陪我留下，我极愿多给他点钱，因为辛苦了他和他的马。

我这样做是因为我知道那些荷兰人和仆人一定在路上，不是坐公共马车，就是骑着驿马追赶我。我只怕那个醉汉或者其他在哈里奇看见过我的人又看到我，我想停留一天他们全会过去的。

我们整晚住在那里，第二天离开的时候也不算很早，所以我到科尔切斯特的时候已经快十点钟了。想起我从前在那里度过不少快乐日子的地方，的确是件很高兴的事。我到处打听那里的老朋友的消息，但是一点也没打听到。他们不是死了，就是搬走了。那几个年轻的姑娘全出嫁了，或者到伦敦去了。老绅士和我最早的恩人，那位老太太全去世了。最叫我痛心的是那个少爷，我第一个爱人，后来当我伯伯的那个人，也不在人间了。他留下两个儿子，都已经成年了，也都搬到伦敦去了。

到了这里以后，我辞退了我那位年老的乡下人，隐姓埋名地待了三四天，然后雇了一辆四轮马车回去，因为我不愿冒险坐哈里奇公共马车，怕被人瞧见。但是我用不着这么小心，因为在哈里奇除了那个站在门外的老妇人之外，没有一个人会认识我。就说她吧，她当时那么匆忙，又只看见过我一回，而且是在灯光下，恐怕也不会认出我来。

我现在回到伦敦来了。虽然最后一次的冒险，我挣了不少的东西，可是我不打算再到乡间去游荡了，即使我做这行生意一直到死，我也不会再到异乡去冒险了。我向我的保姆缕述我旅行的经过。她很喜欢哈里奇那桩生意，我们私下谈论着这些事情的时候，她说一个贼是专门趁人不备的，所以一个精细谨慎的人总会有许多机会，所以她想像我这样一个善于弄这勾当的人，无论走到哪里，总会得到一些赃物的。

从另一方面来说，假使好好地想一下我这故事中的每个细节，对于老实人是有用的，可以提醒各种人注意，防止同样的诡计，和生人打交道的时候，要处处留神才好，因为在他们面前总不免有一两个陷阱。我这全部历史的教训只好让读者凭着自己的眼光和判断去吸取吧，我是不配向他们说出的。让一个十分罪恶，十分可怜的人的经验进入读者们有用的教训的宝库吧。

我现在又要走进另一种新的生活境界了。长期的罪恶生活和无比的成功，使我的心硬了，我回来之后，并不想放下这个行业，即使照别人的榜样看来，这个行业的结局终归是苦痛和悲哀。

一个圣诞节的晚上，为了要在我这一大串的罪恶之上加上一件，我走了出去，看看有什么机会。当我走到福斯特巷里一家银匠铺子的时候，我的确看到了一个大好的机会，那是我这行人绝不能放过的。那铺子里并没有人，只有一堆零零碎碎的银器散放在窗边和一个人的座位上，我想他是在铺子里工作的。

我大胆地走进去，正要把手按在一件银器上，乘店里没人，安安稳稳地拿起来跑开的时候，对面人家一个好管闲事的人看见我进去，店里又没有人，就跑过街来，奔进那家铺子，也不问我干什么，我是谁，就抓住我，叫铺子里的人出来。

我还没拿到一件东西，一瞧见有人跑来，就急中生智，当那个男人把我抓住的时候，我立刻用脚拼命地跺着地板，也大声喊叫。

然而，我在最危险的时候，胆子也最大，所以那男人用手来捉我的时候，我却理直气壮地向他理论，说我是来买半打银匙的。我运气真好，这家作坊不单是替别家店铺打东西，而卖各种银器。那汉子听了这话大笑起来，满以为他替他邻居干了一件了不得的大事，所以他一定要说我不是来买东西，却是来偷东西的。他引来了一大群人。老板这时已经从邻近一个地方被叫回来了，我对他说，在这儿吵闹，在这儿谈论这件事，是没有用的。那个男人既然说我是来偷东西，他当然要拿出证据来，我想我们还是不说别的话，直接到法庭去算了。因为我已经看出我总不至于在那个抓住我的汉子面前失败。

那家铺子的老板和老板娘的确不像对面街上的那人那么野蛮。老板说道：“太太，你也许是怀着好心走进店里来的，但是当你看不见有人在这里的时候，你走进我这种铺子，那的确是件危险的事。我的邻居既对我这么殷勤，我要不承认他很有理由，就难免辜负他的好意。虽然，整个说来，我没有看出你想偷什么，我真不知道怎么办好。”我催他和我同到法官那里去，假使他能找出证据，证明我有偷窃的动机，那么我很愿意屈服，否则我希望得到赔偿。

我们正在这样辩论着，一群人聚集在门口，那位城里的参事会会员同治安官T．B．爵士也来了。他是银匠在听到这消息的时候，被请来判断这案子的。

说句公道话，这位银匠很实事求是地，平心静气地说出他所知道的一切。那个跑过来抓住我的人还是态度激烈，乱说一通，这对于我倒有利。然后轮到我说话了，我告诉这位大人，我在伦敦是个异乡人，才从北方来。我住在某地方，我走过这条街，走进这家银铺去买半打匙子。我运气真好，恰巧袋里有一个旧银匙，我就拿出来，告诉他我带这个银匙，是打算来配半打新的，好和我乡下本来有的那几个凑成一套。我一看见铺子里没人，就使劲地用脚跺地，为的是让人们听见，我还大声喊着。店里的确散放着许多零碎的银器，但是谁也不能说我碰过哪一件。当我喊铺子里面的人的时候，有个人从街上跑到铺子里，怒气冲冲地抓住了我。假使他真想替他的邻居帮忙，他应当远远地站着，悄悄地看我偷不偷东西，然后看我犯罪的时候突然捉住我。“这话是很对的。”城里的参事会会员先生说道，然后转过来问抓住我的那个人，我真用脚跺地没有。他说，是的，我的确用脚跺着地，但是这也许是因为知道他来了。“不，”那位先生打断他的话说，“现在你自相矛盾了，因为刚才你说她在店里时背朝着你，没有看见你，一直等到你来到她的面前。”我的背的确一半是朝着街的，但是我所做的事使我有眼观八方的必要，所以，像我前面所说的，我的确瞧见他跑过来，而他并没有瞧见。

参事先生听了我的全部报告之后，说出了他的意见，认为银匠的邻居错了，而我是无罪的。银匠同他的妻子也赞成这句话，就把我开释了。但是我刚要离开的时候，参事先生说：“等一等，太太，假使你想来买银匙，我希望你不要因为我朋友的一时过失，而使他失去一个主顾。”我立即说道：“不，先生，假使他能配我拿来做样子的这个银匙，我还是想照顾他的生意的。”于是银匠拿出几把式样完全相同的银匙给我看。他称了银匙的重量，共合三十五个先令，我掏出钱袋付他钱，我袋子里面有将近二十个金币，因为不管怎样我每回出去，身边总带着这么多钱，这对我很有用处。

参事先生看见我的钱的时候，他说：“啊，太太，现在我完全相信你是冤枉了，因为这种缘故，我才请你买那些银匙，看你买好了，我才走，如果你没钱买那些银匙，我倒怀疑你不是存心来买东西的，因为那些来偷东西的人袋里绝没有你那么多钱。”

我微笑了一下，对那位大人说，我之所以能够得到他的恩惠，主要还是因为我自己的钱，但是我希望他仍然坚持他起先所做的那种公平裁判。他说是的，他一定坚持，这样一来他的意见更坚决了，他现在完全相信我是冤枉了。这样我从一件几乎把我毁掉的案件之中安全地解脱出来。

这件事过去仅三天，我便继续做我的旧生意了，丝毫没有因为这件事而加以注意。我大胆地走进一家开着大门的人家，偷偷地把两匹所谓金银缎的艳丽绣花缎子藏在身上，因为我相信没有人瞧见。那不是一家绸缎铺，也不是绸缎栈，却好像是一个替织匠向绸缎铺批发货物的人住的地方，是一家买卖经理处。

把这个故事里这件罪恶的事实说得简单点吧，我被两个姑娘捉住了，正当我走出大门的时候她们张着口惊慌地向我跑来。一个把我拉进屋子，一个把大门关上。我想向她们说好话，但是丝毫没有求情的余地，就是两条毒蛇也不能比她们更凶了。她们扯破我的衣服，威吓着，大声嚷着，好像要把我杀死似的。然后这家的女主人来了，跟着男主人也来了，都非常凶暴。

我向那老板极力求情，告诉他大门开着，货物对于我是一种引诱，因为我是穷苦的人，贫困是许多人忍耐不了的。我流着眼泪求他可怜我。那家的老板娘被我说得感动了，愿意把我放走，她丈夫也差不多答应了，但是那两个无礼的姑娘已经跑出去，带了一个警察来（并没有人派她们去）。于是老板说他不能让我走，我必须去见法官，他对他的妻子说，如果把我放走，他也许会遇到麻烦。

一看见警察，我的确吓坏了，我想我大概是晕倒在地上了。我当时气绝，人们真以为我快死了，老板娘替我辩护，求她的丈夫，既然他们并没有损失什么，还是放我走吧。我向他提出愿意付那两块料子的钱，不管是什么价钱，虽然我并没有偷那两块料子。我还对他说，他既已保住了他的货物，实际什么也没有损失，又何必仅仅因为我想拿那些东西，就叫我流血。一定要将我置之死地呢？那就太残忍了。我请警察注意我并没有破门而入，也没有带什么东西出去。我来到法官面前的时候，又替自己辩护，说我既没有打破什么东西进屋去，也没有带什么东西出门来，于是法官就有意把我释放。是第一个拦住我的那个无礼的丫头说，我的确要带着东西出去，但是她拦住了我，把我拉进去。法官因此定了我的罪，把我带到了新门那个可怕的地方。一听到人们说起这个地方，我的血都凝固了。我有那么多同伴都曾经关在那里，并从那里走上了绞刑架。我母亲在那里曾经深深地受过苦，我也是在那里降生到世界上来的，在那里我除了可耻地死去之外没有别的办法得救。总而言之，那个地方早在等候我的光临，我费了那么多的心机，一直平平安安地躲避到现在。

我现在真是碰到了难关。当我才进去，看到那凄惨地方的一切可怕的情景时，心里的恐惧真是无法形容。我已把自己当成绝望的人了，没有别的可想，只想着走出世界，而且是极可耻地走出世界。那种地狱般的嘈杂，吵闹，诅咒，骚扰，臭气，龌龊以及我在那里所看到的一切使人触目惊心的东西使那地方好像成了地狱的象征，是通到地狱去的一道大门。

想起我所得到的各种暗示，想起从前自己的理性和良好的境遇，想起我逃脱的各种危险，想起我尚未失败时就该收场，我却阻止了这个念头，我的心硬了，丝毫不感到恐惧——想到这一切，我深深地痛恨自己。在我看来，好像有一个看不见、逃不脱的命运把我赶到这个悲惨的日子里来。现在我将在绞刑架上赎我一切的罪过。我现在将以我的血来满足法律的要求，现在我的生命和我的罪恶的末日同时来临了。这许多念头乱七八糟地倾泻进我的脑海里，使我不胜愁闷和失望。

然后我诚心诚意地忏悔我过去的一切，但是这种忏悔没有使我感到满意和安宁，不，一点也没有。因为，我想，这是作恶的能力已经被夺后的一种忏悔。我似乎不是为了过去的罪恶，为了得罪了上帝和我的邻人而悲伤，我所悲伤的却是害怕自己会因此受罚。我想，我所以忏悔，不是因为我曾经犯过罪，而是因为我现在正在受难，这就使我失去了一切忏悔所能给予的安慰。

我来到那不幸的地方之后，有几天几夜不能睡觉，有时我真想死在那里，虽然我对于死也没有慎重的考虑。真的，再没有什么地方比那更使我感到恐怖，再没有别的人比那里的伴侣更使我恶心。唉！假使把我送到世界上任何地方，而不是新门，我会感到多么幸运啊！

再说，比我先进去的那些狠心的可怜虫看到我会多么得意呀！怎么！弗兰德斯太太最后也到新门来了吗？啊！玛利太太，莫力太太，最后干脆地叫作荡妇弗兰德斯的也来了吗？她们说，她们都以为魔鬼帮助了我，所以我才能够神气了这么些年。她们在那里期待我已经很久了，最后我果然来了吗？然后，她们嘲笑我不该那么忧愁，欢迎我到那里来，希望我快乐起来，请我乐观些，不要垂头丧气，事情也许不像我所想象的那么坏。接着她们喊拿白兰地来，向我致贺，但是都算在我的账上，因为她们说我是才到这个大学来的（她们是这样叫那监狱的），她们相信我还有钱，而她们是没有的。

我问这群女人里的一个在这里待了多久。她说四个月。我问她，当她初进来的时候，对于这个地方是怎样的看法。“正同你现在一样，”她说，“很害怕，很恐惧。”她想她是到了地狱里了。“我现在还是这样想，”她说，“但是现在我对这地方已经很习惯了，我在这里面并不去自找麻烦。”

“我想，”我说，“你大概没有那种最后的危险吧？”

“不，”她说，“你猜错了，我已经被判处了死刑，不过我托词身上有孕，但是我和审判我的法官一样，根本没有怀孕。我想下次审判时，我又要判回原案了。”所谓“判回原案，”就是一个女人因为怀孕暂缓行刑，但是后来证明并没有怀孕，或者她的确怀孕，却已经生产了，再去受先前判的刑。

“哎呀，”我说，“你怎么能够这样无忧无虑呢？”

“嘿嘿，”她说，“我自己会高兴起来，这是没有办法的，而且发愁又有什么用呢？假使我被绞死，那么我结束了就是了”。说着她立刻跳起舞来，还一边唱着底下这首新门监狱歌：

假使我吊在绳子上摇摆，

我将听到教堂的钟声[4]，

可怜的珍妮就这么结束了。

我所以提到这件事，是因为想让此后遭到同样厄运，来到新门这个可怕地方的任何囚犯知道，一天一天过去的日子、无可奈何的心情以及和住在里面的可怜虫的来往会很容易地使他们习惯那个地方。最后他们会同起先他们最怕的东西妥协。他们在患难之中还能像没遇到患难时一样毫无廉耻地欢欣作乐。

可是，我不能像有些人那样，说这个魔鬼并不像人们所描写的那么可怕。因为的确没有颜色能够把那地方描绘给大家看。除了在里面受过难的人之外，谁也想象不到那地方是个什么样子。但是怎么会渐渐变得习惯地狱，而且不单能忍耐它，甚至还觉得有趣呢。这件事除了像我这种尝过其中滋味的人，别人是不知道的。

我被抓到新门去的那天晚上，我送个信给我的老保姆，她吓了一跳，这是你们可以想象得到的。那天晚上她心中感到的痛苦和关在新门里面的我是差不多的。

第二天早上她来看我，极力安慰我，但是她知道那是没有用的。然而，她说在困难中消沉下去就等于增加困难。她立刻努力想尽一切办法来防止我们所怕发生的结果。她首先去找到捉住我的那两个凶悍的姑娘。她暗暗地和她们商量，劝说她们，答应给她们钱，总之，用尽一切想得到的办法阻止她们控告。她愿意给其中的一个姑娘一百金镑，只要她离开她的女主人，不出庭告我。但是那姑娘很坚决，虽然她是个每年只挣三个金镑左右的女仆，可她却拒绝了。我的保姆相信，即使她愿意给她五百金镑，她也是会拒绝的。于是她又找到另外一个姑娘。这个姑娘表面看起来没有那么无情，有时还想发发慈悲，但是第一个姑娘控制住了她，简直不让我的保姆和她谈话，还威吓着要告发她企图掩盖证据。

于是我的保姆跑去见老板，就是货物被我偷去的那个人，和他的妻子。这个女人一开头就对我有些同情。她看到那个女人还是同情我，但是那个男人借口受法律的约束，不得不控告我，否则他会因为不出庭而受罚。

我的保姆说她能够找到朋友把他的名字除掉，那么他就不至于受连累了。但是她绝不能使他相信除了出庭控告我之外在世界上还能找得出别的妥善办法。所以一共有三个见证人来控告我——老板和他的两个女仆。那就是说，我非处死刑不可。除了死之外，我再也没有别的可想了。我实在找不到什么来作为痛苦的安慰，这我在前面已经说过了，因为我的一切忏悔在我看来不过是由于我怕死而产生的，并不是对于我过去的，使这个灾难降在我身上的那种罪恶生活的真诚追悔，或者因为得罪了现在忽然来做我的审判官的造物主而感到的真诚追悔。

在灵魂的极端恐怖之下，我在这里过了好些日子。好像有一个死神的影子出现在我的眼前，整天整夜不能想别的，只有绞索和绞架，魔鬼和凶恶的幽灵。我怕死，同时我的良心又责备我的那种可怖的生涯，我心里的烦恼，是无法形容的。

新门的牧师来找我，照例说些话，但是他老是劝我讲出我的罪恶（虽然他并不知道我犯的是什么罪），和盘托出从前一切的过失和这类的举动，不然的话，上帝一定不会赦免我。他说得这么不得要领，我从他身上绝没有得到任何安慰。而且看到这个可怜的家伙早上劝我坦白和忏悔，中午就喝白兰地喝到烂醉，这种行为使人作呕，我于是开始厌恶这个人，以后因为这个人的缘故，又渐渐地厌恶他的工作。于是我请他不要再来麻烦我。

不知道我这位勤勉的保姆做了怎样百折不回的努力，在第一次法庭开审的时候（我是指吉鲁荷鲁大审判的时候），居然没有人控告我。所以我又可以多活一个月或者五个星期，这段时间当然我要认为是上帝给我用来忏悔既往，预备将来的。一言以蔽之，我该看作是给我做忏悔用的时间，应当这样去用，但是我却不然。我还是和从前一样，只是因为我被抓到新门监狱里而感到伤心，我心里简直没有忏悔的念头。

相反地，却像山坳里的水，一滴到什么东西上面，就把那东西僵化了，化为石头，同样像我这样跟这些地狱里的狗来往对于我自然也发生了作用。我堕落得成为铁石心肠的人。我起初变得愚蠢和无知，然后变得野蛮和糊涂，最后我发狂得像她们中的任何人一样。简单说来，我变得很自然地喜欢那个地方，心里觉得很安逸，真好像我是在那里出生的。

人性居然能够堕落到那种程度，甚至在最悲惨的环境里还能感到快乐同舒适，那真是难以想象的。我想天下再没有比这个更坏的环境了：凡是像我这样有生命、有健康和金钱的人绝不会处在更苦痛的环境里了。

我有一个罪恶的重担压在身上，但凡有点反省能力的人．对于今生的快乐和来生的苦痛还有些顾虑的人，都会被这重担压倒下去。我起先的确有所反悔，但并不是忏悔，现在我连反悔都没有了。我得到了一个罪名，判处了死刑，证据确凿，我简直没有辩护的余地。我又背上积案重重这个名义，所以除了在几个星期内处死而外，我不能抱别的希望，我也绝没有脱逃的念头。然而我的心灵却莫名其妙地麻木起来。我心中没有烦恼，没有恐惧，没有悲哀，开头的那种惊奇已经过去了，我可以说我自己也莫名其妙了。我的感觉，我的理性，甚至我的良心都沉睡了。我四十年来的生活是可怕的作恶、卖淫、通奸、乱伦、扯谎和偷窃。总而言之，从十八岁左右一直到六十岁。除了杀人和造反外，什么事我都干过。现在我落在责罚苦痛的深渊里，一个丢尽脸面的死亡正在门外等候着我。然而我并没有感觉到我所处的可怕环境，我没有想到天堂和地狱。除了一下子就过去了的瞬时感触之外，好像被针刺了一下，稍微有点感觉，就过去了。我既无心去求上帝的慈悲，的确也没有想到这一点。在这几句话里，我想我说出了世界上最大的苦痛了。

我一切的恐慌都过去了，那地方的可怖现象我也习惯了，我对于狱里一切喧哗吵闹和发出这些声音的人们同样不会感到不安。总而言之，我变成一个新门的老犯人，罪恶无耻不下于里面的任何人。不，我连一向谈话时的良好礼貌和态度都失掉了。我完全堕落了，我已经不是我一向那样的人了，好像我除了现在这种态度之外，从未有过别的态度。

在我生命里这段良心麻木的时期，我碰到另一件出乎意料的事情，使我尝到了一些悲哀，这已经是失去的东西了。一天晚上她们告诉我前晚深夜有三个强盗被送进狱来，他们在到温德琐尔去的路上犯了抢劫案，我想是在韩思洛荒原，被乡下人追到亚克斯桥，在顽强地抵抗之后被擒了，当时有很多乡下人受了伤，还有几个死了。

那是用不着奇怪的，我们这些囚犯都很想看看这几位勇敢优秀的先生们。据说他们都是出类拔萃的人物，尤其是听说他们已经给了监狱看守长钱，早上将搬到前面院子去，住监狱里较好的房子。于是我们这些女人都站在路边，一定要看看他们。但是我的惊骇是无法形容的，我看见第一个走出来的男人就是我在兰开夏时的丈夫，就是在但斯铁不尔生活很阔绰，后来我嫁给最后一个丈夫的时候，又在布立克喜尔瞧见过的那个人，这些事在上文都已经说过了。

我见到这个人，惊骇得说不出话来，既不知道说什么好，也不知道怎么办好；他却不认得我，这是我当时唯一的安慰。我离开同伴，躲到那可怕的地方最隐蔽的一角，激动地哭了很久。“我是个多么可怕的人呀，”我说，“我害了多少可怜的人？我把多少绝望的可怜人送到魔鬼手里去？”我把这位先生的灾难完全归到我身上。在契斯特的时候，他告诉过我他被这段婚姻毁了，为了我的缘故他弄得绝望了。因为他以为我拥有巨资，就借了他绝无能力偿还的债，所以弄得不知走哪一条路好。他想去从军，背一杆枪，或者买一匹马，干他所谓巡游的生涯。虽然我从来没有告诉他我是个大财主，自己实在并没有骗他，但是我却设法使人们以为我是个大财主，因此我是他的一切不幸的根源。

这件出乎意料的事情比我所遇到的任何事都更深刻地触动了我的心，使我感到更强烈的忏悔。我整天整夜为他痛心，当她们对我说他是那帮大盗的领袖，他犯了这么多的抢劫案，就连汉德，惠特奈，金农夫这些大盗跟他相比都只好算作傻子的时候，我更加痛心。即使全国的男人全死净了，他也得上绞架；有不少的人都要来控告他。

我为他感到极大的悲哀。和他的情况一比，我自己的情况就没有什么值得苦痛的了，为了他的缘故，我只有责备自己。我悲叹自己的不幸，同他现在所遭到的毁灭相比，任何事情都不像起先那么有味了。我起初对于过去那种可怕的生涯的感想又重新回到心上来了，这些念头一来，我对于所住的地方和里面的生活的厌恶跟着也来了。总之，我完全改变了，变成了另外一个人。

当我这样为他伤心的时候，传来一个消息说，下一次大审判开庭的时候将有一张控告信递给大法官控告我，我的生死也将在那时断定。我的性情又变回来了，先前的那种顽梗的精神又消失了，罪恶的感觉又在我的心头涌现。总之，我开始思索，而思索的确是从地狱到天堂的一个步骤。我前面所说的那种麻木不仁的情况只是因为失去了思索。恢复了思索能力的人就是恢复了人性的人。

我一开始思索，第一个感触是这样冲口说出的：“上帝！我将如何结果呢？我一定会被处死刑！我将被判罪，这是一定的，判决之后除了死刑之外不会有别的处置！我没有朋友，我该怎么办呢？我一定会被判罪！上帝呀，可怜我吧！我将如何结果？”你们会说，这是麻木之后，第一次涌到灵魂里去的悲哀思想，但是说这些话也只是对于临到头上的灾祸的恐惧。这里面没有一句真诚忏悔的话。然而，我的确愁闷得厉害，烦恼到了极点，因为在世界上我没有朋友可以听我述说我这苦闷的心情。这种苦闷沉重地压着我，一天中我总有好几回因此而晕倒，顿时失去知觉。我把我的老保姆请来。说句公道话，她的确尽了一个忠实朋友的义务。她用尽法子，想阻止大法官得到那张控告信。她找到一两位陪审官，和他们谈，努力想使他们对这件事帮忙，因为我没有拿走什么东西，也没有破门而进的情形。但是这完全没有用，因为他们受其他陪审官的支配。那两个姑娘坚决地说那是真正的事实，陪审官又看到状子，控告我偷窃同入室行劫。

当他们带给我这个消息的时候，我晕倒下去，我醒过来以后，我想我会被这愁闷压死。我的保姆对于我真可说是一个忠实的母亲。她可怜我，陪我哭，为我哭，但是她不能帮助我。更使我可怕的是，全狱的人都谈论着，我将受死刑。我听见她们彼此常谈论这件事，看到她们摇着头，说她们也觉得难过和其他这类的话。但是仍然没有人告诉我她们的意思。最后有一位看守人偷偷地来到我面前，微叹一声对我说：“弗兰德斯太太，你将在星期五受裁判，”（那天才是星期三）“你想怎么办呢？”

我的脸色变得惨白，说道：“只有上帝知道我将怎么办，我不知如何是好。”

“哎呀，”他说，“我也不必讨你欢心，你就预备去死吧，因为我相信你一定会被判死刑。他们既然说你是个积案重重的人，我相信你不会碰到什么大慈悲。他们说你那案子是很明白的，证人们这么实实在在地发誓说看到你犯罪。那你是无法否认的。”

这对于一个像我这样满腹忧虑的人，真是致命的一刀，有许久我说不出一句话来。最后我大哭起来，对他说道：“天呀！先生，我应当怎么办呢？”

“怎么办！”他说，“去找狱里的牧师来，和他谈一谈。因为，真的，弗兰德斯太太，除非你有很有势力的朋友，否则你将不是这世界上的人了。”

这的确是很干脆的说法，但是对于我未免太残忍了，至少我是这样想的。他走后，我陷入了最大的纷乱之中，整晚我都醒着。现在我开始做祷告了，自从我最后的丈夫过世之后，至少是过世不久，我就没有做过祷告了。我真可以说是做祷告，因为我心情这么混乱，觉得这么恐怖，虽然哭着，说了几遍通常祷告的话：“上帝，怜悯我吧！”我却绝没有想到我是个可怜的罪人，也没有想起向上帝忏悔我的罪过，求他为了耶稣的缘故而赦免我。我的处境使我觉得非常沮丧，因为我将受生死的裁判，我知道我会被判处死刑。因此我整夜喊道：“上帝呀！我将是怎样的结局呢？上帝呀！我将如何是好呢？上帝呀！我将上绞架了！上帝呀！怜悯我吧！”还有其他这类的话。

我那位伤心的可怜的保姆现在正同我一样地焦心，比我还更诚恳地忏悔着，虽然她并没有受审判的危险。她同我一样地该受罚，她自己也这样讲。但是许多年来她自己没有干什么，只是接收我和别人所偷来的东西以及鼓动我们去偷东西。她哭着，举动像个疯子，绞着自己的手，喊着她完了，相信灾祸一定从上天落到她身上，她一定会受天的责罚，因为她害了她所有的朋友，她带着某人，某人，某人，走上绞架。一连数了十个或者十一个人，都是未得善终的，其中有几个我在前面已经说过了。现在她又使我毁灭了，因为当我想放手的时候，她劝我继续干下去。说到这里，我打断她的话。“不，妈妈，不，”我说，“别这样说，因为当我得到那绸缎商赔偿的时候，当我从哈里奇回来的时候，你都劝我离开这种生涯，我却不听你的话，所以你是不该负这责任的。全是我把自己毁了，我使自己走到这种悲惨的境地。”我们这样谈着，在一起过了很多时候。

唉！我们找不出补救的办法。控告还在进行着，星期四那天我被带到裁判所去，在那里受所谓的预审，第二天正式审判。在预审的时候，我不服罪，我的确可以这样做，因为我的罪名是偷窃同破屋行劫。那就是说，偷去安孙尼·约翰生的价值四十六金镑的两块绣花缎子，打破他的大门，我很明白他们绝对不能证明我打破了大门，他们甚至于不能说我拿开一根门闩。

星期五那天我被带去受审判。前两三天我已经哭得很累了，所以星期四晚上我睡得出乎意料地好，因此受审时我表现了想象不到的勇气。

当审判开始，罪名宣布之后，我想说话，但是她们告诉我见证人应当先说，然后审判官才可以听我的自辩。见证人是那两个姑娘，真是一对利嘴的女人，虽然事情多半是真的，可是她们夸大其词到极点，发誓说我已经拿了货物，藏在衣服里面，准备带走。当她们发现的时候，我一只脚已跨出门槛，跟着又把另一只脚也跨出去，所以在她们抓住我之前，我已经带着货完全离开那屋子，走上了街。然后她们拉住我，带我进来，就在我身上搜出那些东西。这许多事实大都是真的，但是我坚持说，她们阻止我，是在我的脚完全迈出门槛之前。但是这没有什么用处，因为假使没有人捉住我，我准会把这些货物带走。

我申辩，我没有偷什么，他们也没有丢失什么，门本来就开着的，我打算进去买点东西。即使我看见没有人在店里，拿一两件在手上，那也不能证明我存心偷窃，因为我没有把东西带到门外，我不过是想在光线较好的地方瞧清楚一点。

法庭绝不肯承认我这句话，而且还嘲笑我，说怎么会存心去买东西，因为那不是个卖东西的铺子，至于拿到门口为了可以瞧清楚些，那两个姑娘也嘲笑了半天，极尽挖苦之能事。她们告诉法庭，我已经看够了，觉得很满意，因为我已经把这些东西包在衣服里面，带着走了。

总之，我被判了偷窃罪，但是被认为没有破门入劫，这不能给我什么安慰。第一个罪状足够判我死刑，第二个罪状对我没什么影响了。第二天，我给传去受那可怕的判决，当他们问我有没有话说，有没有不该定罪的理由的时候，我站着不哼一声，但有一个人站在我背后大声劝我向审判官细说，因为他们也许能够原谅我。这鼓起了我说话的勇气，我告诉他们我没有什么理由能够阻止他们立即判决，但是我有许多话可说，求法庭的慈悲。我希望他们看到这件案子里有些情况也许可以得到原谅。我并没有破门，没有带什么东西走，谁也没有失掉什么东西。那些货物的主人也表示他希望从宽处置我（他的确很诚恳地这样说）。充其量，这也不过是初犯，我从来没有到过什么法庭。总之，我说话时表现了自己起先以为做不到的勇气，说得这么动听，虽然含着眼泪，但是眼泪并没有挡住我的言语，我看出这番话足使听到的人们落泪。

审判官严肃地，沉默地坐着，静静地听着，给我时间让我把全部的话说出来，但是不置可否，最后对我下死刑的判决。我一听到这个判决就好像是死去了，判词宣读后，我吓得糊涂了。我什么力气都没有了，我的舌头也不能讲话了，眼睛什么也看不见了。

我可怜的保姆痛心到极点，她从前是安慰我的人，现在自己却需要人家来安慰了。她有时呜咽，有时大怒，从表面看起来，她的神经错乱得和疯人院里的疯子一样。她不仅为我痛心，同时对于自己罪恶的生涯也感到了恐怖，开始用一种和我极不相同的心情去看那些罪恶。因为她不单是为了这个不幸的事件伤心，而且对于她自己的罪恶极真诚地忏悔。她也请了一位牧师——一个真挚虔敬的好人，到她家里，靠着他的帮助，她诚恳地进行着忏悔的工作。我相信，牧师也相信，她的确是真的忏悔了。而且，她不单是那时候，在那个关键的时候忏悔，我听说，她一直忏悔，到她死去的那一天。

我现在的情形是只可意会，不可言传的。除了死以外，我没有什么前途。既然没有朋友来援救我，我所能料到的只是看到我的名字将登在下星期五发下来的和其他五个人同时处死的命令里。

在这个当儿，我那个伤心可怜的保姆请了一位牧师来找我。他严肃地劝我忏悔我过去一切的罪恶，不要再同我自己的灵魂开玩笑了。请我不要骗自己，以为尚有一线生机，他说他听见人们说那是绝不可能的，他叫我用我整个灵魂丝毫不假地看着上帝，请他为了基督的缘故赦免我。他引用圣经里恰当的话来做他劝告的根据，那些话都是鼓励罪人去忏悔，离开他们所走的邪恶的道路。他说完之后，跪下来和我一同祈祷。

现在可以说我第一次感到一些真正的忏悔。我开始厌恶我过去的生涯，因为我既瞧到一点身后的光景，人生的一切开始显出和以前很不相同的样子，我相信每个人在这种时候都会感到这样的。世上的幸福，欢欣同悲哀在我眼里全都不一样了。我那时心里所想的比我一生所知道的要高尚得多。我于是觉得过分看重俗世的东西，即使是世上最值钱的东西，真是天下最傻的事。

“永生”这个字带着它一切神秘的意义在我面前出现了，我对于它有很多的想法，竟不知道如何说起了。其中的一个是一切快乐的事情——我指的是，我们从前所认为快乐的事情——现在看来是多么荒谬呀！尤其当我想起就是这些龌龊无聊的小事使我们失掉了永久的幸福。

随着这个念头，我心中产生了对于我过去生活中糊涂行为的严重责难。我现在正走向未来的世界，在那里我却丧失了一切永久幸福的希望，而且我在那里是该受一切苦痛的。这些苦痛又是永久的，这更增加了我的恐惧。

我是不配向任何人说教的，但是我所说的正是那时我实在的心境。我已经尽了我的能力，但是绝说不出当时我心上的那种强烈的印象。真的，那些印象是不能用言语形容的，即使是可能的，我也不是个善于运用文字把它们表达出来的人。那是每个清醒读者的事，随着他们自己的境遇去体会此中的意义吧。无疑地这是人人有时会感觉到的。我指的是，对于将来比对于目下的事情看得更清楚些，看出自己将来所处的不幸的境况。

但是我得回头来说我的事情。这位牧师催促我，在我认为适当的范围之内告诉他我对于死后事情所持的态度。他告诉我，他来的目的不像狱里的牧师那样，他们的目的是逼着犯人说出坦白的话来，以便侦察出别的犯人的案情。他的职务却是感动我，使我能够自由地说出我既往的罪恶，因此可以减去我心上的负担，使他能够尽力安慰我。他请我相信，无论我对他说了什么话，他一定留在心里，好像只有上帝和我知道这个秘密，他什么都不想知道，只希望能够给我适当的劝告，为我祈求上帝。

他对我这样诚恳，这样和善，竟打开了我感情的闸门，他闯入我灵魂的深处，我将我一生所犯的罪过都对他说了。总之，我把我全部的历史简略地告诉了他，让他看到了我五十年来生活的缩影。

我没有对他隐瞒什么，他因此劝我诚恳地忏悔，而且向我解释所谓的忏悔是什么意思，然后说出上帝施之于罪人的广大无边的慈悲。于是他就使我不能再说什么失望或者怕上帝拒绝这类的话了，第一个晚上他就这样离开了我。

第二天早上他又来看我，继续用他那种方法解释上帝慈悲的意义。照他说起来，得到这种慈悲并不难，只要真想得到：愿意接受这种慈悲就行。只要对我所做过使上天愤怒的事情认真地追悔同厌恶就行了。这位异人的高超言论我是无法重述的，我只能说，他使我的心复活了，带我到一个我从前丝毫也不知道的境界里去。我为了过去的种种而羞赧流泪，可是想到我真正忏悔，得到忏悔的安慰，又暗暗地感到一种说不出的快乐——我指的是，我有被赦免的希望。这些思想这么迅速地活动着，它们在我心上所留的印象这么深刻，我想那时我能够坦然地去受刑，心里绝不会感到半点的不安，正像一个忏悔者把全部灵魂投到无限慈悲的怀中一样。

这位忠厚的先生看到这些谈话给我这么大的影响，也很感动，因此他感谢上帝，他曾经来找我，决定不离开我，一直到最后一刻。

我们被判决后十二天，才有执行的命令下来。然后所谓死刑的命令也下来了，我的名字也在里面。这对于我近来的决心真是一个可怕的打击。我的心的确沉下去了，我接连晕过去两回，可是一句话也没有说。这位好心肠的牧师很为我伤心，尽力用他以前的那些话和动人的辞令来安慰我。那天晚上他和我在一起，一直到狱吏让他离开的时候，否则他就得整夜和我关在一处，这他却是不愿意的。

第二天也是预定受刑的前一天，我很纳闷为什么整天没有看见他。我非常沮丧，心里很愁郁，真是灰心到了极点。因为得不到他从前常给我的那些安慰。我极不耐烦，精神抑郁到不能想象的程度。等到四点钟，他到我房里来。在那地方什么事情都是非钱莫办的，我靠着金钱的力量得到一种优待，没有拘禁在所谓的死囚牢里，跟那将受死刑的犯人一起，却自己有一个龌龊的小房间。

我听到他在门外的声音，甚至还没看到他，我的心就高兴得跳起来。关于他没来的事，他稍稍道了歉，告诉我他一直在为我的事情奔忙。录事已经答应把我这个案子说得轻些，总之，他给我弄到了一张缓刑的令状。

他尽量小心地把这件事告诉我，如果把它隐瞒起来却是加倍的残忍。因为从前的悲哀我受不了，现在的快乐我也同样受不了，我晕倒了。比第一次更危险，我好久才恢复过来。

这位好人先向我说出很合乎基督徒精神的劝告，叫我不要因为得到缓刑而忘了过去的悲哀，他还说他得离开我，去把这缓刑的状子登记上去，而且给执行官瞧一瞧。正要走的时候，他站起来，很严肃地为我向上帝祈祷，希望我的忏悔永远是出于至诚的，真挚的。他希望我这次重新获得生命以后，不要再做那种愚蠢的事，那些事我曾经下过郑重的决心不去再干了。我也热烈地参加这个祷告，整个晚上，我对于上帝的仁慈，比我以前在悲哀中所感到的更加深刻。他饶恕了我的罪，使我免受死刑，我对于过去的罪恶也更加痛恨了。

也许有人以为这些话是没有意义的，跟这本书的主题无关。尤其是，我想许多人看了我故事里这些罪恶的行为也许觉得很开心，对于我现在说的这些话，一定不喜欢听。但这的确是我一生中最好的时候，对于我最有益，对于别人也是很大的教训。然而，我希望这些人肯让我把这个故事说完。如果说他们喜欢罪恶甚于忏悔，说他们宁愿这个故事变成整个的悲剧（这是很可能的），那对他们倒是个深刻的讽刺。

我要继续说我的故事了。第二天早上狱里呈现一片悲惨的景象。早上我首先听到的是大教堂的钟声。那是一天的开始。钟声一响，死囚牢里发出了凄凉的呻吟和哭声，那里躺了六个可怜的人，那天要受死刑，有的犯了这种罪，有的犯了那种罪，还有两个犯了谋杀罪。

接着牢房里传出一阵嘈杂声，各种犯人为了那些将被处死的可怜人表示不幸的悲叹，但是每个人的态度绝不相同。有的为他们哭，有的欢呼，预祝他们一路平安，有的咒骂送他们到这儿来的人，有很多人可怜他们，也有极少数的人为他们祈祷。

我心中实在不太宁静，不能来祝福那似乎把我从毁灭中抢救出来的仁慈的上天。我老是沉默着，好像是个哑巴，我被热烈的情感所压倒，不能说出我心里的话。因为在这样的时候，情感的确很激动，不能立即控制住。

当这几个判定死刑的可怜虫正预备去受刑，狱里的牧师正忙着劝他们引颈就范的时候，我全身一直在发抖，即使我同他们一同处死，也不过如此。前一天我的确曾经想到是免不了和他们同归于尽的。我颤抖得非常厉害，仿佛发了疟疾，所以我不能说话，就像疯子似的。他们一上车，走了之后——这个场面我没有勇气去瞧——我说，他们走了之后，我忽然大哭起来，就像精神错乱似的，哭得很厉害，哭了很久。我不知道怎么办好，我又不能止住，不能压住，虽然我尽力量和勇气去做了。

我差不多哭了两个钟头，我相信我直哭到他们走出了这个世界，然后我感到一种虚心、忏悔同严肃的快乐。那是一种真正的快乐，或者一种感激的热情，但是我仍然不能用言语发泄出来，那一天大部分的时间我都是这样过去的。

夜里这位好牧师又来看我，还是说他通常劝我的那套话。他向我庆贺上帝给了我忏悔的时间，而那六个可怜虫的命运却已经定了，他们的灵魂现在是不能得救了。他认真地劝我保持从前想到永离尘世时的那种思想。最后他告诉我别以为危险已经完全过去了，要我明白一张缓刑令并不是赦免令，将来有什么结果，他是不能预卜的。然而，我既得到这个恩惠，我就有更充分的时间，我该好好地利用。

这些话，使我听了很悲伤，似乎我应该预料到这事还免不了一个悲惨的结局，然而他对这事也没有把握。那时我也没有再问下去，因为他说过他将尽他的力量弄出一个好结果来，他希望他能做到，但是他劝我不要太乐观了。事后的变化证明他说的话是有道理的。

过了两个礼拜，我恐怕我将被列在下次法庭的死刑名单里。我费了很多劲，最后甘心自请流徙，才避免了死刑。我的名誉这么坏，而且又说我是个犯案重重的人。可是关于这一点他们并不十分公平，因为在法律上讲我并不是个犯案重重的人，不管在审判官眼里我怎么样，我从来都没有因为犯罪上过法庭。所以法官不能判我是个积案重重的犯人，但是录事却随意说我这案子的真情就是如此。

我现在的确对于自己的生命有把握了，但是我却被判了流徙。这虽然是件苦事，但是比较起来却还不坏。所以我不再批评这个判决，也不再谈论我自己要求的这个处分了。我们宁可接受任何的处分，也不甘心去死，尤其是像我这样对于死后的生活有个不安的预测。

那个好牧师虽然对于我是个陌生人，却用他的力量替我弄到一个缓刑令，他现在很后悔不该这样做。他说，他原想让我在忏悔的心情之下了结我的残生，这样我就不会又在流徙的一群坏人里面放荡起来。因为在这群人里面，假使我要不变得像以前那样放荡，那就需要上帝暗中特别的帮助。

我很久没有提到我的保姆了，她在这段时间病得很危险。她的病也跟我的判决一样，是注定要死的，在这期间她真诚地忏悔自己的罪过。我说，我没有提起她，因为我这些时候的确也没有见到她。但是现在她复原了，她刚能够出门，就来看我。

我告诉她我的情形以及我怎样被悲喜交集的情绪所激荡。我告诉她我怎样逃避了死亡，是拿什么条件换来的。当那位牧师说他怕我跑到那些流配的坏人当中，又要作恶的时候，她也在场。我心里对于这件事也的确愁闷得很，因为我知道和我一起送去的多半是些可怕的恶棍，因此我对我的保姆说那好牧师的忧虑不是无因的。“但是，”她说，“我希望你不要被这样可怕的榜样所引诱。”牧师一走开，她就对我说，请我不要灰心，因为她也许可以想出办法来替我开脱，这事她打算过后同我细谈。

我热切地看着她，她显出比平常更快乐的神气，我立刻想到我有无限得救的希望，但是无论如何我也想不出是什么办法，或者猜出一个可行的办法。然而我对这事太关心了，她非得说出她的办法，我才肯让她走。虽然她不大愿意说，但是我喋喋不休地追问下去，她只好简单地回答道：“唉，你不是有钱吗？你一生里可曾见过一个袋里有一百金镑的人，被流放到外国去的吗？我敢说没有，孩子。”

我立刻了解她的意思，但是我看不出有什么希望，怕免不了要严格地执行那项命令，既然把那种残忍的处置认为是一种慈悲，无疑一定会严格地执行。她不再说什么，只说：“我们试一试有什么办法没有。”我们那天晚上就这样分手了。

我在监狱里差不多待了十五个星期，这个流放的命令才签好字。这到底是为了什么缘故，我不知道，但是在十五个星期之后我被送到泰晤士河里一只船上，同我一起的有十三个犯人。是我在新门监狱时所看到的最邪恶不过的一群人。那真需要一本比我这部自传还要长的篇幅，去描写这十三个人的粗暴无礼和胡作非为。关于第二点，我有一本很有趣的记录，那是送他们到外地去的那位船主给我的，他叫他的船员详细地把他们的行为记下来。

在这里把我流配的最后命令下来之后到我上船之前这一段时间我所遇的零碎小事记下来，也许有人认为是件无聊的事。而且我现在已经快把这本传记结束了，也来不及细说那些事情。但是还有一些关于我和我那位兰开夏丈夫的事情，我不能忽略过去。

像我在前面所说的，他和其他三个同伴从普通牢房移到特别的牢房里去，因为过了不久他的同伴又给捉去一个。他们拘禁在这儿差不多有三个月没有传去受审，这到底是什么原因，我不得而知。也许他们想了法子去贿赂或者收买那班会来告发他们的人，法庭很久找不到证人来定他们的罪。法庭因为这事踌躇了很久之后，终于想法弄到了充分的证据把两个人先行了结。但是其余两个，我那位兰开夏丈夫就是其中的一个，还在未决之中。我想法庭对于他们两个共有一个充分的证据，但是法律却严格地规定需要两个证人，所以法庭也无从着手。然而，好像法庭也决定不把这两个人释放，他们深信最后总能得到其他的证据。为了这个目的，法庭就出了一个布告，说有这么两个犯人已经被抓到，凡是被他们抢过的人都可以到狱里来，认一认他们。

我利用这机会来满足我的好奇心，借口我也在但斯铁不尔的公共马车里被抢过，我要去看看这两个强盗。但是当我走进院子时，我化了装，蒙了脸，他看不清楚我，因此根本不晓得我是谁。当我回来的时候，我公开地说我很知道他们这些人。

全监狱里立刻传遍了这个消息：摩尔·弗兰德斯要来做证人，告发强盗里的一个，我将凭借这个功劳免得流配到外地去。

那两个强盗也听到这个消息，我的丈夫立刻想看一看这位很知道他、将做证人告发他的弗兰德斯太太。于是我得到许可去见他。我穿上我在那地方所能穿的最好的衣服，走到那里去，但是脸上蒙了一块头巾。他起先没有和我说什么，只问我认得他吗。我对他说，是的，认得他。但是我隐藏着我的面貌，又假装出另一种声调，所以他一点也没有猜出我到底是谁。他问我在什么地方见过他。我告诉他在但斯铁不尔同布立克喜尔之间的地方，但是我转过来问狱吏，我可不可以单独和他谈话。他说可以，随我的便，于是很客气地就退出了。

他一走开，我把门关好，揭开头巾，淌着眼泪说道：“我亲爱的，你认得我吗？”他脸色变灰白了，站着不说话，好像一个被雷打了的人。他不能战胜他的惊恐，只说了一句：“让我坐下吧。”说完就坐在桌子旁边，把手臂搁在桌上。他的头靠着他的手，眼睛盯着地板，好像一个傻子。我哭得那么厉害，过了好久才说出话来。但是我的情感借着眼泪发泄了之后，又重说了那句话：“我亲爱的，你认得我吗？”他听了答道：“是的。”接着很久没再说别的话。

在这样的惊恐之中过了一些时候，像我上面所说的，他望了我一眼，说：“你怎么这样残酷？”我没有立刻懂得他的意思，便问道：“你怎么能说我残酷呢？”“到这样一个地方来找我，”他说，“这不是等于侮辱我吗？我并没有抢劫过你，最少没有在大路上。”

我因此看出他完全不晓得我所处的可怜地位，以为我听说他在狱里，特意来责备他从前为什么离开我。但是我有太多的话要对他说，也顾不到生气了，简单地告诉他说，我绝不是来侮辱他，却是为了彼此安慰一下。当我告诉他我的情形在许多方面比他还坏的时候，他立即相信我没有侮辱他的意思。他听说我的情形比他还坏，脸上显出十分关切的神气，但是微笑着，有点精神错乱的样子，说道：“这怎么可能呢？当你看见我被铁链锁着，在新门监狱里，有两个同伴已经正法了，你能说你的境遇比我的还坏吗？”

“唉，我亲爱的，”我说，“假使我要说而你想听我那不幸的经过，那我们就要谈很久的时间。你很快就会知道，我的境遇比你的更坏。”

“这怎么可能呢？”他又说，“我预料下一次大审判时我的生死就决定了。”

“是的，那是很可能的，”我说，“但是我已经在前三次大审判时定了生死，判处死刑了，我的境况不是比你的还坏吗？”

于是他又站着不哼一声，就像受了惊吓不能说话的样子。过了一会儿他跳起来。“好一对不幸的夫妻！”他说，“这事怎么可能呢？”我拉着他的手，说道，“我亲爱的，坐下，让我们比较一下我们的悲哀。我也是这个牢狱里的囚犯，所处的环境比你还坏得多，我一告诉你我的详细情形，你就会相信我不是来侮辱你的。”说到这里，我们就坐下来，把我觉得告诉他也无妨的事情全告诉了他，最后对他说我弄得很穷，只好跟一班人结伴，去用我完全没有经验的办法来救济我的穷困。当他们去偷一个商人家的时候，我被抓住，因为我刚站在门槛外，那个女仆把我拉进去；我既没有扭断什么锁，也没有带什么东西走，然而他们说我有罪，判定死刑；但是审判官听人说我的境况很艰难，假使我肯流配到外地去的话，他答应把原判取消。

我告诉他，对我更不利的是狱里的人把我当作摩尔·弗兰德斯，她是一个有名的，成功的贼，他们都听到她的大名，却没有一个人见过她；但是他知道，这并不是我的名字。我把这事也全归咎于我的厄运。虽然这是他们第一次知道我干这类事情，他们就把我当作老犯看待。我详详细细地对他说出自从我前回看见他以后，我所遭遇的一切。但是我告诉他我的确后来又见过他，这件事他很可以相信。于是我又告诉他我在布立克喜尔怎样见到他；人们怎样凶猛地追赶着他，我怎样说出我认识他，说他是个很老实的绅士某某先生，那追喊怎样给打断了，警察官怎样就回去了。

他十分留心地听着我讲的一切经过，听我讲到一些细节时，就现出微笑的样子，因为这比起他带头干的事情来就太逊色了。但是当我讲到布立克喜尔这段故事时，他感到很惊讶。“我亲爱的，”他说，“那个在布立克喜尔阻拦住群众的人就是你吗？”

“是的，”我说，“的确是我。”于是我告诉他在那地方我所看到的他的一切情形。

“哎呀，那么，”他说，“那一次是你救了我的命了，我很高兴是你救了我，因此现在我要报答你，我要把你从现在的境遇里救出来，否则我情愿为你死去。”

我劝他不要这样，为着一个不值得救的生命冒这么大的险就太不值得了。他说这没有关系，我的生命在他眼里比全世界都值钱，因为这个生命给了他一个新生命。“因为，”他说，“除了那一次之外，直到我最后被抓住为止，我从没遇到过真正的危险。”真的，他告诉我他那回的危险是因为他相信没有人从那条路上来追赶他。他们离开和克利时是走的一条完全不同的路，然后绕个大弯子来到布立克喜尔，而且不是从大路走，因此他们深信没有人瞧见他们。

他把他的一段很长的经历告诉了我，那的确是一个很奇怪很有趣的故事。他告诉我在他娶我之前的十二年他就走上绿林这条路了。叫他做兄弟的那个女人根本不是他的什么亲戚，只不过是给他们通风报信的一个党羽，她老住在城里，认识了许多人。每逢大人物们离城的时候，她就给他们报信，因此他们得到了好多值钱的赃物。当她带我到他那里去的时候，她满以为替他找到了一大笔财产，但是结果他很失望，这他的确不能埋怨她。假使他运气好，我真如她所说的那样有一笔财产，他就决定不再干那勾当，而过一种新的安适的生活了。因此他就可以不在公共场所出现，直到大赦令下来，或者等他能够用钱得到大赦的时候，但是结果并非如此，他只好重操旧业。

他向我说了一大阵关于他的一些冒险，特别提到当他在利池菲尔附近抢了到西契斯特去的公共马车，得了一大批赃物那回事。此后他又怎样在西方劫了五个牲口商，他们是到尉尔特州的柏福特市集去买羊的。他告诉我这两次他得了很多钱，假使他知道上哪里去找我的话，他一定采取和我一同到弗吉尼亚去的我那个提议，或者到美洲的英国殖民地去垦荒。

他说他写了三封信给我，是照我所说的通信地址寄去的，但是没有得到一点回音。这我知道的确是真的，但是那些信是正当我同我前一个丈夫住在一起的时候收到的，因此我也毫无办法，所以也就没答复他，那么他也许会相信所写的信都遗失了。

这样他说，在失望之余又重操旧业，不过当他有这么多钱的时候，他不再像从前那样不顾生死地冒险了。然后，他对我叙述他和路上那班舍命不舍财的先生们拼命格斗的经过，给我看他所受的几处伤。他的确受过一两次很重的伤，有一次是被手枪的子弹打断了胳膊，另外一次是剑伤，那剑穿透他的身体，幸而没有刺中他的要害，他又医好了。他的一位同伴对他非常忠实友爱，扶着他骑了将近八十英里的长途，然后在一个离抢劫的地方很远的大城里找到一位外科医生，将他的胳膊接好。他们假装是到卡莱儿去旅行的先生们，途中受到强盗的截击，其中的一个打中了他的胳膊。

这些托词，他说，他朋友讲得这么巧妙，使得他们没有受到丝毫的嫌疑，他静静地躺着一直到完全复原。他告诉我那么多生动的冒险故事，我的确很难忍住不把它说出来。但是这是我的自传，而不是他的传记。

然后我问现在他的案子怎样了，他预料受审时会得到什么判决。他告诉我他们没有证据来定他的罪，因为那三个抢案里，法庭说他们是都有份的。他侥幸得很，只同其中一个案子有关，而且只有一个证人来证明这件事，用来做判决的根据是不充分的，但是人们预料会有几个人来做证人。当他刚看到我的时候，他真以为我是为了作证而来的，要是没有人来做证人，他想他是能够过得去的。他得到一些暗示说，假使他自愿流配，那么他可以不受审判，但是一想到这事他就免不了动气，心想他宁愿去受绞刑。

我责备他不该那样。首先假使他被流配，一个男子汉，尤其是像他这么一个英武有为的男人，总会有很多路子可以回来的。甚至在他未去之前就会想法脱逃了。他微笑地听着，说他顶喜欢那第二个办法，因为他心里有一种恐惧，最怕他们送他到殖民地去，好像罗马人送奴隶到矿里去做工一样。他认为到另一个世界去的路径，还是以绞刑架最好，这个意见是一切被环境所迫干了那剪径勾当的男子汉所共有的。在执行死刑的时候，当下一切的苦痛最少总算是结束了，至于将来，在他看来，一个人在监狱和死囚牢的压迫同烦恼之下，在他生命最后的两个星期里，他一定会比在美洲的森林同旷野里感到更诚恳的忏悔。奴隶的地位同苦工是男子汉绝不能忍受的，这无非是迫使他们后来当自己的刽子手，这样就更坏了，所以他一想起被流配就简直受不了。

我尽力劝他，还加上大家都知道的女人的特别辞令——眼泪。我对他说，当众受刑的耻辱对于一个男子汉在精神上的确是比他在外面所碰到的任何刺心的事都更使他难过。在外地他最少总有个求生的机会，在这里却一点也没有。让他去对付一只船的船主，那是天地间最容易的事情，大抵说，船主都是慷慨大量的人。只要态度好一点，尤其是让他们多得一些钱，他就能够将自己赎出，到弗吉尼亚去当个自由人。

他默默地看着我，我想我猜出他的意思了，那就是说，他没有钱；但是我猜错了，他的意思却不是这样。“你刚才说，我亲爱的，”他说，“在我去之前，就想出了个回来的路子，我认为这句话就是说在这里我就可以用钱把自己赎出。我宁愿出二百金镑，免去流配，而不愿花一百金镑，到那里才获得自由。”

“这是因为，我亲爱的，”我说，“你不像我那么了解那个地方。”

“也许是这样的，”他说，“但是我相信，你也是知道的，假使不是因为你有一位母亲在那里，你也会像我那样做的。”

我告诉他，我的母亲也许已经死了好几年了。至于我在那里的其他亲戚，我现在不知道他们的生死，我的不幸既然把我弄到几年来这样的情况，我和他们已经断绝来往了。他们可以想到，假使我第一次看见他们时我是一个流配的罪人，他们对我一定很冷淡，所以即使我到那里去，我决定不去见他们。假使想到我在那里的许多计划，我的一切不快之感就全都消失了。假使他看出他也是非去不可的，我可以很容易地教他怎样处置自己，那就是绝不是去当一个奴隶，尤其我看出他并不缺钱，因为钱是在苦难中唯一的朋友。

他微笑着，说他并未告诉过我他有钱。我打断他的话，告诉他我希望他不要误会我的意思，以为我希望他供给我什么，而且，虽然我没有多少钱，我也不缺钱用。我倒愿意把自己的一点也给他，而不肯减少他所有的，我知道流配的时候，他是需要他全部的钱的。

对于这一点他用一种最深情的态度说出他的心迹。他告诉我他所有的钱并不多，但是假使我要用这笔钱的话，他绝不肯向我少说点。他请我相信，他说那句话时并不是这个意思。他所注意的只是我所提的脱身办法，在这里他知道怎样办，但是到了那儿他将成为世上最无依靠的可怜人。

我对他说他用不着杞人忧天，使自己恐惧。假使他有钱——我很喜欢听说他有——他不单可以避免被流配——过奴隶的生活，还可以在一个新的基础上重新做人，像他这么一个人，只要在这种情况下注意勤勉，必定不会失败的。他一定会记得这是好几年前我向他建议的事，当时我提这事也是为了彼此的生活，希望恢复我们在世界上的财产。我现在要告诉他，为了要他相信我有成功的把握，我完全知道用什么方法，而且深信一定不会失败，他将看到我先解脱自己，然后自由地陪他去。不是因为非去不可，而是出于自愿，或者带了足够的钱使他相信我这么干，并不是出于我没有他的帮助就不能过活，却是因为我想我们共同的不幸既是如此，就足够使我们结合起来。离开这个地方，去到另一个地方住下，那里的人谁也不会因为我们的过去而责骂我们，我们也用不着害怕监狱，也没有死囚牢的恐惧追赶着我们。在那里我们可以怀着无限满意的心情回头来瞧我们已往的灾难，这时我们想我们的敌人已经完全忘却我们了，我们是新人住在一个新世界里，谁也没有什么难听的话对我们说，我们也不对谁说。

我用这么多的理由把他深深感动，这么圆满地答复了他一切的抗议，他拥抱着我，说我这么诚心地，这么多情地待他，真把他说服了。他会听我的话，尽量屈服于自己的命运，为的是希望在困苦的环境中可以得到我这么一个忠心的劝告者和朋友的安慰和帮助。但是他请我牢记，我起先提到的话，就是说，也许有法子在他走之前脱身，完全可以避免流配，他说如果可能那就更好了。我对他说，他会看出，而且感到十分满意，我在这方面将尽我的力量去办，假使不能成功，我将把其余的事办妥。

在这个长久的商谈之后，我们分手的时候他做出深厚的爱恋的表情，我想几乎等于，如果没有超过的话，我们在但斯铁不尔离别时的情愫。现在我比以前更清楚为什么他不肯送我到伦敦，只是到但斯铁不尔，为什么当我们在那里分手的时候，他告诉我走那一段到伦敦的路，对他是不便的，不然他一定送我去。我前面说过，他的生平叙述出来会成为一本比我的自传更有趣味的传记。真的，里面最奇怪不过的是这不要命的生意他干了整整二十五年，却从来没有被抓住过。他的成功都很特别，很惊人，有时他过很舒服的日子，在一个地方一下子隐居一两年，养活他自己和一个男仆。他常坐在咖啡馆里，听被他抢过的人们叙述他们怎样被抢，还有地点和当时的情况，所以他一听便知那是以前他所干的。

当他不幸把我当作一个拥有厚资的女人娶来的时候，他好像就是这样住在利物浦附近。假使我是他所希望的那么一个有钱的女人，我真相信，像他所说的，他将不再干那勾当，以后永远诚实地过活了。

他虽然不幸被抓住，却有一种好运气，当告发他的那桩抢案发生的时候他确实未曾在场。所以没有一个被抢的人能够发誓说他是个强盗，或者加什么罪在他身上。但是他既是跟伙伴们一同被抓，好像有一个利嘴的乡下人实实在在地赌咒他是强盗，大概还有其他人看了通告会来出庭，所以法庭预料可以得到几个证人来控告他，因此他还是被拘留起来。

然而，许他自请流配这个提议，据我所知道的，是出于某一位大人物从中缓颊的力量，他极力劝他在受审判之前接受这个提议。真的，他既晓得有几个人会来同他捣乱，我想他朋友的意思是不错的，我整天整夜老向他啰唆叫他不要再拖延了。

最后，经过了很多困难，他终于答应了。他既不是像我那样由法庭正式许可流配出去，所以他看出自己处于一种困难的地位，不能避免流配，像我以前所说的那样。因为那位替他求到这恩典的好朋友替他担保他自己会流配，在规定的期间内不会回来。

这个困难把我的计划完全打破了，因为我此后所想的搭救我自己的办法就无效了，除非我肯抛弃他，让他一个人独自到美洲去。他申明如果这样的话，他宁愿冒险脱逃，虽然他深知他会立刻走上绞刑架的。

我现在要回头来说我自己的事情了。按我的判决书，我被流配的时候快到了。我的保姆，她仍然是我的心腹朋友，曾想法去取得一个赦令，但是这办不到，除非付出很大一笔钱，这样对我财产的损失就太大了，我为了得到自由只好弄得赤条条地空无一物。除非我决定重操旧业，但是不如流配，因为我知道在那里我能够生活，在这里却无法谋生。那位好牧师为了另一个理由坚持我不该流配，但是人们告诉他，我的性命是他一请求就还给我了，所以他不应当再求什么。他对于我离国感觉很伤心，因为，他说，他怕我将失掉那些好念头，那是死的预期起先给我的，后来他的教训使这些念头更加深刻，因此这位虔诚的先生对于我非常焦虑。

另一方面，我想取消流配命令的念头的确没有从前那么深切，但是我极力将我的理由隐起，不让这位牧师知道，一直到底，他一直认为我是最不愿意，最痛心离国的。

那是在二月里，我同其他七个所谓罪人被交给一个往弗吉尼亚做生意的商人，上了一只停在德夫福特海角的船。狱吏把我们送到船上，船主给了一张收条。

我们整晚关在舱口底下，紧紧地挤着，我想我将因为缺乏空气而窒息。第二天早上船起锚，沿河驶去，到他们叫作巴格拜窟的一个地方，他们告诉我们说，在商人的合同上订好，不让我们有任何偷逃的机会。然而，当船到那里抛锚的时候，我们得到更大的自由，尤其是准许我们到甲板上，但是不许到船后段的甲板，那是特别留着给船主和旅客们的。

听到我头顶上面嘈杂的声音，感到船的行动，我知道船又扬帆出发了。我起先很惊奇，害怕我们的朋友不许再来看我们了。但是不久，当我看出他们又抛锚，一会儿就有人来向我们通告我们是在哪里。第二天早上我们可以有走上甲板的自由，我们的朋友也可以来看我们，假使我们有朋友的话，我就安心了。

整个晚上我躺在舱面的硬板上，像我们这一帮其他的搭客那样，但是我们带有铺盖可睡的人们后来可以住在小房子里，还有一间房子可以安置衣服箱子，假使我有行李的话（这句话很可以添上去）。因为里面有几个人，除开身上所穿的之外，并没有其他的内衣、衬衫、一块布，或者一件羊毛衣服，也没有一个小铜币可以拿来自助。然而我看他们在船里也过得不坏。尤其是女人们，她们替水手们洗衣服，得到的钱足够她们购买所需要的任何日常用的东西。

第二天早上我们可以到甲板上去的时候，我问一位船员，我可不可以送一封信给岸上的人，让我的朋友们知道船靠在什么地方，将一些必需品给我送来。这位好像是水手长，一个非常文雅有礼的人，他告诉我可以有这种自由以及其他我想得到而他也能够毫无危险地允许我的一切自由。我对他说我不想别的。他答道这只船的舢板将在下次潮来时上伦敦去，他将叫人们把我的信带去。

所以，当那只舢板开走的时候，水手长来找我，对我说那只舢板将开了，他自己也去，问我信写好没有，他将自己替我带去。这你们是会相信的，我自己早已预备好笔、墨水同纸，我已写好一封寄给我保姆的信，里面附了一封给我同狱的那个男犯人的信，然而我不让她知道他是我的丈夫。在给我保姆的那封信里，我让她知道船停在哪里，恳切地叫她将我知道她已经预备好做旅行用的东西给我送来。

当我把这封信交给水手长的时候，我给他一个先令，我告诉他这用做脚夫或者送信人的工钱。我求他一到岸上，就派人把这封信送去，为的是假使可能的话，我能够得到这个人带回来的回信。那么我就可以知道我的东西到底是怎么样。“因为，先生，”我说：“假使船开走，我那东西还没有上船，我就完了。”

当我给他那一个先令的时候，我设法使他看出我比通常的囚犯有更多的钱财，因为他看见我有一个钱袋，里面有许多钱。我发现这么一来立刻使我得到绝不相同的待遇，因为虽然出于对一个困苦中的女人的一种自然的同情，他从前也的确是很有礼貌，但是此后他更客气了，使我在船上可以得到更好的待遇，那是我在别种境况里所不能得到的。这在后面就可以看出。

他很诚实地将我的信递到我保姆的手里，带回一封她亲笔的回信，当他给我那封回信的时候，同时还给了我那一个先令。“这，”他说，“这是你的先令，又回来了，因为我自己送那封信去的。”我不知道怎么说好，我非常纳闷这种举动。但是停了一会儿，我说，“先生，你太好了，那真是不应该，你自己还得出车钱。”

“不，不，”他说，“我已得到太多的报酬了。那位太太是谁？你的姐姐吗？”

“不，先生，”我说，“她不是我的亲戚，她却是我一个亲爱的朋友，我世上唯一的朋友。”

“唉，”他说，“世界上这样的朋友也不多呀。哎呀，她为了你哭得像个孩子。”

“是的，”我又说，“我相信她肯出一百金镑，把我从现在的环境里救出来。”

“她肯这样办吗？”他说。“我相信只要一半的钱，我就能把你放在得救的途上。”但是这句话他是低声说的，为的是谁也不会听到。

“哎呀！先生，”我说，“但是，那必定是这样的一种得救：假使我再被抓到，就会要了我的命。”

“不，”他说，“假使你离开了船，你该自己留心，此后我是不敢担保的。”那时我们就谈到这里为止。

在这段时间里，我的保姆始终对我很忠实，把我那封信送到监狱里给我丈夫，带来一封回信。第二天她自己来到船上，首先给我带来一架航海床同一切轻便的家伙。她还带来一个航海箱——那是一个专为水手而制的箱子，里面有种种与人便利的设备，装了几乎我所需要的一切东西。在箱子的一角，有一个秘密屉子，我的银钱就放在里面——那就是说，我决定自己带去的那一部分。我叫她把我一部分的钱留在她那里，等我在那里住下时，好买我所需要的货物寄去。因为在那里什么东西都是用烟草去换来，现金实在没有多大用处，从这里带去更是个大损失。

但是我的情形是特别的。没有钱，没有货物，空手到那里去，那对我是绝不相宜的，但是像我这样一上岸就要卖给人家当奴隶的可怜犯人，带着一堆货物将会引起人们的注意，也许会被公家没收。所以我将一部分资本这样带去，剩下一部分存在我保姆那里。

我的保姆还带了许多别的东西给我，但是我在船上显出太充裕的样子也是不相宜的，最少要等到我知道船主是怎样的一个人。当她来到船上的时候，我想她真的几乎死去。一看到我，想起要这样同我分离了，她的心沉重了，她哭得那么悲切，有好半天我不能同她谈什么话。

我利用这个时间来读我囚伴的信，可是这使我很焦虑。他告诉我，他怕来不及跟我坐一条船去，最可虑的是，他开始怀疑他们肯不肯让他去挑选自己愿意坐的船，虽然他是自愿请求流配的。他们却会把他安置在他们所指定的船上，把他交托给船主，正同其他囚犯一样。所以他失望起来，恐怕在到弗吉尼亚之前他没有见我的机会了，这使他感到很绝望。另一方面，假使我到不了那里，假使海上的危险或者个人的不幸使我离开人间，他在那里将成为世上最可悲的人了。

这是个很恼人的消息，我不知道走哪一条路好。我告诉了我保姆水手长所说的话，她很热诚，想替我去同他商议。但是我不想这样做，必定要先知道我的丈夫，或者她所说的我的囚伴能否有和我同去的自由。最后，我被迫把全盘经过都向她说出，除了他是我丈夫这一点。我对她说，我同他订了一个肯定的条约，假使他能有同船去的自由，我一定和他同去，因为我看出他有钱。

然后，我向她说了一大篇，当我们到那里的时候，我打算怎么办。我们如何能够耕种，拓荒，总之，用不着什么冒险就可以致富。我当作一个大秘密告诉她，他一上船，我们就结婚。

她听到了这些话，很快就欣然地赞成我去，自那时起她就极力设法及时把他从监狱里弄出来，让他好和我一同走。这件事最后做成功了，可是费了不少心思，而且经过了流配犯队的各种手续，实在说起来，他并不是流犯，因为他尚未曾受审判，所以这使他很痛心。我们的命运现在是定了，我俩也都上了船，当个可耻的流犯，运到那边卖给人家当奴隶，我的期限是五年，他却有人担保，他在世之日，永不再回到英国，因此他感到很沮丧。像个犯人似的被带到船上，这个耻辱使他很生气，因为起先人们告诉他，他可以自己流徙到外地去，所以他可以像一个自由人出发到外地去。的确，法庭也没有命令，说他到美洲的时候，把他像我们那样卖出去。因此他要缴船钱给船主，我们是不缴的。至于其他，他真糊涂得同小孩子一样，不知道怎样处置自己和他所有的东西，什么事都只知道听别人的指挥。

我们第一件事是合计一下我们的资本。他对我很诚恳，告诉我当他关进监狱的时候，他的财产还不少。但是像他那样像个绅士似的住在里面，交朋友——那比前项的费用要大十倍——求人情，是很费钱的。总之，他剩下的财产只有一百零八镑，他全换成金币，带在身边。

我向他同样诚实地说出我的资本，那是说，我提出自己带去的那一部分，因为我已决定，不管有什么事发生，我总是把我存在保姆那里的钱留下。假使我死了，我身边的钱给他已经够了，放在我保姆手里的就可以变作她自己的，她的确很应该得到我这一份财产。

我身边带着的资本是二百四十六金镑同一些零头的先令，所以我们合起来有三百五十四金镑，但是这两项都是不义之财，像这样把两份不义之财合起来共同生活的事，世上几乎是从来没有的。

我们最大的不幸是这些资本都是现金，这东西带到殖民地去是不生利的货物。我相信他这笔钱的确是他在世界上唯一的财产，像他对我所说的。但是当那灾难降临到我头上的时候，我有七八百金镑左右存在银行里，又有世上最忠实的一位朋友替我料理，而且因为这位朋友是个有义气的女人，我还留了三百金镑在她手里，就像上面我所说的。此外，还有几件很值钱的东西，尤其是两只金表，几件金银器皿，几只戒指——这都是偷来的东西。金银器皿，戒指，表都和金钱一起搁在我箱子里面，带了这笔钱，我这个六十一岁的，虽然免受绞刑，却被流配到外地去的可怜的犯人出发到一个所谓的新世界去。我的衣服又粗又坏，但是并没有破烂不堪，整船里没有一个人知道我身边带了什么值钱的东西。

然而，我有许多好衣服，好布料也很充足，我叫人把它们装在两个大箱里，运到船上来，不当作我的货物，都是写明交给弗吉尼亚某某人，那就是我的真名字。船主签过字的提货单也在我衣袋里。在这两个箱子里有我的金银器皿，我的金表和一切值钱的东西，只是除了我的现钱，这些钱我单独存在箱子的秘密角落里，那是谁也找不出来的，就算找到，也不能打开，除非是把箱子劈成碎片。

船现在开始挤满了人。好几个搭客上船来，他们并不是犯人，在大舱和船上别的位置给他们预先安排好膳宿。我们，像一些犯人一样，却被扔在下面，我也不知道是什么地方。但是当我丈夫来到船上的时候，我就向水手长谈了谈，他最初在送信这件事上已向我暗示出他的友谊了。我对他说他在许多事情上帮我忙，我却未曾有个相当的报答，说着这句话，我放一个金币在他手里。我告诉他，我丈夫现在来到船上了，虽然我俩现在都处在不幸的地位，但是过去我们是和这次一起来的那班可怜虫大不相同的人物，想问问他，船主会不会感动得允许我们在船上得到一些方便。船主要我们什么报酬，我们都可以答应，他自己如替我们去恳求，我们也会使他满意，给他辛苦的报酬。我看得出，他很满意地拿了那块金币，请我相信他会极力帮忙。

他于是对我说，他深信船主是世界上脾气最好的人，会很容易就答应我们的要求，给我们各种方便，为了叫我放心，还告诉我下次潮来的时候，他将特意到船主那里去谈这件事。第二天早上，偶然醒得比通常迟些，当我起来四下观望的时候，我看见水手长在人群里做他日常的事情。看到他，我有一点悲哀，正要走上前和他说话的时候，他看见我了，就向我走来，但是还未等他说话，我微笑着先说道：“我恐怕，先生，你忘记我们了，因为我看你很忙。”他立刻答道：“跟我来，我替你办。”他就带我到大舱去，那里坐着一位在水手里总算是文雅的先生，正在写字，面前堆了许多纸。

“这位，”水手长对这个写字的人说，“就是船主对你说的那个太太。”转过身来，他对我说道：“我并没有忘记你的事情，我已经到船主家里，忠实地向他报告了你所说的话，让你和你丈夫得到更好的待遇。船主派这位先生，船里的大副来，特意安排好一切，使你能够得到完全满意的膳宿，叫我请你相信你不会受一般流犯的那种待遇，倒会像其他旅客一样受到恭敬的款待。”

我还来不及感谢水手长的盛意，大副就说话了。他立刻证实水手长所说的话，还说那是船主的意思，表示出他的厚意同仁慈，尤其对于那些遭遇不幸的人们。说着这话，他指给我看几间另外盖起的房舱，有的在大舱间里，有的是用隔板和下等客舱隔开，但是门是向大舱间开的，这是为着旅客的方便，他让我随便挑选我喜欢的地方。然而，我挑了一间门向下等房舱开的房子，因为那里很宜于安置我们的箱子同匣子，还可以放一个桌子吃东西时用。

大副然后告诉我，水手长对于我们的为人极为夸奖，他奉命告诉我，假使我们觉得合适的话，我们整个旅程可以和他一起用餐，也是照通常旅客那样计算。如果我们愿意的话，我们还可以预备新鲜食物，否则，他可以替我们买，我们可以分吃他的食物。在我最近经过了这么多困苦之后，这对于我是非常振奋的消息。我感谢他，告诉他船主对于我们应该定下价目，请他让我把这件事情去通知我丈夫，他不大舒服，还没有走出他的小房间。我于是去了，我丈夫的精神是因为（他所认为的）所受的耻辱而颓丧，还没有恢复过来。一听到我说出我们在船上将受何种的待遇，他就兴奋起来，简直是另一个人了，新的活力同新的勇气表现在他的脸上。那的确是真的，最有气魄的人们，被患难所压倒的时候，也会陷于最大的沉闷同最大的失望，因此束手待毙的。

停了一会儿，他精神恢复后，就同我一起上去，感谢大副对我们这番厚意，还请他代向船主致意，我们愿意先付款，不管我们的船费同我们得到的种种方便需要多少钱。大副告诉他，船主将在下午上船，这些事都等他来了的时候再办。下午船主果然来了，我们看出他真是水手长所说的那么一个殷勤有礼的人。他喜欢我丈夫的谈吐，总之，他不让我们住我们所挑的房子，却给我们一间我前面说过的门向大舱间开的房子。

他的条件也并不苛刻，这个人并没有渴想敲我们的竹杠，却只要十五金币，就可以把船费，伙食，舱位全包括在内，我们和船主同桌用餐，受到很客气的招待。

船主自己住在大舱间的另一部分，因为他把他的圆舱租给一位有钱的垦荒者同他的妻子和三个小孩，他们自己另自用餐。他还有几个普通搭客，他们住在下等客舱里。至于我们的老同伴，当船停在那里的时候，全被关在舱口底下了，以后也很少走上甲板。

我不得不把这些经过全告诉我的保姆。她对我太关心了，真该分享我的喜悦。而且，我要她帮我买几件必需品，从前我不好意思叫别人知道我有那些东西，因为那是不宜于公开的。但是现在我有一个小房间同一个客舱可以放东西，我买了许多好东西，可以使我们的旅途舒适，像白兰地、糖、柠檬等，那是用来做五味酒款待我们的恩人船主用的。还有一大堆预备途中吃喝的东西。此外一架大床铺和跟它相称的被褥。总之，我们决定在途中不要缺乏任何东西。

这些时候，我没有预备我们到了那里开始自称为垦荒者时所需要的家伙。我非常懂得那时候该需要什么东西的。尤其垦殖同盖屋子时所用的一切工具，和我们住家所用的一切家具，假使在那个地方买，必定要花一倍以上的价钱。

我同我保姆商量这一点，她去找船主，对他说她希望能够替她这两位不幸的表弟表妹（她是这样称呼我们的）想个办法，使我们到那地方的时候得到自由，于是同他谈起办法和条件来。这我在讲到时再仔细说。这样探了船主的口气之后，她告诉他，虽然我们不幸处在流配外地的境地，然而我们都有资本，可以在那里努力去工作，决定移殖到那里，做垦荒的人。船主慨然答应出力，告诉她这些事怎样着手容易，而且勤勉的人们一定能够恢复他们的财产。“太太，”他说，“在那地方这并不算是丢脸的事，在我看来即使比你表亲的情形更坏的人被送到那边去，只要他们到了那里，勤勉精明地干他们的事情，他们就有办法。”她然后问他我们应当带什么东西去，他像一个诚实又懂得事理的人，这样对她说：“太太，照他们流配的条件，你的表亲们首先该找到人把他们买来当奴隶，然后，用那个人的名义，他们可以随便干什么事。他们可以买已经开垦的田园，或者向当地政府买土地，随便在什么地方着手，这两种农场用公道的价钱都可以买到。”她请求他帮忙第一件事，他答应了，后来的确是忠实地做了。至于其他，他答应把我们介绍给那些能够替我们出主意，不会欺骗我们的人，这真是再好不过的了。

她然后问他有没有必要替我们预备一套垦殖用的工具同材料。他说：“有，绝对有这种必要。”她于是求他帮忙。她对他说她愿意替我们买一切有用的东西，不管出多少钱。他就开了一个很长的细单，上面都是垦拓者的必需品，照他说起来，大约要花八十或者一百金镑。总之，她很熟练地去买那些东西，仿佛她是一个弗吉尼亚老商人。不过我吩咐她照他所开的单子每种东西多买一份。

这些东西她用她自己的名义放在船上，得到船主签字的提货单，写明这提货单是由我丈夫去取的，后来又用她自己的名义把这些货物保险。所以无论发生什么事，出什么乱子，我们都预先防备好了。

我应当告诉你，我丈夫把他所有的一百零八个金镑的现金都交给她去购买这些东西，此外我还给她一大笔钱。所以我并没有花费我留在她手里的那些钱。我们购买了全部货物之后，还有将近二百金镑的现金，那对我们已经很够了。

在这种情形下，我很高兴，看到我们这么幸运地受到良好的待遇，心里的确很快乐。我们就从布格拜洞扬帆向格来维森得去，在那里船又停了十天，船主就不再下船了。在这里船主对我们很客气，那真是我们预料不到的，只要我们严肃地保证我们不会离开他，一定将平安地再回到船上，他一定准许我们上岸，换一换空气。他这样信任我们，我丈夫不胜感激，他出于感恩之情，对他说，他既不能报答这么大的恩惠，所以他不想接受这个盛意，而且船主为了他冒这么大的危险，他也于心不安。彼此互相礼让了一会儿之后，我给我丈夫一个钱袋，里面有八十金币，他就将它放在船主手里。“这里，船主，是我们的忠实保证金，假使我们在任何方面对你不忠实，这就是你的了。”这样交涉之后，我们才上岸去。

那位船主的确十分相信我们，因为既然这样预备好了在那边垦殖的工具，我们就不会愿意冒生命危险待在这里，还有假使我们被抓住了，是免不了一死的。总之，我们大家和船主同到岸上去，在格来维森得一起用餐。在那里我们非常高兴，住了一夜，就宿在我们用餐的那家店里，第二天早上很老实地和他同上船来。在这里我们买了十打好啤酒，别的酒，鸡鸭同其他我们想在船上用得着的东西。

我的保姆这些时候都同我们在一块儿，和我们一同转到丹兹，船主太太也是这样。我和我母亲分手还不如和她分手这么悲哀，我后来再也没有看到她了。到丹兹后三天，来了一阵好东风，我们于四月十号从那里扬帆。我们再也没有靠岸，一直等到在爱尔兰海滨被一阵凶猛的狂风赶着，我们在一个小海湾里，靠近一条河的入海地方抛锚。那条河的名字我记不起来了，但是他们说这条河是通里摩黎克的，是爱尔兰最大的河。

在这里，被坏天气耽搁了一些时候，船主还是像起先那样仁慈可亲，又带我们上岸去。他现在的确是为了我丈夫而这样做，因为我丈夫很经不起风波之苦，很不舒服，尤其在刮大风的时候。在这里我们又买了许多新鲜的食物，牛肉、猪肉、羊肉同鸡鸭，船主等着腌好五六桶牛肉，来增加我们船中食物的贮藏。我们在这里还没有过五天，天气转好了，来了一阵好风，我们又扬帆，四十二天之后安抵弗吉尼亚的海岸了。

当我们快近海岸的时候，船主叫我去和他谈谈，对我说从我的话里他知道我有几个亲戚在这地方，而且我也曾经到过这里，所以他想我知道他们处置流犯的办法。我告诉他我不知道，至于那地方的亲戚，我可以说，作为流犯，我决不去认他们。至于其他，完全由他来帮忙，因为他慨然地答应过我们。他对我说，我必得找到本地的人来买我们做奴隶，假使总督问起的话，他要向总督负责。我告诉他我们将照他所指导的去做。他于是带来一个垦荒者和他谈论购买这两个奴隶，我的丈夫和我，在那里我们被正式卖给他，和他一起上岸。船主和我们一同走，带我们到一家店里，到底是不是家酒店，我不知道，但是我在那里喝了一大杯五味酒，那是用红酒等做的，我们大家都很喜欢。过了一会儿，那个垦荒者给我们一张释放的证书，声明我们诚实地伺候过他，第二天早上我们已是自由人了，随便到我们爱去的任何地方。

因为替我们干了这件事，船主要我们买六千磅烟草给他，他说他应当缴这么多给雇船运货的人。我们立刻买给他，此外还送他二十个金币，他觉得非常满意。

有好几种理由使我不宜于在这里详细说出我们住在殖民地的事，就讲下面这些已经够了。我们进入颇陀马克大河，我们的船也是向那里驶的。我们起先打算住在那里，虽然后来我们的心又变了。

当我把我们一切货物运上岸，搁在了我们登岸时所租的一个带住房的村庄货栈里，然后我做的第一件要紧的事是去打听我母亲和兄弟（我认作丈夫的那个不幸的人，我前面已经详细说过了）的消息。稍稍一探问我就知道，某某太太，我的母亲，已经死了。我兄弟（也可以说我的丈夫）还活着，我自认我听了并不十分高兴。但是更坏的是，我听说他迁出他从前的住所，我和他一起过活的那块垦殖地，与他的一个儿子住在我们租的那间货栈附近的一块垦殖地上。

开头我有点惊慌，但是我既然大胆地相信他不认得我了，便十分放心，而且很想去看他一下，如果我能够看见他而又不被他瞧见的话。为了要干这件事，我打听出他住在哪个垦殖地，就与一个我雇来帮忙的女人，也就是我们所谓的女仆，向那个地方漫游，好像我只是想看看那地方的情形，随便四处观察似的。最后我走得那么近，看见他的住屋了。我问那女人这是谁的田地，她说这是某一位绅士的。她稍微向右边看了看，说道：“那就是这田地的主人，他父亲和他在一起。”

“他们叫什么名字？”我说。“我不知道那个老绅士叫什么名字，但是他儿子是叫汉筑胆，我相信他父亲的名字也是这个。”她说。你们假使有本领，肯定可以猜出，此时我的思想是被快乐和恐惧同时占据，因为我立刻知道这人不是别人，就是我跟那个父亲，我的兄弟，所生下的儿子。我没有戴面具，但是我用头巾遮住我的脸孔。我相信隔了二十多年，而且他绝没有料到我会到这里来，他一定不会认得我。但是我用不着费这么多心机，因为这位老绅士患了眼疾，看东西已经不大清楚了，只能够勉强走路，不会碰树或者跌到沟里。同我在一起的那个女人偶然把这件事告诉我，一点也不知道这对于我是多么重要。当他们走近我们时，我说：“他认识你吗，欧文太太（他们都这样称呼她）？”

“认识，”她说，“假使他听到我说话，他知道是我，但是他看不清我和任何人。”于是她向我说出他眼睛的情形，像我前面所说的。这使我觉得安全，我把头巾掀开，让他们从我身边走过。那是一件刺心的事情，一个母亲这样看到她自己的儿子——一个在良好环境里的风姿潇洒，和蔼可亲的少年绅士，却不敢向他坦白，不敢对他招呼。让读这本书的任何有孩子的母亲想一想这种情形，再想一下我是多么痛心地遏制住自己。我心里多么渴望拥抱他，俯在他身上哭一哭。当时我真以为我的肚肠要断了，我的脏腑动摇了，我不知道如何是好，正如我现在不知道怎样表达出那种苦痛一样。他走过去以后，我站着痴痴地望着，浑身发抖，老是望着他，一直到看不见了。然后坐在草地上，就是我看他踏过的地方，我好像只是坐下休息一下，但是我背转过来朝着他，脸向地面，哭着，吻他的脚踏过的土地。

我无法向那女人隐藏我的不安，她看出来了，以为我的身体不适，我也不得不假说她猜对了。她就劝我起来，因为草地是潮湿的、危险的，我就照她的话办，同她一起走开。

我在回去的途中，谈到这位绅士和他的儿子的时候，增加了一个新的悲哀。这个女人好像要讲一桩有趣的故事来替我解闷，开始对我说道：“这位绅士从前住的地方的邻人相传有一个很奇怪的故事。”

“什么？”我说。“哎呀，”她说，“这位老绅士年轻的时候，到英国去，同一个年轻姑娘发生爱情，一个罕见的绝代美人。他娶了她，带到这儿，和他母亲同住，她那时候还活着。他和这位太太在这里住了几年，”她继续说道，“跟她生了几个孩子，今天和他在一起的那位少年绅士就是其中的一个。但是不久之后，那个老太太，他的母亲，对她谈起自己从前在英国时的情形和那时的境遇，那都是很坏的，那个媳妇开始很惊愕，很不安。总之，再仔细考察一下，才知道那是无法否认的，这位老太太是她自己的母亲，所以她的儿子是他妻子的亲兄弟，这使全家都突然感到惶恐，把他们弄得很混乱，几乎将他们都毁了。那个年轻的女人不肯和他同住了，那个儿子，她的兄弟同丈夫，一时疯了。最后那个年轻的女人去了英国，人们再没有听到她的消息了。”

我听到这个故事以后怎样感动那是不难想象的，但是我的烦闷真是言语所不能形容的。我好像听了觉得惊奇，问她成千的问题，关于里面的细节，我看出她都知道得极清楚。最后，我开始问那家人的情形，那位老太太，指我的母亲，是怎样死去的，她怎样分配她的遗产。因为我母亲曾经很郑重地向我说过，她死的时候，她将替我办一些事情，把财产的一部分保留下来，假使我还活着，我总能够得到，安排得使她的儿子，我的兄弟和丈夫，无法作梗。她说她不大知道是如何分配的，但是她听人说过，我母亲留下一笔财产，也就是她的田地，给她的女儿，如果能有她的消息的话，不论在英国，或者其他地方。这个责任就由这个孙子担负，就是我们看见和他父亲一起的那个人。

这个消息太好了，不容我忽视，你们可以相信，我的心充满了成千的想头，想到我将走哪条路，何时和怎样露出我的真相，究竟我要不要把自己的真相露出。

这是一个我真没有本领去对付的难题，我也不知该怎么办才好。整天整夜这些念头沉重地压着我的心。我既不能睡觉，也没有心情谈话，所以我丈夫看出来了，很纳闷我为什么这样不舒服，尽量使我开心，但是都没有效力。他逼我告诉他为什么使我难受，我敷衍了过去，后来因为他不断向我询问，我才编造出一段话来，可是里面也有实在的事情。我告诉他，我心里难受，因为我看我们必定要迁个地方，改变我们垦荒的计划，因为假使我待在这个地方，我恐怕会被人们知道了。我母亲死后，有几个亲戚来过我们现在住的地方，我如不迁居，就免不了被他们知道，当我们处在目下这种境况的时候，在许多方面都是不便的。到底该怎样办，我不知道，但是这个使我烦闷、忧愁。

他赞成我的话，认为在我们那时所处的情形下我绝不宜于被任何人瞧破。所以他告诉我，他愿意迁移到这个国境里的任何地方，甚至于任何其他国境，全凭我的意思。但是现在我有另一个困难，那就是，假使我搬到任何一个其他殖民地，我离得太远，不能很好去探询我母亲给我留下什么财产。我又不能将我从前结婚的秘密向我新丈夫道破，简直连这个念头我都不敢有。我想，这是一个不堪讲述的故事，我也预料不出会有什么结果。但是要去寻根追底地打听我母亲给我的遗产，又免不了弄得那地方的人都知道我是何人和我目下的境遇。

我的这种烦恼持续了很长时间，这使我的丈夫很感不安。因为他看出我心里很烦闷，但是暗想我不对他坦白，没有让他知道我一切的忧愁。他常常说，他真不知道他干了什么，使我不敢把心事告诉他，如果是令我伤心和难过的事情，尤其应当向他说出。说实在的，他真该受我一切的信托，因为世上没有一个人比他更值得一个妻子的亲爱。但是这件事我真不知道怎样向他提起，也没有人可以述说，这个重压是我的心所不能担负的。因为不管人们怎样认为女性不能守秘密，可我的一生明显地证明这话是不对的，但是无论女性或男性，一个重要的秘密总该有一个推心置腹的人，一个密友，对他可以说出这个秘密的欢欣，或者愁闷。不管是喜是悲，否则那将变成双倍的愁苦压在心头，也许甚至变为不能忍受的愁苦。这句话的真实意义人类的经验可以证明。

也就是出于这种原因，常常有男人同女人，甚至在别的方面具有最伟大同最良好的性质的男人，发现自己在这一方面却很无能。不能够独自忍受一种私下的快乐或者私下的悲哀的重压，却被迫向人说出，甚至于只为着替自己发泄一下，使那个被重量压得难受的心松快一下。这也绝不是愚蠢和糊涂的表现。这些人，假使挣扎着来止住这个需要，就一定会在梦中说出，把秘密泄露了，不管是多么危险的，也没有顾到会被人听见。这种天性，有时必然强烈存在于那些犯了大罪的人那儿，尤其是暗地里杀了人的凶手的心里，他们不得不向人道破，虽然那结果必定使他们毁灭。那固然是真的，天理昭昭，他们不能逃出法网，但是上帝常常利用自然的能力，在这里也是靠着天生的冲动来产生这些奇异的效果。

我同罪恶和犯人相处很久，能够举出几个有意思的例子。我被关在新门的时候，有一个人，人们叫他夜飞人，我不知此后人们懂不懂这绰号是什么意思。看守人每夜都佯为不知地放他出去，他就弄他的把戏，使那些所谓老实的人们，捕役，有事可干，第二天就寻找他前晚上偷的东西送上去讨奖。这个汉子准会在梦里说出他干了什么，他的一切步骤，他偷了什么东西，从何处偷的，仿佛他醒着的时候曾经订过条约一样，好像梦里这么随便说都是没有危险的。所以平时他出去干事情之后，他必得自己锁在房里，或者他雇来的人们替他锁好，那么别人就不至于听到他的呓语了。可是他对任何同伴，任何伙计或者他的雇主，我可以这样叫那班捕役，讲出一切细节。原原本本地叙述他的夜游同成功之后，他就感到舒服了，和别人一样安静地睡着。

我这本传记的出版既然因为它处处含有教训，可以给读者以指导、警告和矫正，所以我希望这段关于人们不得不泄露他们自己的或者别人的最大秘密的文字，不会被看作是用不着的枝叶文章。

正在这么一种重压之下，我为着前面所说的那件事情受着折磨。我感到唯一的安慰是让我丈夫知道了这么多情形，使他相信我们的确有迁徙到别的地方去垦荒的必要。第二个摆在我们面前的问题是我们要到哪一部分的英国殖民地去。我的丈夫在那个国境里完全是一个生人，对于那里几个地方的位置简直连普通的地理知识都没有。我，在我写这自传之前不晓得什么叫作地理，也只有一些普通的知识，那是从到过好几个地方的人们口里听来的。但是我知道马里兰、宾夕法尼亚、纽约、新英格兰都是在弗吉尼亚之北，所以那里天气比较寒冷，因此我有些厌恶。我既是天生喜欢暖和的天气，现在年纪大了，对于寒冷的气候更是想躲避。我于是想到卡罗来纳，那是美洲南部唯一的英国殖民地，我就提议到那里去。尤其因为我可以更容易地随时从那里回来。当打听我母亲的遗产的时机到了的时候，我可以当然地宣布自己是谁，去索讨这份遗产。有了这么一种决心，我向我丈夫提议我们从那时所住的地方搬走，带着我们一切财产到卡罗来纳去，我们将来就在那儿住下。我丈夫很快就赞成这个提议，那就是说，我们不宜待在这儿，因为我已经说得他相信，我们在这里一定会被人瞧破，至于其他理由我完全隐瞒不让他知道。

但是我看出有一个新难题搁在我心上。那件要紧的事情还是沉沉地压着我的心，我没有多少打听出一点我母亲留给我的那些财产的情形，绝不能离开这儿。我也绝不能忍心走去，而没有使我的丈夫（兄弟），或者我的孩子（他的儿子）知道我来了。但是我想办好这件事，不让我的新丈夫知道，也不让他们知道有他这个人，或者我现在是一个有丈夫的女人。

我心里想了无数的办法，怎样才能把这件事办好。我会很高兴，如果能叫我丈夫带着所有的货物先去，然后我再单独去。但是这是办不到的。他完全不了解美洲的情形，也不知道在那里或者任何其他地方怎样安顿一切，所以他不和我一起，是绝不肯动身的。然后我想我俩可以先带着一部分货物去，当我们安置停当后，我再回到弗吉尼亚，取剩下的货物。但是就是那时候，我知道，他也不愿和我分手，留下来独自在那里经营。这里面的理由是很分明的，他受过绅士式的教养，所以不单是不懂许多平常的事情，而且懒惰，当我们住下之后，他一定愿意背了枪到森林去，当地人叫打猎，是本地土人常干的事情，他们当人们的仆役，替人们去打鸟兽。我说，他倒愿意干这类事情，而不肯照料他的垦殖地上的事务。

所以这些是无法克服的困难，我不知道如何去对付。我心中这么强烈地想向我的兄弟，我从前的丈夫，说破，我实在不能够制止住这些想法。尤其因为我常常暗暗地忧虑，假使我不在他活着的时候说破，我以后也许绝无法叫我的儿子相信我的确是本人，是他的母亲，那么既失掉了母子关系所具有的互助和安慰，也得不到我母亲留给我的好处了。然而，从另一方面说来，当我处于既有丈夫又是罪人的情况下，我绝没有认为跑去和他们相见是妥当的办法。因此，我先从现在住的地方迁去是绝对必要的，然后再来找他，好像是从别个地方来的，也没有带着这股寒碜样子。

这样考虑之后，我继续对我的丈夫说我们绝对有离开颇陀马克的必要，因为至少我们可以避免被公众立即看破。假使我们到这个世界里的任何其他地方，我们进去时可以很荣耀，好像其他来那里垦荒的家庭一样。居民总是愿意有一家人到他们那里去垦荒，因为这家人带来了资本，买下开垦的土地或动手新辟一块，所以我们到处都有把握会受到和蔼可亲的欢迎．而且绝没有发现我们来时的情况的可能。

我含糊地告诉他，我有几个亲戚住在我们现在滞留的这个地方，我现在不敢让他们知道我在这儿，因为他们会很快探听出我来到这里的缘由，那将把我过去的一切都泄露了。可是，我又有理由相信我母亲，她死在这儿，留下一些财产给我，也许是很不少的，是很值得我去打听一下的。但是不暴露自己也不能办到这一点，除非我们从这儿走开。然后，不管我们在什么地方安下家，我可以到这儿来，好像是拜望我的兄弟同侄子，告诉他们我是什么人，打听并要求拿到我所应得的财产，受人们恭敬的招待，同时让人们高兴地好意地使我得到公平。反过来说，假使我现在就下手，我不能期望别的，只能是麻烦，比如用强力去争，人们诅咒地万分不情愿地给我，还加上种种的侮辱，那也许是他所不忍看的。假使要我用法律手续来证明我的确是她的女儿，我也许不知所措，不得不求助于英国，可能最后会失败，因此失掉了那份遗产，不管那有多少。用了这些理由，再把有必要让他知道的那一部分秘密向他倾告，我们就决定去别的殖民地找一个安身之地，一开头我们就拣卡罗来纳这个地方。

为要迁到那里去，我们开始着手打听往卡罗来纳去的船只，在很短时间之内就打听到了。在海湾的那一边，就是指马里兰，有一条从卡罗来纳来的船，运来谷类和别的货物，再载着粮食返回那里，然后向牙买加出发。听到这个消息，我们就雇了一艘单桅帆船，装上我们的货物，好像是跟颇陀马克河永诀似的，带着我们所有的东西向马里兰驶去。

这是一个悠长而不舒服的旅程，我丈夫说这比从英国来这里的旅程坏得多，因为天气不好，波浪又大，我们的船又小又不方便。再说，我们沿颇陀马克河上行整整走了一百里，经过西马里兰郡，那条河是弗吉尼亚最大的河。我还听人们说这是世界上最大的内陆河，我们又碰到坏天气，所以常常遇到很大的危险。因为虽然人们把它叫作一条河，但它实在是太宽了，当我们驶到中间的时候，我们望不见两岸，一连好几里都是这样。然后我们还得横渡折撒比克河，也可以叫作海湾，这就是颇陀马克河所注入的，差不多有三十里宽。我们还驶进更辽阔的河流，它们的名字我不知道。所以我们乘一个可怜渺小的单桅帆船，带着我们所有的宝贝整整走了二百里的旅程，一旦遇险，我们会变得穷困，假如我们失掉了一切货物，光救出自己的生命来，赤身空手地待在一个野蛮的异地，在那一个世界里一个朋友或者相识的人都没有——单是这样一想就够使我惶恐，甚至于当那危险已经过去之后。

五天的航行之后我们到了那个地方，我想叫作腓力角。你们瞧，当我们安抵那里时，往卡罗来纳去的船刚好于三天前装了货出发了，我们很失望。但是既然任何事都不能叫我灰心，我就向我丈夫说，我们既不能坐船到卡罗来纳去，我们现在流寓的这个地方土壤也很肥沃，假使他愿意的话，我们就可以留下来。看一看我们在这儿有没有什么发展的可能，假使他觉得都还满意，我们就在这里住下。

我们立刻上岸去，但是在那地方找不到合适的房子给我们自己住并安顿我们的货物，却碰到一个很诚实的教友派教徒，他指点我们往东走六十里左右，那就是说，更近海湾的地方。他说他住在那儿，我们到那个地方可以得到很好的待遇。在那里垦荒也可以，或者等着机会往更方便的地方去垦荒也可以。他这么好意地，这么真挚地请我们去，我们就答应了，这位教徒也和我们一道去了。

在那里我们买了两个奴隶，一个是从由利物浦来的船上刚上岸的英国女人，还有一个是男黑奴，凡是自命在那里垦荒的人们都该有这两种人。这位诚实的教友派教徒很帮我们的忙，当我们来到他告诉我们的那个地方的时候，他替我们找到一家方便的栈房安置我们的货物，还有一所房子给我们和仆人住。大约两个月之后，听他的话，我们向本地官厅购到一大片地，做我们垦荒的基础。所以我们把到卡罗来纳去的念头完全搁在一边了，因为我们在这儿享受到很好的待遇，有一所方便的房子，直住到我们能够预备好一切东西，土地也开拓得够用，有木头和其他材料可以盖新房子。这些事我们都是照这位教友派教徒的话去做的，所以在一年之内，我们已经开拓了将近五十平方里的田地，有一部分已经筑起藩篱，有些栽上了烟草，虽然并不多。此外，我们还有园地和麦田，足够供给我们仆人的生菜和面包。

现在我劝我丈夫让我重渡海湾，去探问我的朋友们。他现在比较愿意答应我去，因为他手边有许多事情够他忙碌，还有他的枪给他消遣，他们那里叫作打猎，他是很喜欢干的。真的，我们常常彼此相视，有时心里感到非常高兴，想起现在的情形远远胜过以前的日子，不单是新门监狱里的生活，甚至于我们两人所干的那种坏生意里最兴旺的时候。

我们的事情很顺利。我们用三十五金镑现钱向本地官府所购买的土地足够五六十个仆人去耕种。这块地好好料理之后，能够使我们在世的时候衣食无忧。至于儿女，我是已经没有生产的希望了。

但是我们的幸运还不止于此。我，像前面所说的，渡过海湾，到了我兄弟，我从前的丈夫住的地方。但是我没到我从前待过的那个乡村，却顺着另一条大河上行，那是在颇陀马克河的左边，叫作拉帕罕诺克河，这样到了他们的拓荒地的后面。他的地有一大片，我顺一条流入拉帕罕诺克河的小湾航行，也可说是小河，就到达了他住宅的附近。

我现在已经决定直接地去见我的兄弟（丈夫），告诉他我是谁。但是不知道见到他时他的心情如何，也可以说不知道这么鲁莽地来访问会叫他显出如何的不高兴，我决意写一封信给他，让他知道我是谁，并让他知道我不是为着从前的关系再来跟他麻烦。我希望那种关系彼此都已经全部忘掉了，我现在却是以一个姊妹向兄弟说话的资格来请他帮忙，使我能得到我母亲死时留给我的财产。我相信他一定会公平地交给我，尤其想到我这么老远地来接受这份遗产。

在这封信里，关于他的儿子，我说了几句很动情、很慈爱的话，我对他说他知道这是我亲生的儿子。我嫁给他，既然同他娶我一样地无罪，那时我们都不晓得彼此有血统的关系，所以我希望他让我满足我的最热烈的愿望，就是看一下我唯一的儿子，表示一个母亲的慈爱。她对儿子老是保存着强烈的感情，而这个儿子却绝不能记得我了。

我相信得到这一封信，他会立刻让他儿子念出来，因为我听说他眼睛看不清东西，瞧不见字。但是结果比我所预测的还好，因为他眼力既然不强，他让他儿子打开一切写给他的信。当我派送信的人到那里的时候，这位老绅士刚好不在家，也许是在家里僻静的地方，我的信就直接落到他儿子手里，他就打开来念。

过了一会儿，他叫送信的人进来，问他给他这封信的那个人住在哪里。送信人告诉他在什么地方，那差不多有七里路的距离。他于是叫他停一会儿，吩咐预备一匹马，两个仆人，他就同送信人来找我了。当送信人回来，告诉我老绅士出门了，但是他的儿子和他同来了，现在正要进来见我的时候，我有何等的惊慌，大家是可以想象的。我完全糊涂了，因为我不知道这是战争，还是和平，我也不知道怎么办好。然而，我只有一点时间供我思虑，因为我儿子就在送信人的后头，走进我房子时，在门口问那送信人一些话。我没有听清楚，但是我猜想一定是问哪个是派他送信的那位太太。因为送信人说道：“她在那里，先生。”听到这句话，他一直走到我面前，吻着我，用他的双臂抱着我，这么热情地抱我，他简直说不出话来了，但是我能够感觉到他的胸膛起伏着，像一个呜咽而哭不出声的孩子。

我既不能说出，也不能描述我灵魂深处所感到的欢欣，当我看出，那是容易看出的，他不像一个生人，却像一个儿子来到母亲身边，的确像一个素来不知道母亲是什么样子的儿子。总之，我们对哭了很久，最后他开口道：“我亲爱的母亲，你还活着吗？我绝没有预料还能见你的面。”至于我，有好半天说不出一句话来。

我们两个精神恢复，能够说话之后，我就告诉他我目下的情形。至于我写给他父亲的信，他告诉我他还没有给他父亲，也没有对他提起这件事。他祖母留给我的东西都在他手里，他将使我心满意足地得到一个公平待遇。至于他的父亲，他身心已经衰老，他很容易生气，脾气很躁，差不多瞎了，什么也不能做，他怀疑他父亲能否处置这么难于下手的一件事情。所以他自己先来了，也是满足自己想见我的欲望，这是他无法自制的，一面让我知道这些情形后，再决定我向不向他父亲说破我是谁。

这件事办得很谨慎，很聪明，我看出我的儿子是个明白人，用不着我的吩咐。我对他说我并不奇怪他父亲成了他所说的样子，因为在我离开他之前，他的头脑受了些打击。他的烦闷大半是因为在我知道他是我兄弟之后，我不肯隐起我们的血缘关系，当他的妻子同住着。他既然比我更了解他父亲现在的情形，我自然赞成他所提的办法。见不见他的父亲对我倒没关系，因为我已经见到了他。他告诉我他祖母留给我的财产寄存在他手里，这是他给我的再好不过的消息了。我相信他现在既然知道我是谁，一定会像他所说的给我一个公平。我然后问我母亲死了多久，死在什么地方，讲出这么多关于家庭里的零星细事，使他毫不怀疑我当真是他的母亲。

我的儿子然后问我住在哪儿，怎样安顿的。我告诉他我住在海湾那边马里兰，在一位和我同船由英国来的朋友的垦荒地上。至于海湾这边的地方，我却没有住所。他对我说，假使我愿意，我可以同他一起回家，活在世上的时候跟他在一块儿。至于他的父亲，他已不认得任何人了，简直不会猜出我是谁。我考虑了一会儿，告诉他道，虽然我不一定要住在离他很远的地方，但是和他同住在一所房里，这个不欢的对象老在我眼前。而且从前给过我那么大的打击，我总不能说这是世上最愉快的事情。虽然我很高兴同他（我的儿子）一起过日子，当我待在这儿的时候，能够同他非常接近，但是我不能住在这样一个家里，在那儿我得时刻防备自己，怕的是说话时露出马脚来。我也免不了在谈话里会讲出一些话，比如叫他作我的儿子，那将揭破全部的秘密，是绝对不方便的。

他承认我的意见全是对的。“但是，亲爱的母亲，”他说，“请你在可能范围内住在最近的地方。”他就抱我和他同骑一匹马，到他邻近一块垦荒地，在那里我会得到像在他自己田地里同样好的待遇。他留我在那里，告诉我明天我们一定谈主要的事情，说完他就回去了。他暂时叫我作他的姑母，命令那里的人，他们好像是他的佃户，尽力恭敬地看待我。他去后两个钟头，便送了一个女仆同一个小黑奴来伺候我，还有已经煮好的吃的东西。这样我仿佛到了一个新的世界，我现在开始暗暗地庆幸我没有把我那个兰开夏丈夫从英国带来。

然而这个希望也是很热烈的，因为我全心都爱着我这个兰开夏丈夫。我的确一开头就是这样子的。他也值得我这么爱恋，世上不能有人比他更值得女人爱了，但是这都是题外的话。

第二天，我一起身，我的儿子就来看我。谈了一会儿，他就掏出一个鹿皮钱袋，里面有五十五个西班牙金币，连袋子一起给我，对我说这是补足我从英国来一路用去的旅费，因为虽然他不该探问，但是他应当顾虑到我没有带很多钱来。人们带一大堆钱来到这个地方，那是少有的事。然后，他拿出他祖母的遗嘱，念给我听，里面说她留下一块小垦殖地给我，那是在约克河旁边，就是我母亲住的地方，连同那块地上的奴隶和牲口，托我这个儿子交给我，无论何时他听到我还活着的消息。再后来就给我的继承人，如果我生有儿女的话。如果没有，就给我遗嘱上写明接受我财产的人。但是在没有听到我的消息，或者找不到我之前，这块地每年的收入就归于我那个儿子。假使我已经不在人间了，那么这就归他和他的继承人。

这块地，虽然离他住的地方很远，他说他并没有租出去，却叫一个管家去料理，那块地邻近属于他父亲的一块，他也是这样办的，他每年到那里视察三四回。我问他那块地值多少钱，他说，假使我租出去，他每年可以给我六十金镑。但是假使我自己住在里面，那么就更值钱了，他相信每年可以有一百五十金镑的收入。但是看到我有意在海湾的那一边住下，也许还想回英国去，假使我让他当我的管家，他将替我料理，像替他自己料理一样，他相信他每年可以送值一百金镑的烟草到英国给我，有时还可以多些。

这对于我都是不常遇到的奇怪的新闻。我的心的确比以前更严肃地向上望着，很感恩地看着上帝的手，他为我带来这么多奇的幸运，而我自己也许是世上顶坏的人。我不得不再说一下，不单是这一次，甚至于在每次感恩的时候，当我觉得上帝赐福于我，而我却这么不善于报答，我就深深地感到我过去罪恶的生涯是没人心的，我非常厌恶，深深地责备我自己为什么有这样一种过去。

但是我让读者去想这里面所含的教训，他们必定可以明白。我还是继续叙述事实吧。我儿子的亲切态度同慷慨的提议使我落泪，他那回同我谈话时我几乎一直是这样。真的，我只能在感情伏下去的时候向他说话。最后，我开始讲话了，说我很纳闷我运气会这么好，留给我的遗产会托付在他手里。我又说，至于这份遗产的继承，我在世上除了他以外没有别的儿女，就是再嫁，已过了生小孩的时期了，所以我请他写下一张文件，里面说清我死后这份财产完全传给他同他的后裔，我很愿意这样办。当时我笑着问他为什么这么大还是个单身汉。他的回答又快又合理，他说弗吉尼亚没有很多可以做妻子的姑娘，我既然说要回到英国去，我可以从伦敦送来一个妻子给他。

这是我们第一天谈话的内容，这是我一生所遇到的最快乐的一天，这天我感到了真正的满足。此后他天天来，大半的时间都同我在一起，带我到他几个朋友的家里，在那里我受到很尊敬的款待。我在他家里也吃了好几顿饭，那时他总设法把他那半死的父亲弄到外面去，使我们彼此不能相见。我送他一件东西，这是我唯一值钱的东西，那是一只金表，我前面不是已经说过我箱里有两只吗，这一只我刚好带在身边，他第三次来看我的时候我就送给他了。我对他说我没有什么别的值钱东西给他，我希望他常常为我的缘故吻这只表。我没有告诉他这是我在伦敦一个会场上从一位太太身上偷来的。这也是题外的话。

他站着迟疑了一会儿，仿佛不知道该不该接受。但是我逼着他，要他拿去。这只表的价值并不低于他那满皮袋的西班牙金币，就是在伦敦估价，也不下于他的赠品。而在那地方，我送给他的那个地方，这表要值双倍的价钱。最后他拿了，吻着，对我说这只表在他眼里将是一笔债，我在世之日，他会一直还这笔债。

过了几天，他带来我把产业传给他的文件，还有代书文件的人，我很高兴地签了字，吻了一百下，然后把这文件交给他。因为真的，一个母亲同一个亲爱孝顺的儿子之间从没有更真情地传受过东西。第二天他带来给我他亲笔签字的，盖过图章的一张契约，里面载明他将尽力替我料理经管那块垦殖地，照我的命令寄钱给我，无论我在什么地方，而且，他负责每年凑成一百金镑。他签好了字后对我说，因为我是在秋收之前来要这块土地的，所以我有享受今年收成的权利，于是他就付我一百金镑的西班牙金币，请我给他一张收据，说今年的款已付清，一直到这个圣诞节止。那时正是八月下旬。

我在这儿待了五个星期左右，的确很舍不得离开。他要送我到海湾那边，但是我绝不肯让他过去。然而，他要用他自己的单桅帆船送我，那只船造得像一只快艇，既可以算作正式的船，又可以当作游船。我答应了，于是在表示出敬意和感情之后，他让我离开，航行了两天，我安抵我的朋友，那个教友派教徒的地方。

我带回去三匹马以及马具同马鞍，几头猪，两头牛，还有成千件别的东西，以备我们垦荒之用，这都是世上女人所难得的最孝顺，最会承意的儿子的礼物。我告诉我丈夫这次旅行的一切经过，只是把我儿子说成侄儿。起先我告诉他我失掉了我的金表，他好像认为这是一件不幸的事，然后我告诉他我的侄儿多么殷勤，我母亲留下一块垦殖地给我，他替我保管着，希望有个时候会听到我的消息，然后我说我让他去管理，他将忠实地报告我每年的收成。然后我掏出那一百金镑的西班牙钱币给他看，说这是第一年的出产品的钱。然后掏出那一鹿皮袋子的金币，“这，我亲爱的，”我说，“就是那金表的代价。”我的丈夫——可见凡是仁爱感动了人心的时候，上帝的恩惠在一切明白的人们心里都会生出同样的效力——高高地举起他的双手，狂欢地说道：“呀！上帝这样赐福于一条像我这样忘恩的狗！”然后我让他知道除这些东西之外单桅帆船里还载有什么东西，我指的是马匹、猪、牛，同一切垦荒用的家伙。这一切增加了他的惊奇，使他的心充满了感谢。我相信从那时候起他是个诚实的忏悔者，一个完全改过自新的人，上帝的恩惠从来没有使一个强盗，一个窃贼，一个放荡的人变得比他更好。我能写一本比这本更厚的记录，说出许多证据来证明这句话，但是我怀疑那些事情不能像作恶那么有趣，我打算另外写成一本。

这本书既然是我的自传，而不是我丈夫的，那我还是回过来说关于我自己的事情吧。我们继续垦荒，料理田地，我们殷勤的态度使我们在那里交到许多朋友。他们帮助我们，为我们解闷，尤其那位老实的教友派教徒，他始终是我们忠心的，慷慨的以及靠得住的朋友！我们很成功，因为像我前面所说的，我们一开头有一笔丰富的资本，现在又加上了一百五十金镑的现钱，我们增加了仆役，盖起一座很好的屋子，当年新开拓了许多土地。第二天，我写信给我的老保姆，让她分享我们的欢乐，并且吩咐她怎样处置我留在她那儿的那笔钱。那一共有二百五十金镑，像我上面所说的，叫她用这笔钱买货物运来，她就像她通常那样殷勤地，忠实地做了这件事，这些货物安全地到了我们手里。

我们这下子得到了一批衣服，我丈夫的和我自己的。我尤其设法给他买了一切我知道他所喜欢的东西。比如两条好材料的长假发，两把银柄的剑，三四杆漂亮的鸟枪，一只精致的马鞍，很好看的手枪和皮套子，还有一件红袍。总之，一切我能想得到的使他开心的，以及能显出他是位英姿潇洒的绅士的东西。我还订了我们缺少的许多家庭用具和我们自己穿的各种布匹。至于我自己，我只要很少的布匹，因为我所藏的已是不少了。我其余的货物是各种铁器，马具，农具，仆人穿的衣服，羊毛衣服料子，布呢，哔叽，袜子，鞋子，帽子，同其他仆人用的东西。还有整匹给仆人做衣服用的料子，这都是按照那位教友派教徒的指点订的。这许多货物都安全地运到那里，还有三个女仆，都是强壮的姑娘，是我老保姆替我挑选的，宜于那地方和我们要她们干的事情。有一个是怀着胎来的，当船还没有驶到格来维森得，她已经同船里一个水手种下这个胎儿了，这是她后来自认的话！于是在她上岸七个月之后，给我们生下一个强健的男孩。

你们可以猜到，我丈夫看见从英国运来了这么多货物有多吃惊！看到账单以后，他对我说道：“我亲爱的，这是什么意思？我恐怕你会使我们负债太多。什么时候我们才能够还清这么多钱呢？”我微笑着说这些全都付过了。然后我告诉他，因为不知道在旅程中我们会不会碰到什么灾难，又想到我们的境况使我们不能保护自己的财产，我就留下这些钱在我朋友手里。现在我们既已安抵这里，已经弄妥了一切预备久居，我就叫她送他现在所看见的这些货物来。

他深为惊讶，站着默默地屈指计算了一会儿。然后他这样开始说道“：不忙，让我算一算。”然后按着指头算，先按他的大拇指说道：“开头有二百四十六金镑现钱，然后两个金表，钻石戒指，金银器皿，”说着按着食指，然后按着中指，“约克河边一块垦殖地，每年有一百金镑的收入，然后一百五十金镑现钱，然后装了整整一只单桅帆船的马，牛，猪，还有货物。”于是又算到大拇指了。“现在，”他说，“一批在英国值二百五十金镑，在这里值双倍价钱的货物。”

“好吧，”我说，“你这样算有什么用？”

“什么用？”他说，“哎呀，当我在兰开夏娶了一个妻子的时候，谁敢说我是受骗了？我以为我娶的是一个拥有厚资的人，而事实上我的确是娶了一个很有钱的姑娘。”

总而言之，我们现在的境况非常富裕，而且每年有进步。我们新开垦的地不知不觉地加多起来，我们在那里住了八年后，我们每年的出产最少值三百金镑现钱，我指的是在英国可以值这么多。

我在家住了一年之后，我又渡海去看我的儿子，并收我垦殖地第二年的进款。我一上岸就惊奇地听到我以前的丈夫已经死了，埋葬不到两星期。我自认，这并不是个令人不愉快的消息，因为现在我可以不必隐瞒我的真实情形，说我有一个丈夫了。所以在我离开我儿子之前，我告诉他我相信我将嫁给一位在我邻近有一块垦殖地的绅士！虽然我从前结过婚，但是按法律我是可以随意嫁人的。只是我觉得不好意思，害怕那个污点会被重新点明，也许会使一个丈夫不安。我的儿子，还像一向那么一个亲爱，孝顺，善于承意的人，现在请我在他自己家里住，付我那一百镑，又是使我满载了赠品而归。

过了不久，我让我儿子知道我结婚了，请他过来看我们。我丈夫也写了一封很客气的信给他，请他过来看他。几个月之后，他来了，刚好那时我的货从英国来到，我使他相信这都是属于我丈夫的财产，不是我的。

我必定要说当那个年老的可怜人，我的兄弟（丈夫）死了的时候，我坦白地向我丈夫说出了那一切经过，还说我那所谓的侄儿就是这不幸的错误姻缘所生的儿子。对于这点，他完全没有不高兴，他说假使那个老人还活着的话，他也不会不高兴。“因为，”他说，“这不是你的错误，也不是他的错误，这是个无法防止的谬误。”他只怪当我知道他是我的兄弟之后他还要我瞒着这事，继续做他的妻子同居。他说，这一点是罪恶。这样一切难关都过去了，我们再舒服不过地，彼此极端恩爱地一同过活。我们现在都老了，我回到英国来，差不多七十岁了，我的丈夫六十八岁，我已经早过了流配的期间限。虽然经过了这么多困苦艰难，现在，我们两个却都身心俱健。我丈夫在我回来后还在那里逗留了相当时候，安排我们的事情。起先我想回去找他，但是照他的意思我改了主意，他也回到英国来了。我们决定在英国过我们的余生，诚恳地忏悔我们的罪恶生涯。

注解：

[1]　新门（New gate），英国著名监狱，在伦敦西门。

[2]　老牢（Old Bailey），在伦敦郊外，是当时的刑事裁判所。

[3]　女贼摩尔（Moll Cutpurse），原名玛丽·弗立兹（Mary Frith），1585—1660年间，英国著名女贼。

[4]　指附近教堂在绞死犯人时响的钟声。

第一章　波莉小姐

一个六月的清晨，波莉·哈灵顿小姐急匆匆地走进厨房。波莉小姐平常并不这么急促，并且她对于自己礼数有加的行为感到尤为骄傲，但今天她却十分着急——是真的着急了。

正在水槽边洗盘子的南茜惊讶地抬起头。虽然她在波莉小姐的厨房里只工作了两个月，但已经十分清楚女主人不慌不忙的惯常作风。

“南茜！”

“是的，小姐。”南茜兴高采烈地回答道，但仍在擦拭着手中的水壶。

“南茜，”——波莉小姐的声音开始变得严厉起来——“当我跟你说话的时候，我希望你能停下手中的工作，认真听我说。”

南茜的脸窘得一下子就红了，她马上放下了壶，但擦壶的毛巾还搭在壶盖上，差点把壶打翻——这使她更加慌乱了。

“是的，小姐；我会的，小姐。”她结结巴巴地回答道，立马把壶扶正，匆忙转过身，“我在这儿一直忙活着呢，因为您一早专门儿叮咛，让我上午得把盘子拾掇好。”

她的女主人皱了皱眉头。

“行了，南茜。我并不想听你的解释，只是希望你能集中注意力。”

“是的，小姐。”南茜暗暗叹了口气，她很想知道到底用什么办法才能取悦这个女人。南茜之前从来没有“出门工作”过，但父亲的突然离世，让体弱多病的母亲成了寡妇，还留下了除她之外的三个年幼的弟弟妹妹，这使得这个女孩不得不做点什么来维持家用。她很高兴能够在山上大户人家的厨房里谋到一份工作——南茜来自六英里以外的“边远地区”。她知道波莉·哈灵顿小姐是老哈灵顿家族产业的唯一女继承人，也是镇上最富有的人之一。不过，那都是两个月前的事了。现在，她知道了波莉小姐是一个严厉的、不苟言笑的女人——一个听到小刀掉在地板上，或者关门时发出哐哐声都会皱眉的女人——但即便小刀和门都安安静静的，她也不会笑一下。

“南茜，完成了早上的工作之后，”波莉小姐开始说话了，“去把阁楼上楼梯口的那间小屋子打扫出来，收拾一下那张小床。当然，你得先把里面的箱子和盒子搬出来。”

“是的，小姐。请问我要把拿出来的东西放在哪儿呢？”

“放在阁楼前面。”波莉小姐犹豫了一下，继续说，“我想我还是先告诉你一声吧。我的外甥女波莉安娜·惠提尔小姐将要搬来和我同住了。她今年十一岁，会住在那间屋子。”

“哈灵顿小姐，一个小女孩儿——将要来这儿？啊，那太好了！”南茜大叫道，立马想到自己的小妹妹们为那个“边远地区”的家所带来的阳光。

“太好了？这可不是我想用的词，”波莉小姐生硬地回应道，“但不管怎么说，我还是要尽力而为。我希望自己是个好女人，并且我知道自己的责任所在。”

南茜的脸顿时红得发烫。

“当然了，小姐。我只是觉得一个小女孩儿到这儿来也许——也许能让您开心。”她结结巴巴地说。

“谢谢，”女主人冷淡地回答，“但我看我现在并不需要那样的东西。”

“但是，很显然，您——您想让她来，想让您姐姐的孩子来啊。”南茜鼓起勇气说。她隐约觉得自己应该对这个未曾谋面的孤独小人儿表示欢迎。

波莉小姐傲慢地扬起下巴。

“嗯，说真的，南茜，仅仅是因为我碰巧有了一个愚蠢至极的姐姐，不仅结了婚，还为这个本已很拥挤的世界带来了一个多余的孩子，我不明白为什么我应该特别想照顾她们。但正如我刚才所说，我希望我知道自己的责任所在。去把角落打扫干净吧，南茜。”她突然结束话题，离开了房间。

“是的，小姐。”南茜叹了口气，拿起擦干一半的水壶——壶已经变凉了，得重新冲洗一遍了。

波莉小姐回到自己的房间，再一次拿出了两天前从遥远的西部小镇寄来的那封信。这对她来说可算不上是一个意外的惊喜。这封信是写给“佛蒙特州贝尔丁斯维尔的波莉·哈灵顿小姐”的，信中写道：

亲爱的女士：

我很遗憾地告诉您，尊敬的约翰·惠提尔牧师两周前去世了，留下了一个孩子，一个十一岁的女孩。除了一些书外，他几乎什么也没有留下。正如您所知，他是小教会的牧师，薪水微薄。

我知道他是您已故姐姐的丈夫，从他的话里我得知你们家族的关系并不融洽。但他认为看在您姐姐的分上，您应该会愿意接管这个孩子，并让她在东部地区的家人之中长大成人。因此，我写了这封信给您。

当您接到这封信的时候，小女孩已经准备好，可以动身出发了。如果您能接管她，并回信告知她可以立马动身，我们将会十分感激。这里有一对夫妇很快将要动身前往东部地区。他们将会把她带到波士顿，并把她送上开往贝尔丁斯维尔的火车。当然，我们也会提前告知您波莉安娜到达的时间和火车车次。

希望能尽快听到您肯定的回复。

谦恭的

杰里米亚·欧·怀特

波莉小姐眉头紧皱，把信折好放进信封。一天前她已经回了信，表明自己当然愿意接收这个孩子。她希望自己能够充分意识到肩上的责任！——即使这项任务并不让人感到愉悦。

她现在坐在那儿，手上拿着信，回忆起了她的姐姐，珍妮——这个孩子的母亲。珍妮二十岁的时候就不顾家人劝阻，坚持嫁给了这位年轻的牧师。曾经有一位有钱的男士想娶她——家人也认为他比那位牧师好得多，但珍妮不这么想。这个有钱人阅历颇丰，家境殷实，为人称道，而那个牧师却只有一颗充满了年轻人理想和热情的稚嫩头脑，以及一颗充满爱的心。珍妮更喜欢这些——或许，这是很自然的。所以她嫁给了这位牧师，并作为一名国内传教士的妻子随他一起去了南方。

然后她们就分别了。波莉小姐对此记忆犹新，尽管作为家里最年幼的孩子，那时她只有十五岁。家里人很少同传教士的妻子联系。但有段时间珍妮经常给家里写信，她告诉家人她把两个妹妹波莉和安娜的名字合起来作为新出生的孩子的名字，“波莉安娜”——其他的孩子们全都夭折了。这是珍妮写的最后一封信，几年之后就传来了她的死讯，是传教士从一个西部小镇寄来的，虽然只有短短几行字，但却透着伤心欲绝的情绪。

与此同时，时间并没有为山上大宅的主人停留。望着山下遥远的山谷，波莉小姐开始思考二十五年的时光带给她的变化。

她已经四十岁了，仍然孤身一人活在这世上。父亲、母亲和姐姐们都相继离世。这么多年来，直到现在，她都是这所大宅唯一的女主人，继承了父亲留给她的数以千计的遗产。曾有人公开对她孤独的生活表示同情，也曾有人敦促她结交一些朋友或伴侣共同生活，但她拒不接受他们的同情和建议。她说自己并不孤独。她喜欢一个人生活。她喜欢安静。但是现在——波莉小姐满脸愁容，嘴唇紧闭地站起身。当然，她很高兴自己是一个善良的女人，不仅知道自己的责任所在，而且有足够的意志去完成它。但是——波莉安娜！——一个多么荒谬的名字啊！

第三章　波莉安娜来了

电报如期而至，传来了波莉安娜将于次日，也就是六月二十五号下午四点抵达贝尔丁斯维尔的消息。波莉小姐看着电报，皱起了眉头，然后上楼来到阁楼的房间。就算是在检查房间的时候，她也是皱着眉头的。

房间里有一张整洁的小床、两把直背椅、一个脸盆架、一个没有镜子的衣柜，以及一张小桌子。天窗上没有挂布料窗帘，墙上也没有挂画。一整天阳光直射屋顶，小屋就像烤箱一样热。窗户上没有安纱窗，所以没有打开。一只焦躁的大苍蝇在一扇窗户边嗡嗡地飞上飞下，飞上飞下，急于想飞出去。

波莉小姐拍死了苍蝇，让窗框升起一英寸，把死苍蝇扫了出去，然后摆直了椅子，又皱了一下眉，离开了房间。

“南茜，”几分钟之后，她站在厨房门口叫道，“我在楼上波莉安娜小姐的房间里看到了一只苍蝇。窗户肯定被打开过。我已经定制了纱窗，但是到货之前我希望你能保证窗户一直是关闭的。我的外甥女将于明天下午四点抵达。我希望你去车站接一下她。蒂莫西会驾那辆敞篷小马车带你去。电报说我外甥女是‘浅色头发、红色格子裙，戴一顶草帽’。我所知道的就这些，不过我想这些足够你顺利接到她了。”

“是，小姐。但——您——”

波莉小姐显然明白南茜话里的意思，因为她皱着眉头，干脆地说：

“不，我不会去的。我想我没有这个必要。就这样。”随即她转身离开了——波莉小姐为她外甥女所做的安排已经足够多啦。

厨房里，南茜气呼呼地用熨斗在洗碗巾上使劲划拉了一下。

“‘浅色头发、红色格子裙，戴一顶草帽’——她知道的就这些。确实就这些啊！要是我的话，我可不好意思承认这些。绝对不好意思。要知道这可是千里迢迢穿越大陆而来的唯一一个亲外甥女啊！”

第二天下午三点四十的时候，蒂莫西和南茜就驾着敞篷小马车出发去迎接他们期待中的小客人了。蒂莫西是老汤姆的儿子。有阵子，镇上的人说，如果老汤姆是波莉小姐的右手，那么蒂莫西就是她的左手。

蒂莫西是个善良的年轻人，长得也英俊。虽然南茜来宅子时间不长，但他们已经成为好朋友了。但今天，南茜身兼重任，一改往日的叽叽喳喳，一路沉默不语。马车一到车站，她就跳了下来，直奔站台。

她一遍遍在脑海中重复着：“浅色头发，红色格子裙，戴一顶草帽。”她也不停地在想波莉安娜会是一个什么样的孩子。

“但愿她是个安静、懂事的小孩儿，不会把刀掉在地上，也不会把门关得砰砰响。”她叹了口气对慢悠悠向她走来的蒂莫西说。

“哎呀，如果她不是这样的孩子的话，那没人会知道咱们几个会变成什么样啦，”蒂莫西咧嘴笑道，“想象一下波莉小姐和一个闹哄哄的小孩儿！啊呀！汽笛响了！”

“噢，蒂莫西，我——我觉得让我过来接人实在是有点刻薄。”南茜吓了一跳，念念叨叨地转身飞奔到一处视野比较好的地方，以便能轻而易举地看到从小站出来的旅客们。

没多久，南茜就看到了她——一个穿着红色格子裙的单薄的小女孩，淡黄色的头发梳成两条粗粗的麻花辫垂在身后。草帽下面，一张充满期待的，有些雀斑的小脸正在左顾右盼，很明显是在找人。

南茜一下子就认出了她，但一时无法控制自己颤抖的膝盖，因此没有向她走去。当只剩下小女孩独自一人站在那里的时候，南茜才终于向她走去。“您是——波莉安娜小姐？”她结结巴巴地问道。话音刚落，她就被一双穿有格子花纹布料的手臂紧紧抱住。

“噢，我太高兴，太高兴，太高兴见到您啦，”一个热切的声音在她耳边大叫道，“当然，我就是波莉安娜！您能来接我，我真的太高兴了！我一直期盼着您来！”

“您——知道？”南茜吞吞吐吐地问，懵懵地思忖为何波莉安娜会知道自己，并希望自己来接她，“您——您知道？”她又问了一遍，试图把帽子系紧一点。

“噢，是啊，一路上我都在想您长什么样，”小女孩蹦蹦跳跳地大叫道，把尴尬不已的南茜从上到下看了个遍，“现在我知道啦，您长得就是您应该长得那个样子！真开心啊！”

蒂莫西走了过来，南茜终于松了口气。波莉安娜的话真是太让她摸不着头脑了。

“这是蒂莫西。您应该有行李箱吧。”南茜结结巴巴地说。

“有，有的。”波莉安娜点点头，很认真地说，“我有一个崭新的行李箱，是妇援会给我买的——她们多好心啊！在她们需要购买地毯的时候却给我买了行李箱，当然，我也不知道一个行李箱能买多大一块红色地毯，但应该能买一些的，或许能有半个走廊那么多呢。您说对吗？我书包里有一件小东西，格雷先生说是一副象棋。在我拿行李箱之前，我得把它送给您。格雷先生是格雷夫人的丈夫。他们是卡尔执事妻子的表亲。我跟他们一起来的东部，他们人特别好！喏，给您！”波莉安娜说完，从她背的书包里摸出一副象棋。

南茜长吸一口气。她本能地觉得有人要是像波莉安娜那样讲了这么长一串话，应该吸口气的。然后她偷偷瞄了蒂莫西一眼，他故意把目光移开了。

三个人终于离开车站了。波莉安娜的行李箱放在马车后面，而她本人舒舒服服地坐在南茜和蒂莫西中间。从车子出发起，小女孩全程都滔滔不绝地问着各种问题，直至南茜晕头转向地发现，为了跟上她说话的节奏，自己差点断气。

“看啊！这太有意思啦！家离这儿远吗？我希望离得远点——我喜欢坐马车呢，”当车轮开始转动时，波莉安娜叹了口气说，“当然啦，如果离得不远，我也不会在乎啰，因为我很开心能快点到家，您知道的。街道多美啊！我知道肯定很美，因为爸爸告诉过我的——”

她停下来，有点哽咽。南茜担心地看着她，看着她那小小的下巴不停地抖动着，眼睛里充满了泪水。不过，很快她就停止了啜泣，勇敢地抬起了头。

“爸爸都告诉我了。他都记得呢。在说这个之前，我要先解释一下。格雷夫人告诉过我——关于这件红色格子裙的事。你知道，为什么我没有穿黑衣服吗？她说您可能会觉得奇怪。这是因为教堂里实在找不出一件我能穿的黑色衣服，只有一件女士的天鹅绒紧身衣，但卡尔执事的妻子说它一点也不适合我，而且它还有白色的斑点——你知道的，穿太久被磨的——两个胳膊肘都是这样，别的地方也有。妇援会的一部分人想给我买黑色的裙子和帽子，但另一部分认为钱应该用来为教会买期盼已久的红地毯。但怀特夫人说这也无妨，因为她不喜欢穿黑色衣服的小孩子——我的意思是说，她当然喜欢小孩子啦，只是不喜欢他们穿的黑衣服。”

波莉安娜停下来喘着气，南茜才得以结结巴巴地说：

“嗯，我肯定这——这应该没有关系的。”

“很高兴您能这么想，我也是这样想的。”波莉安娜点头说，声音又开始哽咽起来，“当然了，如果穿上黑衣服的话就不大好高兴起来了——”

“高兴！”南茜惊讶地打断了波莉安娜的话。

“是的——爸爸去了天堂，和妈妈还有其他的人在一起。他让我一定要高兴。但这真的好难啊——真的很难，即便穿上红色格子裙，因为我——我真的很想念他。我总是忍不住想和他在一起，特别是当妈妈和其他人到上帝还有天使那儿去的时候，然而我除了妇援会什么都没有了。但现在我知道我的日子不会那么难过了，因为我有您了啊，波莉姨妈。能和您在一起我真是太开心了！”

南茜对这个被遗弃的小可怜的同情一下子变成了惊慌。“哦，可是——可是，亲爱的，您好像弄错了，”她结结巴巴地说，“我是南茜，根本不是您的波莉姨妈！”

“您——您不是波莉姨妈？”小女孩也结巴起来，显然很失望。

“不是。我只是南茜。我没想到您会把我当成波莉小姐。我们——我们一点也不像，我们并不像啊。”

蒂莫西咯咯地小声笑起来，但南茜并无暇去回应他眼中闪过的喜悦神色。

“但您是谁呢？”波莉安娜问道，“您看上去一点也不像妇援会的人呐！”

蒂莫西这次直接大笑出声来。

“我是南茜啦，是女工。我除了洗烫衣服不干——因为那是德金小姐的工作，其他啥活儿都干。”

“但是有一位波莉姨妈的吧？”小姑娘急切地问。

“打包票有一位啦！”蒂莫西插嘴道。

波莉安娜明显松了口气。

“噢，那就好。”她沉默了一会儿，接着又开始欢快起来，“你们知道吗？我好开心，尽管她没有来接我，因为我现在知道她一直在等我，并且除此之外，我还得到了你们。”

南茜的脸一下子就红了，蒂莫西意味深长地朝她一笑。

“这可是个相当华丽的赞美啊，”他说，“你干吗不谢谢这位小姐呢？”

“我——我正在想——波莉小姐。”南茜支支吾吾地说。

波莉安娜心满意足地舒了口气。

“我也是啊，我对她充满期待呢。你们可要知道，她是我唯一的姨妈。但之前很长一段时间我竟然不知道，直到爸爸告诉我，他说她住在山顶上一幢可爱的大房子里。”

“是的，您现在就能看见啦，”南茜说，“就是正前方那个有绿色百叶窗的白色房子。”

“哇，好漂亮啊！周围有那么多的绿树和草坪啊！我从来没有一下子见过那么多的绿草。南茜，我的波莉姨妈很有钱吗？”

“是的，小姐。”

“好高兴啊。有钱可是件好事呢。我从来没有见过有钱人，怀特家除外——他们是有些钱的。他们家每间屋子都铺着地毯，每星期日都吃冰淇淋。波莉姨妈家每星期日也吃冰淇淋吗？”

南茜摇了摇头，嘴唇抽动了一下，向蒂莫西投去会心的一笑。

“没有，小姐。我猜您的姨妈不喜欢冰淇淋，至少，我没有在她的桌子上见过。”

波莉安娜的表情黯淡下来。

“噢，她不喜欢吗？太遗憾了！我不明白她是怎样忍住不喜欢冰淇淋的。但是，我还是很高兴的，因为你要是不吃冰淇淋的话就不会像怀特夫人一样胃痛——你知道，我吃了她好多冰淇淋呢。不过，波莉姨妈家是有地毯的吧。”

“是的，她家有地毯。”

“每个房间里面都有吗？”

“嗯，差不多每间都有。”南茜回答道，但想到那个光秃秃什么也没有的阁楼小房间是没有地毯的，她不禁皱了一下眉。

“噢，太棒啦！”波莉安娜欢欣鼓舞，“我喜欢地毯。我们家以前是没有地毯的，只有两小块从募捐桶里捡来的小地垫，有一块还有墨水印。怀特夫人家里还有很多画，可漂亮啦。有玫瑰花，跪着的小女孩，小猫，小羊，还有狮子——不是在一起的喔，我是说，那些小羊和狮子。噢，当然，《圣经》上说他们会在一起的，但现在还没有——我是说，怀特夫人家里的画上还没有在一起。你们不喜欢画吗？”

“我——我不知道。”南茜快答不上来了。

“我好喜欢。我们家没什么画，募捐桶里面是很少有画的，你知道的。不过也确实有过两幅，但有一幅很不错，爸爸把它卖了钱给我买了几双鞋子。另外一幅却很糟糕，一挂上去就掉下来摔成碎片了，玻璃全碎了，我都哭了。不过我还是很高兴我们没有这些漂亮的东西，这样我就更加喜欢波莉姨妈家啦——因为我并没有对那些漂亮东西司空见惯。就好像在募捐桶中那么多褪色的棕色缎带中突然发现一些美丽的发带。天哪！多漂亮的房子啊！”当马车转到宽道上的时候，她突然住口。

蒂莫西在卸行李箱的时候，南茜瞅准机会低声对他说：“蒂莫西·德金，你可别再跟我提啥要走的事儿，就算你花钱雇我，我也不走啦！”

“要走？我可没那么说过，”年轻人咧嘴一笑，“你拉我走我都不走。这下咱们这儿可好玩了，一个小孩天天在眼前晃，比放电影儿还好玩呢！”

“好玩！——好玩！”南茜愤愤地重复道，“我猜对那个可怜的小孩儿来说，跟她姨妈一起生活可不止好玩吧。我觉得她需要个避难所。蒂莫西，我要成为她的避难所，我会的，会的！”她一边发誓，一边把波莉安娜带上宽阔的台阶。

第四章　阁楼上的小房间

波莉·哈灵顿小姐并没有起身去迎接她的外甥女。不过，当南茜和小女孩出现在客厅门廊的时候，她把目光从书中抬了起来，伸出一只手，每根冷冰冰的手指上都写着“责任”。

“你好，波莉安娜，我——”她还没有机会多说几句，波莉安娜就从客厅门廊的另一头飞奔过来，一下子扑到她还没有反应过来的直挺挺的膝盖上。

“哦，波莉姨妈，波莉姨妈，您能让我过来和您一起住，我都不知道自己该怎样开心才好。”她开始抽泣，“您不知道，以前我只有妇援会，而现在有了您还有南茜，还有这一切！这是多么让人高兴啊！”

“兴许是吧——尽管我并不怎么喜欢妇援会的人，”波莉小姐冷冰冰地回答道。她一边努力把紧紧抱着她的小手指分开，一边眉头紧皱地将目光投向站在门廊上的南茜，“南茜，没事了，你可以离开了。波莉安娜，够了，请站直，站好了。我还不知道你长什么样子呢。”

波莉安娜立马站直了身，笑得极为灿烂。

“是，我觉得您是不知道。但您看，我不太好看，脸上有好多雀斑。噢，我想我得先解释一下红色格子裙，还有胳膊肘上有白点的黑色天鹅绒长衫的事。我已经告诉南茜，爸爸说——”

“好了，别管你爸爸说的话了，”波莉小姐干脆地打断了她，“我想，你应该还有个行李箱吧？”

“噢，是的，波莉姨妈。我有一个很漂亮的行李箱，是妇援会给我的。但我里面并没有装很多东西——我是说我自己的东西并不多，募捐桶里最近没有什么小女孩的衣服，但爸爸的书都在箱子里面。怀特夫人说她觉得我应该留着。您知道，爸爸——”

“波莉安娜，”她的姨妈又一次尖锐地打断了她，“有件事情必须马上告诉你，那就是，我不希望你在我面前总是提起你的父亲。”

小女孩发着抖倒吸了一口凉气。

“为什么，波莉姨妈，您——您的意思是——”她忐忑不安地问。

她的姨妈接着说：“现在我们上楼去你的房间。我想你的行李箱已经放在那儿了。我告诉过蒂莫西直接拿上去——如果你有行李箱的话。跟我上来吧，波莉安娜。”

波莉安娜转过身，一言不发地跟着姨妈。泪水在她的眼眶里打转，但她的下巴却勇敢地高昂着。

“无论如何，我猜我应该为姨妈不让我提起爸爸而感到高兴，”波丽安娜心想，“这或许会心里好受些——如果我不提爸爸的话。总之，也许这就是她不想我提起爸爸的原因吧。”波莉安娜再次坚信这是姨妈的“好心”，她把眼泪眨了下去，急匆匆地寻找姨妈的身影。

现在她上了楼梯，她姨妈的黑色丝裙在她前面奢华地窸窣作响。她身后的房门敞开了，波莉安娜瞥见里面有暖色的垫子和缎面的椅子。她脚下华丽的地毯就像碧绿的苔藓延伸开来。镀金画框的每个边缘都明晃晃的，阳光透过窗帘蕾丝花边的朦胧网眼照了进来，闪着她的眼睛。

“噢，波莉姨妈，波莉姨妈，”小女孩兴高采烈地喘着气说，“多漂亮，多漂亮的房子啊！您如此富有，肯定开心极了！”

“波莉安娜！”刚走到楼梯顶的姨妈猛地回头，严厉地叫道，“你竟然那样对我说话——真让我惊讶！”

“怎么了，波莉姨妈，难道不是这样吗？”波莉安娜非常诚恳地问道。

“当然不是，波莉安娜。我希望自己不会因为上帝赐予的任何礼物而骄傲得忘乎所以，这是不道德的，”这位女士宣称道，“我当然不会因为富有而高兴。”

说完，波莉小姐转过身，穿过大厅，走向通往阁楼的楼梯门。现在，她很庆幸把这孩子安排到了阁楼的房间里。她最初的想法就是让自己的外甥女尽可能地远离自己，同时又能够把她安排在不会因为她的幼稚粗心而损坏家里贵重家具的地方。现在——事实证明这孩子这么早就表现出来了虚荣心——更幸运的是看样子安排给她朴素的房间是合乎情理的，波莉小姐心想。

波莉安娜兴奋的小脚丫吧嗒吧嗒跟在姨妈后面，蓝色的大眼睛急切地四处张望，恐怕漏了这漂亮房子里的任何一种美丽和有趣的东西。她的小脑瓜里充满了急于弄明白的那个令人兴奋的问题——这些华丽的房门里，哪一扇后面会是她的房间——那个布满窗帘、地毯还有画的美丽房间。这时，姨妈突然打开了一扇门走上了另一段楼梯。

这里面什么都没有，两面是光秃秃的墙。楼梯的顶端，阴暗的影子一直延伸到远处的角落，那里屋顶几乎快碰到地板了，地板上还放着数不清的行李箱和盒子。而且屋子里面又热又闷。波莉安娜下意识地把头抬高了点——好像快要喘不过气来了。然后她看到姨妈推开了右边的一扇门。

“就是这儿了，波莉安娜，这是你的房间。行李箱已经放在这儿了，你有钥匙吧？”

波莉安娜呆呆地点点头，眼睛睁得大大的，露出一些恐惧。

她的姨妈蹙了蹙眉。

“当我问问题的时候，波莉安娜，我希望你能大声回答而不是仅仅点头。”

“是的，波莉姨妈。”

“谢谢，这样好多了。我相信你需要的东西都在这儿了，”她瞥了一眼整齐地挂着毛巾的架子和水壶补充说，“我会让南茜上来帮你收拾行李。晚饭安排在六点钟。”说罢，她离开了房间，下楼去了。

在她离开后的一段时间里，波莉安娜一直站在原地一动不动，眼睛盯着她离开的方向。然后，她把大大的眼睛转向了空荡荡的墙面，空荡荡的地板，还有空荡荡的窗户。最后，她把目光转向了她的小行李箱，前不久它还放在遥远西部家中自己的小房间里。她跌跌撞撞地跑过去，跪倒在行李箱边，用手捂住了脸。

几分钟后，当南茜找到她时，她才站了起来。

“好啦，好啦，可怜的小羊羔，”她轻声低唤着，弯下身来，把小女孩拉入怀中，“我就是怕看见你这个样子。”

波莉安娜摇了摇头。

“我实在太不乖，太糟糕了，南茜——糟糕得可怕，”她啜泣着，“我始终没法让自己理解，上帝和天使们比我更需要爸爸。”

“他们并不比你更需要。”南茜肯定地说。

“噢——南茜！”波莉安娜的眼睛里充满惊恐，已经顾不及哭了。

南茜害羞地一笑，使劲揉了揉自己的眼睛。

“算啦，算啦，孩子，我当然不是这个意思了，”她轻快地大声说，“过来，咱们把你的钥匙拿来，把箱子打开，快点把你的衣服拿出来吧，快点啦。”

眼泪还在打转的波莉安娜拿出了钥匙。

“但我没有太多衣服。”她支支吾吾地说。

“那咱们收拾起来就更快啦！”南茜说。

波莉安娜突然就破涕为笑了。

“是啊！我应该高兴的，对不对？”她大叫道。

南茜瞪大了眼睛。

“为什么……当——当然了。”她有点迟疑地回应道。

南茜能干的双手不一会儿就把那些书啊，打了补丁的内衣啊，还有为数不多的几件寒酸的衣服收拾妥当了。这会儿，波莉安娜勇敢地微笑着，在房间里飞快地跑来跑去，把裙子一件件挂在衣柜里，把书整齐地码在书桌上，把内衣叠好放在五斗柜的抽屉里。

“我肯定——它会变成一个非常漂亮的房间。你觉得呢？”过了一会儿，她结结巴巴地说。

南茜没有回答。她的头整个埋在箱子里，显然她十分忙碌。波莉安娜站在五斗柜旁，有点怅惘地盯着头顶上光秃秃的墙。

“我也应该为这儿没有镜子而感到高兴，这样我就看不到我脸上的雀斑啦。”

南茜嘴里突然发出了奇怪的声音，但等波莉安娜转过身，她的头又埋进箱子里去了。几分钟后，波莉安娜站在一扇窗户旁兴奋地拍着手叫起来。

“噢，南茜，我从来没有见过这些呢，”她喘着气说，“看啊——从这儿看过去，看那些树还有房子，那漂亮的教堂尖顶，还有那闪闪发光，像银链子一样的河。南茜，有这么漂亮的风景，还有谁需要画呢？噢，姨妈让我住这间屋子，我真是太高兴了！”

让波莉安娜感到惊慌失措的是，南茜竟然哭了起来。波莉安娜赶紧跑到她身边。

“怎么啦，南茜？南茜——怎么啦？”她大叫道，然后又有点害怕地问，“这不会是你的房间吧？”

“我的房间！”南茜气愤地喊道，忍住泪水，“如果你不是天堂坠落的小天使，如果有的人之前没有忍气吞声——噢，天！她又在摇铃了！”说完这段令人惊讶的话后，南茜匆匆站起身，慌慌忙忙地冲出房间，咚咚咚地跑下了楼。

房间里只剩下波莉安娜一个人了。她回到窗户边，继续欣赏被自己称为“画”的窗外美景。过了一会儿，她轻轻碰了碰窗框，看样子她有点受不了屋子里的闷热了。令人高兴的是，窗框在她手下移动了一些。接着，窗户就完全打开了。波莉安娜把身子探出去，大口呼吸着新鲜甜美的空气。

然后她又跑到另一边的窗户前。那扇窗在她急切的手指下也唰地一下就打开了。一只大苍蝇掠过她的鼻尖，在屋子里嗡嗡乱飞。接着，一只只苍蝇接二连三地飞了进来，但波莉安娜并没有注意到。她有了一个惊喜的发现——就在窗户外面，有一棵大树正伸展着繁茂的枝桠，像是伸出的手臂，迎接她的到来。她突然大笑起来。

“我相信我能做到的。”她咯咯笑着。说罢，波莉安娜敏捷地爬到窗沿上，从这里能够很轻易地踏上最近的树枝。只见她像小猴子一样攀着树枝，来回荡着，直到抵达最低的树枝。但那朝向地面的最后一跳——即便对波莉安娜这种常爬树的人来说——还是怪可怕的。但她屏住呼吸，结实的小手臂轻轻一摆，四肢着地，落在了柔软的草坪上。她赶紧爬起来，紧张兮兮地环顾四周。

波莉安娜现在正处在大宅的后面，面前是个花园，有一个驼背老人正在干活。花园前面是一条小径，沿着小径可以穿过一片旷野到达一座陡峭的山坡脚下。山坡顶上有一棵孤零零的松树守卫在一块巨石旁边。对波莉安娜来说，此刻好像只有一个地方是世界上最值得去的，那就是——这个巨石的顶端。

她轻巧地转过身，一路小跑，绕过干活的驼背老人，穿过一排排整齐的绿色植物，有点上气不接下气地跑到了那条横穿旷野的小径……接着，她开始坚定地往上爬，心里却琢磨着，这石头在窗户边看着很近的呀，怎么爬起来这么远呢！

一刻钟后，哈灵顿宅子里走廊上的大钟敲响了六下。最后一响刚落下的同时，南茜摇响了晚餐的铃声。

一分钟，两分钟，三分钟过去了。波莉小姐皱了皱眉，拖鞋轻轻敲着地板。突然，她猛地站起来，走到大厅，十分不耐烦地向楼上张望。她仔细听了一会儿楼上的动静，然后转身冲进餐厅。

“南茜，”年轻的女仆一出现，她就果断地说，“我的外甥女迟到了。不，你不需要去叫她，”南茜刚向大厅的门口迈去，波莉小姐便严厉地补充道，“我已经告诉过她晚饭时间，现在她要为此付出代价。这样她才会从这次的教训中学会守时。她下来以后只能去厨房吃面包和牛奶。”

“是的，小姐。”波莉小姐没有看到南茜当时的表情，也许这样更好。

晚餐一结束，南茜就从后楼梯爬到了阁楼上。

“面包和牛奶，真是的！——那可怜的小羊羔只不过是哭着睡着了，”她忿忿不平地嘟囔着，轻轻推开了门，紧接着，她就惊讶地大叫起来，“你在哪儿呢？你去哪儿了？你去哪儿了？”她气喘吁吁地把衣柜、床下，甚至行李箱里面和水壶下面都翻了个遍。然后她飞也似的下楼，奔到花园里的老汤姆那里。

“汤姆先生，汤姆先生，那个可怜的孩子不见了，”她哀号道，“她悄无声息地回到天堂去了，她是从天堂来的，可怜的小羊羔——还告诉我给她厨房里的面包和牛奶——她正吃着天使的食物呢，我保证，我保证！”

老人家直起了身。

“走了？天堂？”他迟钝地重复着，目光无意识地扫视过落满晚霞的天空。他停下手中的活，朝着某处凝望了一会儿，然后转过身微微露齿一笑，说道：“好啦，南茜，她好像确实尽力要去天堂，确实是这样的。”他表示同意，并用弯曲的手指指了指红色天边映出的一个纤细的、被风吹拂着的身影。那身影正落在一块巨石顶上。

“好啦，她今晚是不会就那样去天堂的——不会像我说的那样啦，”南茜固执地说，“如果小姐问起的话，请告诉她我是不会忘记洗盘子的。但我得出去遛个弯儿。”她回头望了一眼，然后飞速跑向那条横穿旷野的小径。

第五章　游戏

“看在上帝的分儿上，波莉安娜小姐，您可是吓坏我了。”南茜跑到巨石下，气喘吁吁地说。此时，波莉安娜刚满怀歉意地从石头上滑下来。

“吓着你了？噢，太抱歉了。但你不用害怕的，真的，不用为我担心，南茜。爸爸和妇援会也常常这样，直到他们发现我总是能安全地回来。”

“但我不知道您跑出去啊。”南茜大叫道，用胳膊夹住小女孩的手，拉着她赶紧下了山。“我没看见您出去了，没有人看见。我猜您是不是直接就从屋顶上飞走了。我真是这么想的，真是这么想的。”

波莉安娜欢快地跳起来。

“我是这样的喔，差不多——不过我向下飞，而不是向上飞喔。我是顺着树下来的。”

南茜停下脚步。

“您——从哪儿？”

“从树上下来的，就是我窗户边上那棵树。”

“我的小祖宗啊！”南茜止住了呼吸，又急忙开始赶路，“我想知道您姨妈要是知道这些会怎么说！”

“你想知道？那好吧，我会告诉她的，这样你就可以看到她是什么反应啦。”小姑娘开心许诺道。

“天哪！”南茜喘着气说，“别啦，别啦！”

“为什么啊，你不是说她会在意的吗？”波莉安娜大声说，她显然很担心。

“不——呃——是——好吧，没关系。我——我并不真的关心她会怎么说啦。”南茜结结巴巴地说，下定决心要帮助波莉安娜免遭波莉姨妈的责骂，但愿没有别的惩罚，“但是，我们可得快点啦。我还得回去刷盘子呢，您知道的。”

“我帮你啊。”波莉安娜马上说。

“噢，波莉安娜小姐！”南茜并不同意这样。

她们沉默了一会儿。天色很快暗了下来。波莉安娜抱紧了她朋友的胳膊。

“不管怎么说，我有点高兴让你受到了惊吓——只是有点喔，因为这样你才会来找我。”她颤抖着说。

“可怜的小羊羔！您一定饿坏了吧。我——我恐怕您回去得和我一起去厨房吃面包和牛奶了。您的姨妈不喜欢这样——因为您没有下来吃晚餐——您知道的。”

“是啊，我没法去。我不是正在那上面嘛。”

“是的，但是——她并不知道呀！”南茜说道，干巴巴地挤出点笑声，“我很抱歉您要吃面包和牛奶，真的很抱歉。”

“噢，不会的，我很高兴啊。”

“高兴？为什么？”

“为什么？我喜欢面包和牛奶，我也喜欢和你一起吃。我不知道为此高兴有什么不应该的。”

“您好像对一切东西都感到高兴。”南茜回应道。一想到波莉安娜努力去喜欢自己那个光秃秃的小阁楼的勇气，南茜就有点说不出话来。

波莉安娜微微一笑。

“好吧，你要知道，这是一个游戏，嗯。”

“游——戏？”

“是的。是‘保持高兴’的游戏。”

“您到底在说啥呢？”

“啊，这是一个游戏。爸爸告诉我的。是一个很可爱的游戏呢，”波莉安娜回答道，“从我很小很小的时候，我们就总是一起玩这个游戏。后来我告诉妇援会的人，她们也开始玩了——我是说她们中的一些人。”

“是怎样的一个游戏啊？我还没玩过什么游戏呢。”

波莉安娜又笑了，但也叹了口气。在落日的余晖中，她的脸看上去又瘦削又心事重重。

“嗯，我们是从募捐桶里的一副拐杖开始玩起的。”

“拐杖！”

“是的。你看，我想要一个玩具娃娃，爸爸也写了信给他们。但是募捐桶送过来的时候，妇援会的女士在信上说她们没有收到任何玩具娃娃，只有这副小拐杖。所以她就把它寄来了，想着或许迟早某天对某个孩子能派上用场。我们的游戏就是从这里开始的。”

“呃，我不得不说，我从中看不出任何游戏的样子啊。”南茜着急地说。

“噢，是这样的，这个游戏就是从所有的事情中找到令人高兴的东西——不论是什么事情，”波莉安娜认真地解释道，“那时，我们就是从这副拐杖开始的。”

“噢，天哪！我看不出这有什么让人感到开心的——您想要一个玩具娃娃，却得到一副拐杖！”

波莉安娜拍了拍手。

“有的，有的，”她欢呼道，“我一开始也没看出来，南茜，”她很诚实地补充道，“爸爸只好直接告诉我了。”

“好吧，那么，您也会告诉我的吧。”南茜很急切地说。

“傻瓜呀！高兴当然是因为，你不——需——要——拐杖啊！”波莉安娜发出胜利般的大笑，“你看，一旦你知道怎么玩这个游戏，找到快乐就会变得相当容易呢！”

“好吧，这都是些什么奇奇怪怪的东西啊！”南茜喘着气说，有些惊恐地望着波莉安娜。

“噢，这一点都不奇怪啊——很有趣呢，”波莉安娜兴致勃勃地坚持道，“从那时起我们就开始玩这个游戏啦。事情越难，就越好玩，只不过——只不过有的时候真的是太难了——比如爸爸去了天堂，除了妇援会再也没有其他人的时候。”

“是的，再比如你被扔进那个屋顶上孤零零的小阁楼，一无所有的时候。”南茜气愤地说。

波莉安娜叹了口气。

“一开始确实有点难，”她承认道，“特别是在我感到很孤独的时候，我感觉我再也不想玩这个游戏了。而且我一直都期待能有漂亮的东西！但我恰巧想到，我可不愿意在镜子里看到脸上的雀斑，后来又看到了窗子外面那幅漂亮的风景画。所以，我知道我已经找到了令人高兴的东西啦。你看，当你在寻找令人高兴的事的时候，你就忘记了其他的事——就好像你想要的那个玩具娃娃。”

“呵！”南茜哽咽着，正尝试着把堵在喉咙里的东西咽下去。

“大部分令人开心的事不用花很长时间去寻找，”波莉安娜叹了口气说，“玩了很多次这个游戏，现在我已经连想都不用想啦！我已经习惯了这个游戏。这是一个很有趣的游戏。爸——爸爸和我过去都非常喜欢它呢，”她支吾地说，“不过，我想，它——它现在是有一些难了，因为我找不到人和我一起玩它了。但，或许波莉姨妈会呢。”她想了想，补充道。

“天哪——她？！”南茜倒吸了一口冷气，无声地说。接着，她又坚定地大叫道：“您看，波莉安娜小姐，我不说这个游戏我能玩得很好，我也不说我已经会玩这个游戏了，但我会和您一起玩的，可能玩不好——但我会跟你玩的，一定会的！”

“噢，南茜！”波莉安娜欣喜若狂，激动地抱住了她，“这太棒了！我们会很开心的，对吗？”

“呃——或许吧，”南茜有点迟疑地应着，“但您可别把宝全押在我身上。我可不是玩游戏的好手。但我会尽力把这个游戏玩好的。总之，算是有人跟你一起玩了。”说完，她们一起走进了厨房。

波莉安娜津津有味地吃完了面包和牛奶。然后，在南茜的建议下，她来到了客厅。波莉姨妈正在客厅里读书，她冷冷地把头抬起来。

“波莉安娜，你吃完晚餐了么？”

“是的，波莉姨妈。”

“我很抱歉，波莉安娜，你刚来就要求你去厨房吃面包和牛奶。”

“但我真的很高兴，波莉姨妈。我喜欢吃面包和牛奶，也喜欢南茜。您根本不需要为这么点小事感到抱歉。”

在椅子上的波莉姨妈突然坐直了身子。

“波莉安娜，你上床睡觉的时间到了。你今天可不轻松，明天我们必须要好好计划一下你的时间，看看有没有要买的衣服或者其他必需品。南茜会给你一支蜡烛，拿着的时候要当心。早餐在七点半，请保证准时下楼用餐。晚安。”

理所当然地，波莉安娜跑到姨妈身边，给了她一个热情的拥抱。

“到现在为止我都过得很高兴，”她开心地感叹道，“我就知道我将会很喜欢和您住在一起的，我在来这儿之前就该这么想。晚安。”她开心地叫道，跑出了房间。

“我的天！”波莉小姐差点没忍住喊出来，“真是个不同寻常的小孩！”接着，她又皱了皱眉，“我惩罚她，她感到很‘高兴’，我‘根本不需要为这么点小事感到抱歉’，她会‘很喜欢和我住在一起’！噢，我的天！”波莉小姐又感叹道，然后重新拿起了书。

一刻钟后，在阁楼的房间里，一个孤独的小女孩把床单裹得紧紧的，啜泣着：

“我知道的，爸爸，您正和天使们在一起，我现在不能再玩这个游戏了——一点也不能玩了。但就像我这样，一个人躺在黑乎乎的房间里，我不相信您能从中找到什么乐趣。如果我能离南茜或者波莉姨妈，甚至是妇援会的人近一点的话，也许会好一些！”

楼下的厨房里，南茜正在快速地干着没干完的活。她把抹布放进牛奶罐子，嘴里念念有词：

“如果玩这么一个傻乎乎的游戏——你想要一个玩具娃娃却得到一副拐杖——就能感到高兴——就能保护她的话——我会跟她一起玩的——我会的！我会的！”

第六章　责任的问题

到达后的第一天，将近七点的时候，波莉安娜就醒了过来。她的窗户朝向南边和西边，所以她看不到太阳，但可以看到早晨朦胧的蓝色天空。她知道这将会是晴好的一天。

小房间里现在比较凉爽，吹进来的空气中带着新鲜和甜美的味道。听到鸟儿们在窗外欢快地歌唱，波莉安娜便飞奔到窗边同它们说话。她看到姨妈正站在楼下花园的玫瑰花丛中，便立马收拾了一下，打扮整齐后去找她。

她匆匆跑下楼梯，她的房门和阁楼层的门都没顾得上关。她穿过大厅，又飞奔下另一段楼梯，砰的一声穿过前纱门，跑进花园里。

波莉姨妈正和那个驼背的老人一块儿，俯身查看一株玫瑰，波莉安娜咯咯地笑着，一下扑在她身上。

“噢，波莉姨妈，波莉姨妈，我今天早上还活着，我好高兴啊！”

“波莉安娜！”女士严厉地告诫道，她尽力想直起身来，但九十磅的波莉安娜正挂在她的脖子上，“这就是你平常向别人道早安的方式吗？”

小女孩松开手落到地面，欢快地上蹦下跳着说：

“才不是呢，我只有看到我爱的亲人才会忍不住这样做！我从窗户里看到您，波莉姨妈，就开始想，您可不是妇援会的人呢，您是我真正的亲姨妈啊！您看上去那么好，我得赶快下来拥抱您！”

驼背的老人突然转过了身来。波莉小姐蹙了蹙眉——倒是不像平常皱得那么厉害。

“波莉安娜，你——我——托马斯，早上就到这儿吧。我想你应该清楚了——我是说那些玫瑰。”她生硬地说完，然后就转身快步离开了。

“您一直在花园中干活吗，呃——先生？”波莉安娜颇感兴趣地问。

老人家转过身，他的嘴唇抽搐着，眼中雾蒙蒙的，像是噙着泪水。

“是的，小姐。我是老汤姆，这儿的花匠。”他回答说，小心翼翼地，但又好像被一种不可抗拒的力量驱使一般，伸出颤抖的手，在波莉安娜的金发上拍了拍，“您可太像您母亲了，小姐！我认识她的时候，她还没您大呢。您看，从那时候起，我就一直在这里干活儿了。”

波莉安娜感觉能够清晰地听见自己的喘息声。

“真的吗？您真的认识我妈妈吗——在她还没有成为天堂的天使，还是个人间的小天使的时候？噢，拜托给我讲讲她吧！”波莉安娜一屁股坐在泥径中间，傍在老人身旁。

宅子里响起了铃声，紧接着南茜就从后门飞奔了出来。

“波莉安娜小姐，这道铃声意味着该用早餐了，”她气喘吁吁地说着，拉起小女孩就往回跑，“其他时候的铃声意味着其他的饭点。但只要铃声一响，不管您在哪儿，只要听见铃声就得跑回家。如果您没回来的话——嗯，那咱们就得从因此产生的后果中找点高兴的事儿啦！”说完，她就像哄一只不守规矩的小鸡一样嘘啊嘘地把波莉安娜赶回了家。

早餐开始五分钟了，都没有人说话。波莉小姐厌烦的目光紧紧盯着两只在餐桌上飞来飞去的苍蝇，严厉地问道：

“南茜，这些苍蝇是哪里进来的？”

“不知道，小姐。厨房里一只也没有。”昨天下午南茜太激动，以至于没有注意到波莉安娜房间的窗户被打开了。

“我想，它们应该是我的苍蝇，波莉姨妈，”波莉安娜仔细观察了一下，笑盈盈地说，“今早有好多苍蝇在楼上过得很愉快呢。”

南茜赶紧离开房间，为此她不得不将刚端来的热松饼又端了回去。

“你的？”波莉小姐倒抽了一口气，“你说的是什么意思？它们是哪来的？”

“怎么啦，波莉姨妈。它们当然是从窗户外面飞进来的啦。我亲眼看着它们飞进来的。”

“你亲眼看着它们！你是说没有拉纱窗你就打开了窗户？”

“是啊，但那里本来就没有纱窗啊，波莉姨妈。”

这个时候，南茜又端着松饼进来了。她脸色严肃，但十分红润。

“南茜，”女主人严厉地说，“你把松饼放下，马上去波莉安娜的房间里把窗户关上，还有房门。干完早上的活以后，拿喷雾器把每一间房间都仔细检查一下。务必要彻底地检查。”

接着，她又对外甥女说：

“波莉安娜，我已经为你房间的窗户定制了纱窗。当然，我知道，这是我的责任。但你好像把你的责任全都抛在脑后了。”

“我的——责任？”波莉安娜的眼睛里充满了疑惑。

“当然。我知道天气转暖了，但我认为，你的责任就是确保你房间的窗户是关着的，直到纱窗送过来。苍蝇，波莉安娜，不只是肮脏和恼人，它们还对健康有害。吃完早饭，我给你一本关于这个问题的小册子读一读。”

“读书吗？噢，谢谢您，波莉姨妈。我最喜欢读书了。”

波莉小姐深深地吸了一口气，然后紧紧闭上了嘴唇。波莉安娜瞅到姨妈严肃的表情，若有所思地皱了皱眉头。

“当然，波莉姨妈，我很抱歉忘记了自己的责任，”她小心翼翼地道了声歉，“我再也不会把窗户抬起来了。”

她的姨妈没有回答，一直到早餐用完她都没有开口。随后，她起身走到客厅里的书柜前，抽出一本小册子，穿过房间，递到外甥女手中。

“这就是我刚才说到的那篇文章，波莉安娜。我希望你立刻回房间读一读。半个小时之后我上去检查。”

波莉安娜的眼睛盯着上面被放大了很多倍的苍蝇头部的插图，兴奋地大叫：

“噢，谢谢您，波莉姨妈！”说完，她马上开心地蹦跳着离开了房间，门在她身后面砰地关上了。

波莉小姐皱了皱眉头，迟疑了一下，然后庄严地穿过房间，打开了房门，但波莉安娜早就不见了踪影，只听见阁楼台阶在咚咚咚地响着。

半个小时之后，波莉小姐也踏上了这些台阶，脸上的每一根线条都表露着严肃的责任，她走进波莉安娜的房间，再次受到了一阵热情急切的欢迎。

“噢，波莉姨妈，我这辈子还没见过这么有趣好玩的东西呢。您给我这本书，让我读，真是太让我高兴啦！哎呀，我以前怎么没有想到苍蝇的脚上会携带这么多东西呢，还有——”

“是的，”波莉姨妈严肃地打断了她的话，“波莉安娜，你现在可以把你的衣服拿出来，我要看一看。当然，我会把那些不适合你的拿给沙利文一家。”

波莉安娜明显不情愿地放下了手中的小册子，转身走向衣柜。

“我恐怕您会比妇援会的人还要觉得它们糟糕——她们说我的这些衣服太寒酸了，”她叹了口气，“但最近两三个募捐桶里的衣服大部分是给男孩或者老年人的——您有募捐桶吗，波莉姨妈？”

看到姨妈震惊得要发怒的样子，波莉安娜立刻纠正说：

“噢，您当然没有啦，波莉姨妈！”她赶忙说，脸红得发烫，“我忘记啦，富人家从来不会用这些东西的。但您看，有的时候我总会忘记您很有钱——特别是在这个房间里面的时候。”

波莉小姐愤怒地张了张嘴，但没说出什么话来。波莉安娜丝毫没有意识到自己说了最让人难堪的话，还在接着说：

“我要说的是，你是说不好募捐桶里有什么的——除了你在里面找不到你想要的东西，甚至你不想要的。每次都是因为募捐桶，我和爸爸的游戏才难以玩下去的，因为爸爸和——”

波莉安娜及时想起她不能在姨妈面前提起爸爸的事，于是她一头扎进衣柜里，很快用双臂抱出了那些破旧的小衣服。

“它们一点都不好看，”她抽泣道，“要不是她们要给教堂买红地毯的话，这些衣服就会是黑色的了。这些就是我所有的衣服了。”

波莉小姐用指尖拨了拨皱成一团的衣服。它们很明显不是特地为波莉安娜缝制的。然后她又皱着眉看了看抽屉里的内衣。

“我身上穿的已经是最好的了，”波莉安娜着急地辩解道，“妇援会就给我买了这么一套。琼斯夫人——她是妇援会的主席——告诉她们，即使她们以后不得不在光秃秃的走廊上哒哒哒地走，我也应该有一套新衣服。但她们并不想这样。怀特先生受不了噪音，他的太太说他神经紧张。可是他很有钱啊，她们希望他能为铺地毯的事多出点钱——因为他神经紧张，您知道。我觉得他应该很开心，因为即使他神经紧张，但他有钱啊。您觉得呢？”

波莉小姐好像并没有在听。她仔细检查完内衣后，转过身来有些唐突地问道：

“你应该上学了吧，波莉安娜？”

“噢，是的，波莉姨妈。除此之外，爸——我的意思是，我在家里也有人教的。”

波莉小姐皱了皱眉。

“很好。秋天的时候，你将进入这儿的学校上学。霍尔校长会安排你去该去的年级。还有，我希望能够每天听你大声朗读半个小时。”

“我喜欢阅读，但您要是不想听到我读的话，我给自己读也会很高兴的——真的，波莉姨妈。我一点都不是假装高兴的，我最喜欢自己读给自己听了——您知道的，因为那些大大的字母。”

“我不会怀疑这点，”波莉小姐冷冰冰地说，“你学习过音乐吗？”

“不是很多。但我不喜欢自己的演奏——我喜欢别人的。我学过一点钢琴。是格蕾小姐——她为教堂演奏——教我的。但我很快就忘光了，跟没学过一样，波莉姨妈。是真的。”

“我看也是，”波莉姨妈说，眉毛向上扬了扬，“不过，我想我应该有责任把你培养成至少具备音乐基础的人。你肯定会针线活吧？”

“是的，小姐。”波莉安娜叹了口气，“是妇援会的人教我的，但我真是学得太糟糕了。琼斯夫人不认可我学习其他人拿针穿过扣眼的姿势，怀特夫人认为应该在学习缝边线（或者其他方式）之前先掌握回针，哈里曼夫人认为我根本就不应该学习拼缝。”

“那好吧，以后这些都不再是难事，波莉安娜，我亲自教你缝纫。当然，我猜，你应该不会烹饪吧？”

波莉安娜猛然大笑起来。

“她们今年夏天才开始教我，但我还没学会呢。她们对这事的分歧比缝纫还大。她们打算从烤面包开始教我，但竟然没有两个人的方法是一样的。所以在一次缝纫会上，经过讨论，她们决定每周花一个上午的时间，轮流来教我——在她们自己的厨房里，您知道的。我才刚学会做巧克力软糖和无花果蛋糕，然后——然后就不得不结束了。”她的声音低了下来。

“巧克力软糖和无花果蛋糕，好吧！”波莉小姐嘲讽地说，“我想我们很快就会补回来。”她停下来考虑了几分钟，然后慢慢地说，“每天早上九点钟，你要在我面前大声朗读半个小时的书。在那之前，你需要花时间把这间屋子收拾得井井有条。星期三和星期六上午九点半，你在厨房里跟着南茜学习烹饪。其他的早晨跟我学习缝纫，下午学习音乐。当然，我会马上给你找一位老师的。”她从椅子上站起来，果断地说。

波莉安娜失望地大叫道：

“噢，波莉姨妈，波莉姨妈，您没有给我留下一点时间去——去生活啊。”

“生活？孩子！你这是什么意思？好像你没在生活似的！”

“噢，我在做那些事的时候当然是有呼吸的，波莉姨妈，但是我并没有在生活啊。您睡觉的时候也是有呼吸的，但您并没有生活着。我说的生活——是做你想做的事，比如去外面玩啦，自己阅读啦，爬山啦，跟汤姆先生在花园里聊天啦，还有跟南茜聊天，还有去我昨天经过的美丽街道上的房子里、人群中，以及所有的事情里发现一些故事啦。这才是我说的生活，波莉姨妈。仅仅是呼吸的话，那不叫生活！”

波莉小姐怒气冲冲地抬起了头。

“波莉安娜，你真是一个不同寻常的孩子！你当然会有合适的玩耍时间。但是，对于我来说，如果我要履行我的责任把你照顾和教育好，你也应该完成自己的责任，不能把良好的照顾和教育没良心地白白浪费掉。”

波莉安娜呆住了。

“噢，波莉姨妈，说得我好像没良心地——对您忘恩负义了一样！不，我爱您——您不是妇援会的人，您是我的亲姨妈啊！”

“很好，那我们就看看你到底有没有心存感恩吧！”说完这施舍似的话语，波莉小姐转身走出了门。

当她下到一半楼梯的时候，一个微小、颤抖的声音在身后响起：

“求求您，波莉姨妈，您还没有告诉我哪些东西是您想——想送人的呢。”

波莉姨妈发出了一声厌烦的叹气——这声叹气直接就传到了波莉安娜的耳朵里。

“噢，我忘了告诉你了，波莉安娜。蒂莫西今天下午一点半会载我们到镇上去。作为我的外甥女，你没有一件衣服是适合的。如果我允许你穿着其中任何一件出去见人，那我真是一个太不负责任的人了。”

现在该波莉安娜叹气了——她确信自己会很讨厌这个词——责任。

“波莉姨妈，求您了。”她渴望地说，“除了——责任，还有别的使您开心的事吗？”

“什么？”波莉小姐惊讶地抬起头，脸涨得通红，她极度愤怒地转身，快速地走下了楼梯，“不许无礼，波莉安娜！”

在闷热而狭小的阁楼里，波莉安娜一屁股跌坐在直背椅上。对于她来说，生活就像是织布机上织着的纱线，缠绕着没完没了的责任。“我真的没觉得有什么无礼的行为啊，”她叹气道，“我只是问问她能否告诉我除了责任之外还有什么开心的事呢。”

波莉安娜默默地坐了一会儿，难过地望着床上那堆破旧的衣物。然后，她慢慢站起来，开始收拾这些衣服。

“我看真是没有什么值得高兴的事呢，”她大声说，“除非——等到这些责任全部被完成，才会高兴！”说完，她突然大笑起来。

第七章　波莉安娜和惩罚

下午一点半，蒂莫西载着波莉小姐和她的外甥女去了离家半英里的镇上，逛了四五家服装店。

重新装配波莉安娜的衣柜，对于所有人来说，都或多或少是件令人兴奋的事。波莉小姐为此终于松了口气，她感到一阵无力的放松，就好像刚刚从火山脆弱的表面历经危险后，终于走到了稳固的地面上。那些守候在她俩身旁的形形色色的店员则为此憋红了脸颊，波莉安娜妙趣横生的故事，足够让她们的朋友开怀大笑上好几周。波莉安娜则保持着灿烂的笑容和心满意足的样子，还对一个店员说：“当你只能靠着妇援会的募捐桶来打扮自己的时候，能够直接走进来买这些崭新的衣服，实在是太棒了！再也不需要因为衣服不合身而把裙边卷起来或者放下去。”

购物的旅程持续了整整一个下午。晚餐过后，波莉安娜在花园里跟老汤姆愉快地聊了会儿天，然后就到后院的门廊上等着南茜洗完盘子，又同她聊上了一会儿。而波莉姨妈则去拜访邻居了。

老汤姆告诉了波莉安娜关于她母亲的很多趣事，这真的令她非常开心。南茜告诉了她所有有关那个位于六英里以外“边远地区”的小农场的事情。在那里住着她亲爱的妈妈，还有弟弟和妹妹们。她也向波莉安娜保证，只要波莉小姐允许，就带波莉安娜回家看望他们。

“他们都有着很棒的名字呢，您会喜欢他们的名字的。”南茜感叹道，“他们是‘阿尔戈农’‘芙罗拉贝尔’，还有‘艾斯黛儿’。而我——我恨透了‘南茜’这个名字！”

“噢，南茜，干吗说这样丧气的话啊！为什么这么说啊？”

“因为它不像他们的那么好听啊。您看，我是家里第一个孩子，妈妈生我那阵子还没读过那些里面有好听名字的故事呢。”

“可我喜欢‘南茜’啊，只是因为你叫这个名字。”波莉安娜义正词严地说。

“哼！好吧，我猜您也会喜欢‘克拉丽莎·玛贝尔’这个名字吧，”南茜回了一句，“要是能有个这样的名儿，那我可得高兴坏了。这个名字太棒啦！”

波莉安娜笑起来。

“好吧，无论如何，”她咯咯地笑着说，“你应该庆幸那不是‘赫夫齐芭’啊。”

“赫夫齐芭！”

“是啊，这就是怀特夫人的名字。她的丈夫叫她‘赫普’，可她并不喜欢被他这么叫。她说当他叫‘赫普——赫普’的时候，她感觉好像他下一秒就要叫‘好哇！’她可不喜欢被人好哇好哇地叫。”

南茜闷闷不乐的脸上绽开了笑容。

“哇，您可真了不起！看，您知道吗？我现在一听到别人叫我‘南茜’，我就会想到‘赫普——赫普’这让人发笑的事。天哪，我想，我真是太开心啦。”她停顿了一下，然后用惊异的目光望着这个小女孩，“哎，波莉安娜小姐，您是不是——在跟我玩那个游戏——让我因为自己不叫赫夫齐芭而高兴呢？”

波莉安娜皱了皱眉，然后大笑起来。

“啊呀，南茜，就是这样的啊！我正和你玩这个游戏呢——但这跟之前一样，我还没有想到就开始玩了。你看，玩过很多次后，你就会习惯去——寻找一些让人高兴的事。如果你找的时间足够长的话，咱们总是能找到高兴的事的。”

“好吧，或——或许吧。”南茜答应着，但明显还是不大相信。

晚上八点半了，波莉安娜上楼准备睡觉。纱窗还没有送到，这封闭的小房间就像烤箱一样。波莉安娜双眼渴望地盯着两扇紧闭的窗户——但她最终没有打开它们。她脱了衣服并把它们叠好，做完祷告，吹灭蜡烛，爬上了床。

她自己也不清楚到底痛苦地在床上翻来覆去了多长时间。但她觉得自己忍了足有好几个钟头，最终还是忍不住下了床，摸索着穿过房间，打开了房门。

阁楼周围一片黑暗，就像黑天鹅绒的颜色。一束月光从东边的天窗射进来，在地板上映出了半条银色的小径。波莉安娜深深吸了一口气，决意不顾四周可怕的黑暗，径直踏上银色的月光小径，爬到了窗台上。

她原本希望这里的窗户安了纱窗，可惜没有。但她知道，窗户外面是一片仙境一样美丽的宽广世界，那里有新鲜甜美的空气，能够让她滚烫的脸颊和双手感到惬意。

她越靠越近，眼睛期待地盯着外面。她看见，窗户下面只有一条小路，就位于马车出入口上方波莉小姐的日光浴室那又宽又平的锡皮屋顶上。她眼神里充满了渴望，心想要是现在能在那儿该多好啊！

她胆战心惊地往后望了一眼，身后是她闷热的小屋和愈加热腾腾的小床。从她站的地方到那儿之间是一片可怕的黑暗沙漠。要想回去的话，非得伸开畏缩的手臂摸索前行不可。而在她面前的，是日光浴室的屋顶、皎洁的月光，以及夜晚清凉甜美的空气。

要是她的床在那外面该多好啊！也确实有许多人是睡在外面的。老家的乔·哈特利不就是因为得了肺痨，不得不睡在外面吗？

波莉安娜突然想起来，她曾看到在阁楼窗户附近有一排用钉子挂起来的白色袋子。南茜说里面装的是冬天的衣服，到了夏天就收起来了。波莉安娜有点害怕，她摸索着找到了这些袋子，选了其中一个胀鼓鼓、软噗噗的（里面装的是波莉小姐的海貂大衣）充当床。她又选了其中一个小点的，把它折起来充当枕头，以及一个几乎是空的袋子充当被子。装备好了以后，波莉安娜欣喜若狂地踏着轻快的步子回到月光下的窗户边。她抬起窗框，把装备从窗户里塞出去，让它们掉落在房顶上。然后她自己也爬了出去，并转身把窗户仔细地关上——波莉安娜没有忘记那些苍蝇令人惊异的脚上带的那些东西。

真是太凉爽了！波莉安娜长长地、深深地呼吸着鲜美的空气，开心地跳上跳下。脚下的锡皮屋顶发出咔嚓咔嚓的轻声回响，她真是太喜欢了。她从头到尾来来回回走了两三遍——从闷热的小房间里出来，来到这空气流通的地方，让她的心情非常舒畅。房顶是如此的宽敞和平坦，她丝毫不用担心掉下去的风险。终于，她心满意足地舒了口气，蜷缩在海貂皮床垫上，把一个袋子当枕头，另一个当被子，准备开始睡觉。

“纱窗没来我真是太高兴了，”她自言自语着，眨着眼睛望着天上的星星，“不然的话，我怎么能有这些呢！”

波莉小姐的房间紧邻日光浴室。此刻她正慌忙地穿上睡衣和拖鞋，脸色也因为恐惧而变得苍白。一分钟前她刚刚用颤抖的声音给蒂莫西打完电话：

“快点上来！叫上你父亲！点上灯笼！有人在日光浴室的房顶上。他应该是从玫瑰棚子上面，或者不知道什么地方爬上来的。他肯定能从阁楼东边的窗户爬进房间。我已经把阁楼的门锁上了——快点，快点！”

不一会儿，就在波莉安娜马上要进入梦乡的时候，她突然被一束灯光照醒了，还听到了三声惊呼。

她睁开眼睛，发现蒂莫西站在梯子的顶端，老汤姆刚刚爬出窗户，她的姨妈正在他身后向外张望。

“波莉安娜，你到底在干吗呢？”姨妈大叫。

波莉安娜睡眼惺忪地坐了起来。

“怎么了，汤姆先生——波莉姨妈！”她结结巴巴地说，“不要害怕！您知道，我没有像乔·哈特利那样害肺痨，只是那里太热了，我才来这儿的。但波莉姨妈，我把窗户关上了，苍蝇不会把那些细菌带进屋的。”

蒂莫西很快就从梯子上爬下去了。老汤姆也马上把油灯塞到波莉小姐的手上，跟着儿子走了。波莉小姐嘴唇闭得紧紧的——直到两个男人离开了，才开始严厉地说：

“波莉安娜，马上把那些东西交给我，走过来。你可真是有能耐啊！”她大声喊了几句，等波莉安娜走到她跟前的时候，便转身提着油灯回到了阁楼。

对于波莉安娜来说，呼吸完门外凉爽的空气之后，现在觉得更闷热了。但她并没有抱怨，只是颤抖着深深叹了口气。

波莉小姐站在楼梯口厉声说：

“波莉安娜，后半夜你去我床上同我一起睡。纱窗明天到，但在那之前，我有责任知道你的行踪。”

波莉安娜倒吸了一口气。

“和您一起？在您床上睡？”她欢天喜地叫着，“噢，波莉姨妈，波莉姨妈，您真是太好了！我是多想有人——我自己的家人，而不是妇援会的人，跟我一起睡啊。我跟她们一起睡过。天啊！那些纱窗没安，我真是太高兴了。您不高兴吗？”

波莉小姐没有回答，径直往前走。说实话，波莉小姐真是有点莫名其妙地感到无助了。自从波莉安娜来了以后，这已经是第三次惩罚她了——这也是第三次波莉安娜把她的惩罚当成特殊的奖励。无怪乎波莉小姐会感觉到莫名的无助了。

第八章　波莉安娜的拜访

没过多久，哈灵顿大宅的日常生活看上去就已经步入正轨——尽管并不像波莉小姐起初规划的那样井井有条。波莉安娜学习缝纫、不断练习大声阅读、在厨房学习烹饪，这些都是真的。但她在这些事情上花的时间并不像开始计划的那么多。她花了更多的时间去“生活”，就像她说的那样。几乎每个下午，从两点到六点，都是她做自己喜欢的事情的时间——只要她正好不“喜欢”做那些被波莉姨妈明令禁止的事。

或许问题在于，波莉安娜拥有的这些自由时间，到底是她在学习之余被给予的放松呢——还是波莉姨妈从波莉安娜身上暂时解脱一会儿呢？在七月初的几天里，波莉小姐发现她已经大叫了很多次“多么不同寻常的孩子！”了。阅读和缝纫课也必定都是以她的头昏脑涨和筋疲力尽结束的。

而厨房里南茜的遭遇就要好得多了。她既不头昏脑涨，也不筋疲力尽。对于她来说，星期三和星期六反而像是节日一样。

哈灵顿宅子附近没有孩子与波莉安娜一起玩耍。房子本身就处在村子边缘的地方，虽然说不远处也有其他的房子，但那里并没有同波莉安娜年纪相仿的男孩或女孩。不过，这好像并没有影响到波莉安娜。

“噢，不，我一点也不介意呢，”她跟南茜解释道，“到处走走，看看街道还有房子，瞧瞧那些人，我就很开心了。我就是喜欢和大家在一起。难道你不喜欢吗，南茜？”

“呃，我不能说——所有的人我都喜欢。”南茜简洁地回应道。

几乎每一个令人愉快的下午，波莉安娜都会乞求一个“跑腿的差事”。这样的话，她就可以到处走来走去。而就是在这期间，她经常会遇到一位男士。波莉安娜一直将他称作“男士”，即使她一天中会遇到很多其他的男士。

这位男士经常穿一件黑色的长外套，戴一顶高高的丝绸帽子——一般的男士可不会这么打扮。他的胡子刮得很干净，脸色很苍白，帽子下面露出的头发有些灰白了。他走路的时候身子挺得笔直，而且速度相当快。他总是独来独往，这让波莉安娜有些可怜他。或许也是这个原因让她有一天终于开口对他说话了。

“您好，先生。今天天气真好啊，是吧？”她走近他，开心地说。

那位男士快速朝四周瞄了一眼，迟疑地停下了脚步。

“你是在——跟我说话吗？”他尖声问道。

“是的啊，先生，”波莉安娜满脸笑容，“我说，今天天气很不错呢，对吗？”

“呃？噢！哼！”他嘟囔着应道，继续大步前行。

波莉安娜大笑起来，心想，这个人可真好玩。

第二天，她又遇见了他。

“今天的天气可不如昨天好呢，不过也还可以啦。”她开心地朝他说。

“呃？噢！哼！”他像昨天那样，又嘟囔着应道，波莉安娜又开心地笑起来。

当波莉安娜第三次以同样的方式向他打招呼的时候，这个人突然停了下来。

“听着，小孩，你是谁？为什么每天都要跟我说话？”

“我是波莉安娜·惠提尔。我觉得您看上去很孤单呢。很高兴您能停下来。咱们互相介绍一下吧——我还不知道您的名字呢。”

“呃，那些个——”他没有说完，便以更快的速度大步往前走了。

波莉安娜望着他的背影，一直微笑的嘴角失落地垂了下来。

“也许他不是很明白——介绍只做了一半。我还不知道他的名字呢。”她咕哝着离开了。

今天波莉安娜要去给斯诺夫人送牛蹄冻。波莉·哈灵顿小姐每周都会给斯诺夫人送些东西，说她认为这是她的责任。因为斯诺夫人家境贫寒，体弱多病，并且是她教会的一员——当然，教会里所有的教友都有责任照顾她。波莉小姐通常是在星期四的下午履行她对斯诺夫人的责任，不是亲自去，而是由南茜代劳。今天，波莉安娜讨要了这份特权，南茜经过波莉小姐的同意，立马给了她。

“不干这活儿，我可太高兴了，”南茜私底下对波莉安娜说，“不过，让您摊上了这事儿，我还真有点过意不去。小可怜啊，这确实难为你啦！”

“但是我喜欢做这事啊，南茜。”

“好吧，您一旦做过一次后——就不会这么说啦。”南茜语气酸溜溜地预言道。

“为什么呢？”

“因为没人喜欢做这事儿。要不是人们看她可怜，从早到晚都不会有一个人靠近她。她脾气太坏啦。她女儿真是够可怜的，还得照顾她。”

“为什么会这样，南茜？”

南茜耸了耸肩。

“好吧，说白了，斯诺夫人眼里就没有对的事儿。一周里没有一天是让她满意的。如果今天是星期一的话，她就想着，咋不是礼拜天呢。如果你给她带了肉冻，就会听到她说想吃鸡肉——但你要是给她带了鸡肉，她又会说想喝羊肉汤！”

“哈，这么有趣的人啊，”波莉安娜笑道，“我认为我想去看看她。她肯定是一个令人惊讶，与众不同的人。我喜欢与众不同的人。”

“哼！好吧，斯诺夫人的‘与众不同’，好吧——但愿如此！”南茜冷笑着说。

波莉安娜一直想着南茜的话，直到她走进了那座破败小屋的门。她眼睛里闪烁着兴奋的光芒，想着马上就要见到这位“与众不同”的斯诺夫人了。

她敲了敲门，一个脸色苍白、满面倦容的年轻女孩给她开了门。

“您好，”波莉安娜礼貌地打招呼，“我是波莉·哈灵顿小姐家的，想看望一下斯诺夫人。”

“好吧，如果你愿意，你可是第一个‘想’来看她的人。”女孩低声咕哝着，但波莉安娜并没有听到这些。女孩转身带着波莉安娜穿过客厅来到了后面的房间。

她把波莉安娜领进病房后就关门出去了。波莉安娜眨了一会儿眼睛，才适应了屋内昏暗的光线。然后，她就看到了屋子另一端一个女人斜倚在床上的模糊身影。波莉安娜立马走上前去。

“您好，斯诺夫人。波莉姨妈说她希望您今天能感觉好一点，还让我给您带了一些牛蹄冻。”

“我的天！牛蹄冻？”一个厌烦的声音咕哝着，“当然，我是非常感谢的，但我本希望今天是羊肉汤的。”

波莉安娜皱了一下眉头。

“是吗？我还以为人们给您带牛蹄冻的时候，您应该想要鸡肉呢。”她说。

“什么？”这个病怏怏的女人突然提高了声调。

“噢，没什么，”波莉安娜赶紧道歉，“当然这并没有什么区别。只是南茜说给您带肉冻的时候您想要鸡肉，给您带鸡肉的时候您想要羊肉汤而已——但或许南茜记反了。”

病怏怏的女人费力地往上挪动，直到在床上能够直起身——这对她来说可不是一个平常的动作，但波莉安娜并不知情。

“好吧，鲁莽小姐，你是谁？”她问。

波莉安娜开心地笑起来。

“噢，我可不叫这个名字，斯诺夫人。为此我感到很高兴呢，这名字比‘赫夫齐芭’还要糟糕，对不对？我是波莉安娜·惠提尔，波莉·哈灵顿小姐的外甥女。现在我和她住在一起啦。所以今早我才会出现在这儿给您送牛蹄冻。”

刚讲这话的时候，病女人还饶有兴致地坐直了听，但一提到牛蹄冻，她又有气无力地倚在了枕头上。

“很好，谢谢你。当然，你的姨妈人很好，但今早我的胃口不是很好，想吃点羊肉——”她突然停了下来，马上换了一个话题，“昨晚上我一宿没睡——连眼皮都没眨一下。”

“噢，我的天哪，我希望我也这样，”波莉安娜叹了口气，把牛蹄冻放在了小台子上，然后舒服地坐在离斯诺夫人最近的椅子上，“睡觉浪费了太多的时间！你不觉得吗？”

“浪费时间——睡觉！”病女人大叫道。

“是啊，特别当您在‘生活’的时候。我们晚上不能‘生活’，真是太可惜了。”

女人再次直了直身子。

“啊，你真是一个不同寻常的孩子！”她大叫道，“去那儿！到窗户前把窗帘拉开，”她发出了一道指示，“我要看看你到底长什么样！”

波莉安娜站了起来，但是有点抱歉地笑了笑。

“噢，天哪！那样你就会看到我的雀斑了，对吗？”她叹了口气，走到了窗前，“——我刚觉得屋子里黑乎乎的，您看不见我，我还挺高兴的呢。看吧！现在您可看见啦——噢！”她兴奋地说完，转身回到床边，“您愿意看到我，我很高兴，因为这样的话，我也可以看到您了呀！他们可没告诉我您竟然这么漂亮！”

“我——漂亮！”女人苦涩地自嘲道。

“是啊，您不知道吗？”波莉安娜大叫。

“呃，不，我不知道。”斯诺夫人干巴巴地回答。她已经四十岁了，有十五年的时间她总忙于希望事与愿违，以至于没有太多时间去欣赏事物本来的面貌。

“噢，您的眼睛又大又黑，您的头发也很黑，而且还卷卷的，”波莉安娜叽叽喳喳说个不停，“我喜欢黑色的卷发。到了天堂，这可是我希望得到的东西之一。您脸颊上还有两小片红晕。啊，斯诺夫人，您真是太漂亮啦！我觉得您照镜子的时候应该知道呢。”

“镜子！”病女人打断道，又倚在了枕头上，“好吧，是的，有好些日子我没有站在镜子前面了——要是你像我一样天天不离床的话，你也不会照的！”

“是啊，当然不会，”波莉安娜同情地表示同意，“但等等——让我拿来给您看看。”她大叫道，蹦跳着跑到柜子前，取下一面小的手把镜。

还没走到床边，她又停了下来，仔细地打量着床上的病人。

“我想，要是您不介意的话，在您照镜子之前，我想先给你梳理一下头发。”她提议道，“我可以梳理您的头发吗？”

“噢，我——好吧，你想梳就梳吧，”斯诺夫人勉强同意了，“但你要知道这发型也撑不了多长时间的。”

“噢，谢谢您。我可喜欢给别人梳头发啦。”波莉安娜高兴地说道，然后小心翼翼地放下镜子，拿了把梳子，“今天咱们没法做太复杂的发型——我就快速简单地弄一下，让您看看您有多漂亮。改天我再过来把您的头发都放下来，然后好好地给您饬捯饬。”她一边大声说着，一边用柔软的手指摆弄女人额前的卷发。

五分钟的时间里，波莉安娜十分利索地收拾着斯诺夫人的头发。她熟练地把黏在一起的卷发梳蓬松，把脖子上皱巴巴的衣领整理好，又抖抖枕头让它更加蓬松，以使斯诺夫人的头能舒服地靠着。斯诺夫人虽然紧紧皱着眉，一直嘲笑整个过程，但却感到一阵近乎激动的兴奋。

“您瞧！”波莉安娜舒了一口气，迅速从旁边的花瓶里摘下一朵石竹花，插在斯诺夫人乌黑的头发里能营造出最佳效果的位置，“现在我想咱们可以照照镜子啦！”她胸有成竹地举起了镜子。

“哼！”斯诺夫人咕哝着，仔细地看着镜子，“比起粉色的石竹花，我更喜欢红色的。不过，它们等不到晚上就都会谢了，也没什么不同！”

“但我觉得花谢了您应该高兴才是啊，”波莉安娜笑答，“这样的话，您才能拥有更多的花啊。我就是喜欢您的头发像这样蓬蓬松松的，”她很满意地看着，“您觉得呢？”

“唔，也许吧。不过——我在枕头上蹭来蹭去，它可撑不了多长时间。”

“当然不能啦——但我一样很高兴呢，”波莉安娜开心地点点头，“因为这样的话我就可以再给你重新梳理了。不管怎样，我觉得您也应该为您的黑头发感到高兴啊——黑头发散在枕头上可显得比我这样的黄头发好看多了。”

“可能吧，但我从没在我的黑头发上花过心思——它很快就会变白的。”斯诺夫人烦躁地反驳说，但还是没有把镜子放下。

“噢，我喜欢黑头发！如果我的头发是黑的，那我会非常高兴的。”波莉安娜感叹道。

斯诺夫人放下镜子，被激怒了。

“不，你才不会——你又不是我。如果你像我这样天天待在床上，你才不会因为黑头发或其他什么东西高兴呢！”

波莉安娜眉头皱了起来，若有所思。

“好吧，是有点难——要那么做的话，对吧？”她自言自语。

“做什么？”

“对事情感到高兴啊。”

“对事情感到高兴——当你所有的日子都卧病在床的时候？那好吧，我觉得可以做到，”斯诺夫人讽刺地说，“如果你不这么认为的话，那就告诉我有什么好高兴的，就这样！”

让斯诺夫人感到吃惊的是，波莉安娜拍着手一跃而起。

“噢，太棒啦！这确实有点难——是不是？我现在得走了，但回家的路上我会一直想着的。或许下次我再来的时候就可以告诉您啦！再见啦！今天过得很愉快！再见！”她又喊了一声，然后蹦蹦跳跳地出了门。

“哼，决不会的！不过，她是什么意思啊？”斯诺夫人盯着她的背影突然说。过了一会儿，她转过头，拿起镜子，挑剔地看着镜中的自己。

“那小家伙梳头还真有两下子，竟然没有梳错，”她小声咕哝着，“不得不承认，我还真不知道自己如此好看呢。不过，这又有什么用呢？”她叹了口气，把镜子扔到床上，躺在枕头上烦躁地翻来覆去。

不一会儿，斯诺夫人的女儿米莉走了进来，镜子还放在床单上——不过已经被小心地藏起来了。

“啊，妈妈——窗帘被拉开了！”米莉大叫，又惊讶地发现母亲头上戴的石竹花。

“拉起来了又怎么样呢？”斯诺夫人呛了一句，“我虽然生病了，但也不用在黑暗中待一辈子吧，是吗？”

“噢，不，当然不是了，”米莉赶紧安慰道，又去取来药瓶，“我只是——您知道，我一直以来都想让您的房间进点光亮，但您一直不肯。”

斯诺夫人没有回答，她撩起睡衣上的蕾丝花边，烦躁地说：

“我觉得应该给我一件新睡衣——而不是羊肉汤！”

“噢——妈妈！”

米莉惊异地大叫道。就在她身后的抽屉里，放着两件新睡衣。好几个月来，米莉一直央求母亲穿上它们，但徒劳无功。

第九章　有关那位男士

波莉安娜再次遇到那位男士的时候，天正在下雨。但她跟他打招呼的时候脸上却带着明媚的笑容。

“今天天不大好啊，是吧？”她愉快地说，“不过，我还是很高兴不是天天下雨呢！”

这次，那位男士连嘟囔都没有，也没转头。波莉安娜觉得他一定是没有听见她说的话。第二次（恰好第二天就碰见他了），她又大声了一点。她觉得非常有必要这么做，因为那位男士依旧背着手，盯着地面，径直大步往前走——波莉安娜觉得太奇怪了。今天阳光那么灿烂，早上的空气又那么新鲜。她今天早上可有一个特殊的差事呢。

“您好！”她欢快地说，“今天可不像昨天那样呢，是吧？”

那位男士突然停下了脚步，脸上带着一丝愠怒。

“听着，小姑娘，咱们还是把这事一次性说明白了。”他开始发火了，“除了天气，我还有其他的事要考虑。我才不关心有没有太阳呢。”

波莉安娜却很高兴。

“是的，先生，我也觉得您不知道。所以我才得告诉您啊。”

“嗬，好吧——呃？你说什么？”他骤然停住，突然间明白了她的意思。

“我是说，所以我才得告诉您啊——这样您才能注意到——才能知道有阳光，以及所有其他的东西。我相信只要您停下来想想看，您就会很开心的。您看上去一点也不像琢磨过这事的样子。”

“呵，所有的——”男人突然说，做了一个奇怪的有气无力的手势。他又开始向前走，但是没走两步，又皱着眉头转过身。

“听着，你为什么不去跟和你差不多大的小孩说话呢？”

“我也想啊，先生，可是南茜说这附近没有啊。不过，我也不是很在意啦。我挺喜欢和年长的人说话，可以说更喜欢呢——因为我跟妇援会的人待习惯啦。”

“哼！妇援会，好吧！你是把我当作和她们一样的人了吗？”男士紧闭的嘴唇已经泛起了笑意，但严肃愠怒的表情还是压过了笑容。

波莉安娜开心地笑了。

“哦，不是，先生。您可跟她们一点都不像——当然您看起来也非常善良——或许比她们还要善良呢，”她赶紧礼貌地又加了一句，“您看，我肯定，您可比看上去善良的多呢！”

男士喉咙里发出一声奇怪的声音。

“好吧，所有的——”他又停住了，接着转身像之前那样大步离开了。

波莉安娜再次见到他的时候，他直勾勾地盯着她。不过波莉安娜却觉得这种奇怪的直视倒是让他看上去挺可爱的。

“下午好，”他有点生硬地跟她打招呼，“也许我该立刻说我知道今天阳光不错。”

“但您也不用告诉我啊，”波莉安娜高兴地点头说，“打我一看见您，就知道您已经知道啦。”

“噢，是吗，你看出来了？”

“是啊，先生，我在您眼睛里，还有您的笑容里就瞧出来啦。”

“哼！”他咕哝了一句，离开了。

从这之后，那个人总会跟波莉安娜说上几句，而且经常是他先开口，尽管常常只是一句“下午好”。但即便只是这样，也足以使南茜感到非常惊讶了。有一次她和波莉安娜恰好在一起，就看见了这事。

“天哪，波莉安娜小姐，”她喘着气说，“那个人是在跟您说话吗？”

“怎么啦，是啊，他现在都会跟我说话的。”波莉安娜微笑着说。

“‘他都会跟您说话’！我的天！您知道他——是——谁吗？”南茜问。

波莉安娜皱着眉摇了摇头。

“我觉得那天他肯定是忘记告诉我了。你知道，我介绍了自己，而他却没有做介绍。”

南茜睁大了眼睛。

“孩子，他可从来没跟任何人说过话，孩子——我猜他已经这样好多年了，除了像谈生意这种不得已的事儿。他是约翰·彭德尔顿，一个人住在彭德尔顿山上的大宅子里，也不请人给他做饭。他一天三顿都到山下的旅馆吃。据我所知，莎莉·迈娜，就那个餐厅负责招待他的服务员，说他几乎从不会说他想吃啥，大部分时候都得靠她自己琢磨。后来她知道了——只要是便宜的就行！不用说也知道了！”

波莉安娜同情地点了点头。

“我知道，穷的时候只能什么便宜买什么。爸爸和我经常不在家吃饭，大多数时候我们都会点豆子和鱼丸。我们经常说太喜欢豆子了——尤其是在有烤火鸡的地方，更是这么说，你知道的，要是吃烤火鸡的话得花六十美分呢。彭德尔顿先生也喜欢豆子吗？”

“喜欢豆子！喜不喜欢有啥关系？哎呀，波莉安娜小姐，他可不穷。他可有钱了，他爹给他留了好多钱呢。镇子里可没人能有他那么有钱。他要是想，都能吃钱呢，只不过他不知道罢啦！”

波莉安娜咯咯笑了起来。

“南茜，看你说的，就好像只要尝试去咀嚼，任何人都会吃钱一样，只是他们不知道怎么吃！”

“哈！我的意思是说他可有钱啦，”南茜耸耸肩，“但他一点都不舍得花，要攒着呢。”

“哦，是为了异教徒吗，”波莉安娜猜测道，“真是太伟大了！那是否定了自己，背起了十字架呢。爸爸告诉过我的。”

南茜张开了嘴，好像马上就要说出很气愤的话了，但当她的目光停留在波莉安娜高兴而虔诚的脸上，又把话咽了回去。

“哼！”她没反驳，又表现出了刚才的那种兴趣，继续说道，“不过说实话啊，波莉安娜小姐，他肯跟您说话，真是太奇怪了。他从不跟任何人说话，一个人住在那么豪华的漂亮大房子里。有的人说他有点疯，有的人说他就是有点脾气不好，还有的人说他的衣橱里有个‘骷髅’。”

“噢，南茜！”波莉安娜害怕地发抖，“他怎么能把这么可怕的东西放在家里呢？我觉得他应该把它扔掉！”

南茜笑起来。因为她知道波莉安娜是从字面意义上来理解“骷髅”一词的，但，她仍然没有去纠正波莉安娜的错误。

“每个人都说他很神秘，”她继续说，“有些年他一直在外边儿转悠，一去就去好久，总是去那些异教徒的国家——埃及、亚洲，还去过撒拉哈沙漠，您知道的。”

“噢，原来是个传教士。”波莉安娜点头说。

南茜笑得怪怪的。

“啊，我可没说，波莉安娜小姐。他回来以后就开始写书。他们说那些书怪里怪气的，都是关于从那些异教徒国家找到的小玩意儿。不过在这儿，他可不愿意多花一个子儿，除了吃饭。”

“当然不愿意了——如果他想把钱省下来给异教徒的话，”波莉安娜说，“但他是个很有趣的人呢，而且也很与众不同，就像斯诺夫人一样。只不过他是不同的与众不同。”

“啊哈，我觉得他是——相当与众不同。”南茜咯咯地笑着说。

“甭管怎样，他愿意跟我说话了，我比以前开心了好多。”波莉安娜满足地舒了口气。

第十章　给斯诺夫人的惊喜

波莉安娜第二次去看望斯诺夫人的时候，发现她跟之前一样，待在黑暗中。

“妈妈，波莉小姐家的小姑娘来了。”米莉疲倦地向母亲告知，然后留下波莉安娜独自陪伴病人。

“噢，是你吗？”床上传来一个倦怠的声音，“我记得你，我猜只要见你一面，没有人会把你忘了。我以为你昨天会来的。我希望你昨天来。”

“是吗？噢，那我很高兴今天离昨天不太久呢，”波莉安娜笑答，欢快地走进房间，小心翼翼地把篮子放在一张椅子上，“天哪！这也太黑了，我一点也看不见您呢！”她一边大叫，一边当机立断地走到窗前，一下子拉开了窗帘，“我想看看您是不是像我上次给您做的那样，把头发盘起来啦——噢，您没有！不过，没关系，我很高兴您没盘头发，因为或许一会儿您会让我来盘——不过现在，咱们先看看我给您带了些什么。”

斯诺夫人有点焦躁不安了。

“就好像看上去跟之前不大一样的话，尝起来也就不一样了似的！”她奚落道，但还是把目光落在了篮子上，“好吧，带了什么？”

“您猜猜看！您想要什么？”波莉安娜跳到篮子后面，兴奋地说。斯诺夫人皱了皱眉。

“唉，我什么也不想要，”她叹了口气，“因为它们吃起来味道都差不多！”

波莉安娜咯咯地笑起来。

“这次可不一样喔。猜猜看，如果您一定想要点什么的话，它会是什么？”

斯诺夫人开始犹豫了。她自己也没有意识到想要点什么，她一直以来都已经习惯了去寻求那些她没有的东西。因此，让她毫无准备地说出自己想要什么显然不大可能——除非她已经知道自己有些什么。但现在，很明显，她必须说点什么，那个非同寻常的小女孩还在等着呢。

“呃，好吧，我想要羊肉汤——”

“我已经准备啦！”波莉安娜大叫。

“但我并不想要羊肉汤，”斯诺夫人叹气道，终于知道想吃什么了，“我想要鸡肉！”

“噢，我也带了鸡肉！”波莉安娜笑出声来。

斯诺夫人吃惊极了。“你两个都带过来了？”她问道。

“是啊——还有牛蹄冻，”波莉安娜得意扬扬地说，“我把您可能想要的东西一次全都带来了，南茜跟我一起装的。哦，当然啦，每样都只有一点点——但加起来也不少了呢！您想吃鸡肉，真是让我太开心啦！”她满意地说，然后从篮子里拿出了三个小碗，“要知道，我一路上都在想——要是您说想吃牛肚啊，洋葱啊，或者其他那些我没有的东西该咋办呢！这可太丢人啦——我可没少费劲呢！”她开心地笑着说。

斯诺夫人没说话，心里好像一直在试图寻找她没有的东西。

“好啦！我把它们都放在这儿啦，”波莉安娜把三个碗放在桌子上排成一排，“您明天想要的羊肉汤也在这儿啦。今天感觉怎么样呀？”她很礼貌地问。

“很糟糕，谢谢，”斯诺夫人嘟囔着，心情又回到先前的低落状态，“早上本来想打个盹儿，但隔壁的内莉·希金斯开始了她的音乐课，琴声快把我弄疯了！整个上午都不消停——没一分钟是消停的！我真是不知道该怎么办了！”

波莉安娜理解地点点头。

“我知道，这太可怕了！怀特夫人——就我们那儿妇援会的一个人——曾经也有过这样的经历。那时她还患有风湿热呢，不能扭转身体。她说要是能转转身体也许就会好一些。您能转身吗？”

“我能——干什么？”

“扭动着转转身——这样的话，如果太受不了琴声，可以换换姿势。”

斯诺夫人愣了一会儿。

“呃，我当然可以转身了——在床上——哪儿都可以动。”她有点生气地回答道。

“啊，那您应该为此感到高兴的，不是吗？”波莉安娜点点头，“怀特夫人就没法这样。您要是有风湿热的话，就不能翻身了，那太可怕了。后来有一次她跟我说，要不是怀特先生妹妹的耳朵听不见的话，她估计会疯掉。”

“妹妹的——耳朵！你是什么意思？”

波莉安娜笑起来。

“好吧，我还没跟您讲过呢，我都忘了您不认识怀特夫人的。是这样的，怀特小姐是个聋子——很严重的那种。她到怀特夫人家来帮忙照看她，以及管管家。他们可花了好长一段时间跟她解释各种各样的事。后来，街对面钢琴的声音一响起，怀特夫人就特别高兴自己能听到，听多少遍都不烦，因为她忍不住想，要是像她小姑子那样，什么声音都听不见的话，是多可怕的一件事啊。您看，她也玩了那个游戏。我告诉她的。”

“游——戏？”

波莉安娜拍拍手。“对啦，我差点忘了，我已经想到了，斯诺夫人——您觉得什么能让您高兴？”

“高兴？这是什么意思？”

“啊，我告诉过您啊，我会做到的。您忘记了吗？您让我告诉您一些高兴的事——高兴，您明白的，您一定会有的，即便每天只是躺在这儿。”

“噢！”怀特夫人嘲笑地说，“这样啊，好吧，我记得。但我并不认为你会比我更急切吧。”

“噢，是的，那是当然，”波莉安娜点点头，得意地说，“我也找到啦，虽然有点难。不过越是难，乐子才越多呢。我承认，说真的，一下子我也想不到什么高兴的事，不过后来还是想出来啦。”

“是吗，真的吗？好吧，那是什么？”斯诺夫人颇有礼貌的声音中带着一丝嘲笑。

波莉安娜深深吸了口气。

“我觉得——您应该感到很开心——要知道其他的人并不像您一样——卧病在床呢。”她很动情地说。斯诺夫人瞪大了眼睛，怒气冲冲。

“是啊，真是这样的呢！”她打断了波莉安娜，很明显并不同意她的说法。

“现在我给您讲讲这个游戏，”波莉安娜很自信地提议道，“您肯定会觉得这个游戏很有趣——虽然有些难。但越是难越是好玩呢！您看，就是这样的。”她开始讲募捐桶，讲拐杖，讲没有收到的玩具娃娃。

故事刚一讲完，米莉就出现在了房门口。

“波莉安娜小姐，你的姨妈要你回去了，”她无精打采地说，“她打电话到街对面的哈洛家，说你有一些练习天黑前得完成，要你快点回去。”

波莉安娜很不情愿地站起身。

“好吧，”她叹了口气，“我得快点回去了。”突然她又笑了起来，“我想我得为此高兴呢，因为我有腿可以快点回去啊，对不对，斯诺夫人？”

斯诺夫人紧闭双眼，没有回答。但米莉却瞪大了眼睛，她惊讶地发现，有泪水正从母亲消瘦的脸颊上滑落。

“再见，”波莉安娜跑到门口，转头道别，“很抱歉这次没给您梳头——我本来是想梳来着。下次我再梳吧！”

七月一天天过去了。对于波莉安娜来说，每一天都过得很快乐。她常常愉快地跟姨妈说，自己是有多么的高兴。一般情况，姨妈都没心思理会，只是回答道：“很好，波莉安娜，你过得高兴，我当然很欣慰。但我认为这些日子你也应该收获不少吧——不然的话，我会觉得没有尽到责任。”

这种情况下，波莉安娜通常会用一个拥抱和亲吻来代替回答——虽然波莉小姐对于此种行为还很局促不安。但在一次缝纫课上，波莉安娜还是开口了。

“波莉姨妈，您觉得每天都过得很快乐还不够吗？”她充满期待地问。

“我就是这个意思，波莉安娜。”

“还得有——收获，对吗？”

“当然啦。”

“什么叫‘收获’呢？”

“呃，就是——就是得到一些益处——有益处，一些表现出来的东西，波莉安娜。你可真是个不同寻常的孩子。”

“难道开开心心不算是‘有益’吗？”波莉安娜有点着急了。

“当然不算。”

“噢，天哪！那我肯定您不会喜欢这个游戏，估计也肯定不会玩喽，波莉姨妈。”

“游戏？什么游戏？”

“呃，就是爸爸——”波莉安娜赶紧用手捂住了嘴，“没——什么。”她结结巴巴地说。波莉小姐皱起了眉。

“早上就到这儿吧，波莉安娜。”她简短地说了一句，缝纫课就结束了。

下午的时候，波莉安娜从阁楼房间一出来，就看见了姨妈正在楼梯上。

“啊，波莉姨妈，太棒啦！”她大喊道，“您来看我啦！快请进来。我喜欢和您在一起。”说完，她蹦蹦跳跳地又跑上楼，把房门大大地敞开。

波莉小姐并没打算去看她外甥女，只是想去阁楼东边窗户旁的香柏木箱里找一条白色的羊毛围巾。但现在，连她自己都难以置信，她没在阁楼上的香柏木箱旁，而是坐在波莉安娜小房间的一把直背椅上——自从波莉安娜来了以后，波莉小姐不止一次发现自己，就像现在这样，没去做自己本来想做的事，而是做了一些完全没有想到的、令人惊讶的事！

“我喜欢跟您在一起，”波莉安娜又说了一遍，欢快地蹦来跳去，好像在华丽的宫殿里一般，“特别是在我住进这间屋子以后，所有的都是我自己的呢。噢，当然啦，我以前也有自己的房间，但那只是租来的。租的房子连自己家房子的一半都比不上呢，是这样吧？这个房间就是我的啦，是吗？”

“呃，是——是的，波莉安娜。”波莉小姐低声说，心里纳闷自己怎么不马上站起来，去找那条围巾呢。

“当然啦，我现在很喜欢这间屋子呢，即使没有我想要的那种地毯、窗帘，还有画。”波莉安娜脸红地停住，马上转换了话题，因为波莉姨妈很严厉地打断了她。

“波莉安娜，你说什么？”

“没——没什么，波莉姨妈，真的没什么。我不是这个意思。”

“我看不是这样吧，”波莉姨妈冷冷地说，“你既然已经开口了，就说完吧。”

“但的确没什么事啊，我只是以为这儿会有漂亮的地毯，带花边的窗帘，还有其他的东西，您知道的。但，当然啦——”

“你只是以为！”波莉小姐严厉地打断了她的话。

波莉安娜脸更红了。

“我不应该这样的，波莉姨妈，”她道了歉，“估计这只是因为我一直都想得到它们，但却一直没有得到过。噢，我们在募捐桶里发现过两块地毯，但都很小，一块上面有墨水点，一块有破洞。至于画么，我们只发现了两幅。爸爸——我的意思是，好一点的那幅我们给卖了，另一幅坏掉了。当然啦，如果不是因为这些，我本不应该想要它们——就是那些漂亮东西。我也不应该在第一天穿过大厅的时候以为我的房间会有多么的漂亮。还有——还有——但是波莉姨妈，只过了一小会儿——我是说，就一小会儿——当我看到柜子上没有镜子的时候，我就又高兴起来了，因为这样的话我就看不见脸上的雀斑了呀。而且没有什么画能比得上我窗户外面的风景啦，您对我又这么好，我都——”

波莉小姐突然间站起来，脸红红的。

“好了，波莉安娜，”她硬邦邦地说，“你说得够多了。”

说罢，她很快地下了楼——但走到最后一个台阶的时候，她突然意识到了什么，又返回阁楼，去东边窗户旁的香柏木箱里找了一条白色的羊毛围巾。

不到一天的工夫，波莉小姐就果断地对南茜说：“南茜，今早去把波莉安娜小姐的东西搬到阁楼下面的房间。我决定让我的外甥女暂时住在那儿。”

“好的，小姐。”南茜大声地回答。

“噢，太棒了！”南茜自言自语。

一分钟后，南茜就开心地朝着波莉安娜大叫道：“您肯定不敢相信自己的耳朵，波莉安娜小姐。您要去楼下的房间住啦！真的——真的！”

波莉安娜脸色发白。

“你的意思是——噢，南茜，这不是真的——这是真的吗？！”

“我猜您会觉得这是真的，非常真，”南茜兴奋地预言道，她一边从衣柜里面抱出一大堆衣服，一边朝波莉安娜点点头，“她让我把这些东西拿到楼下去，所以我可得在她改变主意之前就把它们拿下去。”

波莉安娜并没有等南茜把话说完，立马三步并作两步地飞奔下楼。

她哐哐哐地撞开两扇门，撞倒一把椅子，最终抵达了她的目的地——波莉姨妈面前。

“噢，波莉姨妈，波莉姨妈，这是真的吗？啊，那屋子里所有的东西都有——有地毯，窗帘，还有三幅画——另外还有窗外的那幅，因为窗户朝向是一样的。噢，波莉姨妈！”

“很好，波莉安娜。我很满意你喜欢这个变化。如果你这么念念不忘这些东西，我也相信你能很好地爱惜它们。就这样。波莉安娜，请把椅子扶起来。还有，在过去半分钟之内你撞开了两扇门。”波莉小姐严厉地说，语气甚至比之前还重，因为出于一些不可名状的原因，她觉得自己快哭了——波莉小姐可不习惯掉眼泪的。

波莉安娜把椅子扶好。

“您说的没错，我知道，我撞开了门，”她很高兴地承认了自己的错误，“我刚刚去了那间屋子，我觉得您也应该撞开过门吧，如果——”波莉安娜停下来，兴致勃勃地瞄了一眼姨妈，“波莉姨妈，您有没有撞开过门呀？”

“我希望——没有过，波莉安娜！”波莉小姐惊讶极了。

“噢，波莉姨妈，那太遗憾啦！”波莉安娜同情地说。

“遗憾！”波莉姨妈重复了一遍，惊得一句话也说不出来。

“是啊，您看，如果您真的想摔门的话，您肯定就这么做了，但您并没有啊。这就是说您对什么事情都高兴不起来呢——当然也许您不愿这么做，但您是控制不了的。所以我很遗憾您对任何事情都不感到高兴！”

“波莉安娜！”女士喘着粗气，但是波莉安娜已经跑远啦，只传来阁楼楼梯上砰砰的关门声。波莉安娜已经去帮着南茜搬她的东西了。

波莉小姐坐在客厅里，感到很疑惑——但是，她当然也曾高兴过——为一些事情。

第十一章　吉米的到来

八月来了。八月里有一些令人惊讶的事情，还有一些变化——不过这些对于南茜来讲，并没有什么。因为自从波莉安娜来了以后，她一直在寻找惊奇和改变。

第一件事情就是，有只小猫出现了。

波莉安娜是在家附近的路上发现这只可怜巴巴喵喵叫的小猫的。她问过了所有的邻居，没有人说家里丢了猫。于是波莉安娜理所当然地立即把它带回了家。

“没有找到它的主人，我还挺高兴的呢，”她兴奋地向姨妈汇报，“因为我太想把它带回家啦。我喜欢小猫。我知道您也会很高兴收留它的。”

而当波莉小姐看到外甥女怀中那个被遗弃的、灰色的小可怜时，她不禁吓得浑身发抖。她一点都不喜欢猫，即便是漂亮健康又干净的猫。

“噢！波莉安娜！这小东西太脏了！我敢肯定它生病了，并且身上全是细菌和跳蚤。”

“我知道，可怜的小东西，”波莉安娜轻柔地说，温柔地注视着小猫充满恐惧的眼睛，“它还在发抖呢，它吓坏啦。您看，它还不知道我们会收留它呢。”

“不会的——也没有人认为我们会收留它。”波莉姨妈意味深长地强调说。

“噢，不是的，他们已经知道了，”波莉安娜完全误解了姨妈的意思，“我已经跟每个人都说了，如果我没找到它的主人的话，我们就会收留它。我知道您肯定会很高兴的——孤零零的小可怜！”

波莉小姐张了张嘴，却说不出话来，那种莫名的无助感又涌了上来。自从波莉安娜来了以后，这种感觉常常会有。

“当然啦，我知道，”波莉安娜充满感激地马上回应道，“您都收留了我，更不会让这只可怜的孤零零的小猫四处流浪吧。福特夫人问我您是否同意我收留它的时候，我也是这么说的。啊，您知道，我还有妇援会呢，但这只小猫可什么也没有。我知道您会理解那种感受的。”她开心地点点头，跑出了房间。

“但是，波莉安娜，波莉安娜，”波莉小姐反对道，“我没有——”但波莉安娜早已经跑去厨房了，还边跑边喊：

“南茜，南茜，快看这只可爱的小猫咪呀，波莉姨妈要跟我一起把它养大呢！”而害怕猫的波莉姨妈此时正坐在客厅里，沮丧地靠在椅子上，无力反驳。

第二天，又出现了一条小狗，它甚至或许比那只小猫更脏、更没人愿意要。而且波莉小姐再次目瞪口呆地发现，自己被塑造成了保护神和天使的样子——这是波莉安娜毫不犹豫想当然地给她封的。可是她怕狗比怕猫还严重啊——她发现跟之前一样，自己根本无力反驳。

直到不到一周的工夫里，波莉安娜又领回家一个衣衫褴褛的小男孩，自信满满地为他乞求同样的保护时，波莉姨妈才不得不开口了。事情是这样的。

一个令人愉快的星期四早晨，波莉安娜又去给斯诺夫人送牛蹄冻——她们现在已经成为最好的朋友了。她们的友谊开始于波莉安娜的第三次来访，也就是她告诉斯诺夫人高兴游戏的故事之后的那次。斯诺夫人现在也开始跟波莉安娜一起玩这个游戏了。当然了，她玩得还不是很好——因为很长时间以来她对所有的事情都不满意，所以一下子要对任何事都感到高兴不是那么容易。但是在波莉安娜快乐的指引和对她所犯错误快乐的嘲笑中，她进步很快。这天，让波莉安娜极为欢欣鼓舞的是，她竟然说自己很高兴看到波莉安娜带来的牛蹄冻，因为她正想要这个呢——她不知道米莉在门口的时候就已经告诉波莉安娜，牧师的妻子那天刚送了一大碗一样的牛蹄冻。

波莉安娜正想着这事的时候，突然看到了一个小男孩。

小男孩闷闷不乐地蜷缩在路边，心不在焉地削着一根短木棍。

“你好。”波莉安娜朝他露出温暖的微笑。

小男孩向上瞥了一眼，然后又立即把目光移开了。

“跟你自己问好吧。”他咕哝了一句。

波莉安娜笑起来。

“现在看起来，即便有一碗牛蹄冻，你也不会高兴的。”她咯咯地笑着，站到他面前。

男孩有些不安，惊讶地看了她一眼，又继续用那把又钝又破的刀片削起木棍来。

波莉安娜犹豫了一下，便在他身边的草地上安逸地坐了下来。尽管波莉安娜一直勇敢地宣称她已经“习惯”跟妇援会的人在一起了，而且“并不介意”，但她还是时常因为没有同龄的伙伴而叹息。因此，她下决心争取一下面前这个。

“我叫波莉安娜·惠提尔，”她愉快地自我介绍，“你叫什么名字啊？”

男孩又不安起来，甚至站起来就想走了，但他又坐了回来。

“吉米·比恩。”他咕哝道，语气中带着不礼貌的冷漠。

“好啦，这样我们就算认识啦。我很高兴你向我介绍了自己——有些人就不会的。我住在波莉·哈灵顿小姐家，你住哪儿？”

“没住哪儿。”

“没住哪儿！噢，怎么可能——每个人都有住的地方啊。”波莉安娜肯定地说。

“呃，我就没有——只是现在没有，我正在找一个新地儿住呢。”

“噢！那是哪儿？”

男孩轻蔑地瞄了她一眼。

“笨蛋！我不是正在找地儿么，要知道的话，还找什么！”

波莉安娜摇了摇头，这可不是个乖孩子。她可不喜欢被别人叫“笨蛋”。不过，他毕竟是——跟大人不一样的人。“那你在哪儿住呢——我是说以前？”她问。

“咳，你能不能别总缠着我问问题啊！”男孩不耐烦地叹了口气说。

“我不能不问啊，”波莉安娜平静地说，“不然的话我怎么知道关于你的事呢。如果你给我多讲点，我就少问点喽。”

男孩笑了两声，是那种尴尬的笑，并不是发自肺腑的笑。但他这次说话的时候，脸色比先前愉悦了一些。

“好吧——听好了！我是吉米·比恩，今年十岁，快十一岁了。我去年住到了孤儿院，但那地方小孩儿太多了，根本没我的地儿。我也不想再待在那儿了，所以我就跑出来了。我琢磨着去别地儿住去——但我还没找着呢。我想有个家——就那种普普通通的就行。家里面有妈妈，而不是舍监。有了家，才有亲人。我爸死了之后，我们家就没亲人了。所以我不就出来找地儿住了么。我已经去过四家了，但——他们都不要我——尽管我说了，我可以工作。就这些！你想知道的都在这儿啦！”男孩说最后两句话的声音有点断断续续的。

“啊，真是可怜！”波莉安娜同情地说，“没有一个人想要你吗？噢，天哪！我非常理解你的感受，因为自从——自从我的爸爸去世后，除了妇援会，也没有什么人和我在一起了，直到波莉姨妈说她可以——”波莉安娜突然停住，一个绝妙的主意油然而生。

“噢，我知道有个地方你可以去，”她大叫，“波莉姨妈会收留你的——我知道她一定会的！她不是都收留我了吗？当小毛球和小黄狗没有人爱，无家可归的时候，她不也收留了它们吗？——它们不过是小猫小狗啊。噢，快来，我知道波莉姨妈一定会收留你的！你不知道她有多好，多善良！”

吉米·比恩瘦小的脸上放出了光彩。

“真的吗？她现在就会吗？我可以工作，你看，我很有劲的！”说着，他露出了干瘦干瘦的小胳膊。

“当然啦，她一定会的！噢，我的波莉姨妈是世界上最善良的女士——自从我妈妈成为天堂的天使之后。她有房间的——很多很多的房间，”波莉安娜喋喋不休，拉着吉米的胳膊又蹦又跳，“她的房子巨大无比呢，只不过也许——”她有点不安地又补充了一下，继续往前赶路，“也许你可能不得不先睡在阁楼的房间里。我一开始也是这样的。但现在那里安上了纱窗，也就不那么热了，苍蝇也飞不进来，不会把脚上的细菌带进来。你知道这个吗？那真是太棒了！如果你乖的话，也许姨妈会让你读那本小册子——呃，我是说如果你不乖的话。你脸上也有雀斑——”她用审视的目光瞥了一眼，“所以你会很高兴发现房间里面是没有镜子的。窗外的风景比所有挂在墙上的画好看多了。所以，我肯定你一点也不会介意睡在阁楼上啦。”波莉安娜气喘吁吁地说个不停，直到发现必须得停下来喘口气了。

“我的天！”吉米·比恩急促不解地叫喊道。虽然他没怎么听懂波莉安娜的话，但却着实羡慕。他补充道：“我可从来不知道还有人会像你这样一句接一句说得这么溜，都没空儿问问题呢！”

波莉安娜大笑起来。

“哈哈，那你无论如何都应该感到高兴，”她说，“我讲话讲得多了，你就不用说啦！”

一到家，波莉安娜就径直把她的小伙伴领到了惊得目瞪口呆的姨妈面前。

“噢，波莉姨妈，”她得意地说，“快看这儿！我又有了比小毛球和小黄狗更棒的东西让你收留了。他是一个真正的活生生的小男孩。首先，他一点也不介意睡在阁楼，而且他说他会工作，但我估计他大部分的时间需要跟我一块玩。”

波莉小姐的脸红一阵白一阵。虽然她没太理解波莉安娜的话，但她觉得自己已经理解得足够多了。

“波莉安娜，你这是在干吗？这个脏兮兮的小男孩是谁？你是在哪里找到他的？”她严厉地问道。

这个“脏兮兮的小男孩”往后退了一步，朝门外望去。波莉安娜开心地笑了起来。

“好吧，我一下子忘了告诉您他叫什么啦！我跟那位男士一样糟糕呢。他看上去挺脏的，是吧？——我是说——跟小毛球和小黄狗来咱们家时一样的。但我保证他只要跟它们一样洗完澡，就干干净净的啦——噢，我差点又忘了——”她笑着停了一下，“这是吉米·比恩，波莉姨妈。”

“那么，他在这儿干什么？”

“噢，波莉姨妈，我刚刚告诉您啦！”波莉安娜的眼睛瞪得老大，“他来找您的啊。我把他带回家——这样的话，他就可以住在这儿啦。他想有个家，想有亲人在一起。我告诉他了，您对我，还有小毛球和小黄狗是多么的好。我知道您对他也会很好的，因为他要比小猫小狗强多啦。”

波莉小姐一屁股跌坐在椅子上，颤抖地用手抚摸着喉咙。之前那种无助感又一次涌上心头，将她牢牢控制。她明显挣扎了一下，突然间直起身子。

“好了，波莉安娜。这是至今为止你做得最荒唐的一件事。就好像流浪的猫和脏兮兮的狗还不够糟糕似的，你还得从街上弄回来个破破烂烂的小乞丐，谁——”

男孩突然打了个激灵，眼睛亮亮的，扬起了下巴。他迈开两条瘦巴巴的小腿，毫不畏惧地迈了两大步，走到波莉小姐面前。

“夫人，我不是乞丐，我没想从您那要点什么。我是来工作的，靠自己的手养活自己的。要不是这女孩儿非得让我来，告诉我您有多好多善良，说您会收留我，我才不会来您这老房子呢。就这回事儿！”说完，他转过身，带着有点可笑或者说可怜的尊严，昂首阔步地离开了房间。

“噢，波莉姨妈，”波莉安娜抽泣道，“为什么啊，我还以为您会很高兴让他留在这儿呢！我肯定，您会非常高兴的——”

波莉小姐没有说话，抬起手，做了个制止的动作。她的神经终于崩断了，男孩口里的“多好多善良”还在她耳边缭绕。她知道，那种曾经的无力感几乎又要占据她了。她用尽了所有的力量，汇成最后一丝意志力。

“波莉安娜！”她尖叫着，“你能不能别一直用那个‘高兴’了！从早到晚就是‘高兴’——‘高兴’——‘高兴’，弄得我都要疯了！”

波莉安娜惊讶得下巴都要掉下来了。

“啊，波莉姨妈，”她喘着气说，“我以为我高兴了，您也会高——噢！”她立马停住，用手捂住了嘴巴，跌跌撞撞地跑出了房间。

波莉安娜在男孩走到车道尽头之前追上了他。

“嘿！嘿！吉米·比恩，我想让你知道，我是多么——多么抱歉！”她气喘吁吁地说，一把抓住了男孩的手。

“没什么抱歉的！我不会怪你的，”男孩闷闷不乐地回答，“但我不是乞丐！”他抖擞了一下精神补充道。

“你当然不是啦！但你也不要责怪姨妈，”波莉安娜请求道，“或许是因为我没有把你介绍明白，我得承认没能详细地告诉她你的事情。她真的很好很善良——她一直都是这样的，但我可能没解释清楚。我多么希望能帮你找个住的地方啊！”

男孩耸了耸肩，侧过身去。

“没关系，我想我自己可以找到一个待的地儿。你知道的，我又不是要饭的。”

波莉安娜若有所思地皱皱眉。突然，她转过身，脸上放光。

“快来，我告诉你我要干什么！今天下午妇援会有个聚会。我听波莉姨妈说的。我会去告诉她们你的事。你知道，爸爸想要什么的时候——比如教化异教徒或者要地毯的时候，他总会这么做。”

男孩猛地转过身。

“哼，我不是异教徒，也不是新地毯。不过——妇援会是什么玩意儿？”

波莉安娜惊讶地盯着他，不知如何回答。

“噢，吉米·比恩，你到底是在哪儿长大的——竟然不知道妇援会是什么？”

“哦，好吧——你不告诉我就算了。”男孩嘟囔着，转过身，满不在乎地准备要走。

波莉安娜呼啦一下子跑到他身边。

“呃，就是——就是——噢，就是很多女士在一起，开会啊，缝缝补补啊，做做晚餐啊，捐捐钱啊什么的，还有就是——就是在一起聊聊天。妇援会就是这样的。她们都非常善良——反正我家那边大部分都是这样的。这儿的我还没有见过，但我觉得她们也应该都挺好。下午我就去跟她们说你的事。”

男孩又气冲冲地转过身。

“你够了没有！也许你觉得光一个女人叫我小乞丐还不够，还得一帮女人都这么叫我才满意，是吗！够了！”

“噢，但你用不着去啊，”波莉安娜很快地辩解道，“我当然可以独自一人去告诉她们啦。”

“你会吗？”

“当然了，这回我好好地说，”波莉安娜急忙解释，男孩脸上的表情很快温和了下来，“而且我知道，她们中的一些人肯定会很乐意给你一个家。”

“我会干活儿的——别忘了说这点。”男孩谨慎地补充道。

“当然不会忘，”波莉安娜开心地许诺，成功实现了自己的意图，“明天我就给你消息。”

“在哪里？”

“在路边吧——就是今天咱们见面的地方，斯诺夫人家附近。”

“好吧，明儿我会在那儿的。”男孩停顿了一下，又慢慢地说，“也许我最好还是回孤儿院过夜。我也没有其他地儿可去。还有——还有就是我是今天早上才离开那儿的。我偷溜出来的，没告诉他们我不打算回去了。不然的话，他们会假装我不回去了——虽然我觉得有时我不见了，他们也没觉得多担心。他们可跟家里人不一样，你知道的，他们才不会关心！”

“我知道，”波莉安娜点点头，眼睛里面全是理解，“但是我敢肯定，明天见你的时候，我会给你一个普普通通的家，还有真正关心你的亲人。再见喽！”她开心地叫着，转身回家了。

此刻，波莉小姐正站在客厅的窗户旁，看着两个孩子。她忧郁地望着男孩，直到他拐弯消失在路的尽头。她叹了口气，转过身，虚弱无力地上了楼——波莉小姐并不常常这么无精打采。她的耳边还回想着男孩那句充满嘲笑意味的“你又好又善良”。她的心里面莫名有些忧伤——好像失去了什么东西似的。

第十二章　在妇援会面前

妇援会聚会的那天中午，哈灵顿大宅的午餐时间沉默异常。波莉安娜确实有很多话想说，但都没能持续下去，主要是因为有四次她想说“高兴”而不得不马上中断了讲话，这让她感到很窘。第五次又出现这种情况的时候，波莉小姐疲倦地摇了摇头。

“得了，得了，孩子，你想说就说吧，”她叹了口气，“我宁愿让你说出来，也别憋在心里——如果它引起了这么多的无谓的关注的话。”

波莉安娜皱巴巴的小脸这才舒展开来。

“噢，谢谢您。恐怕这确实有点难——我的意思是不让我讲出这个词的话。您知道，我已经玩了很长时间了。”

“你已经——干什么了？”波莉姨妈问道。

“玩——这个游戏啊，您知道的，爸爸——”波莉安娜赶紧住口，为自己这么快又一次跨入禁区而脸红。

波莉姨妈皱了皱眉，什么也没说。剩下的午餐时间又是一阵沉默。

不久之后，当波莉安娜听见波莉姨妈打电话告诉牧师的妻子，自己有点头痛，就不去参加妇援会的聚会时，她并没有为此感到难过。当波莉姨妈上楼回到房间，关上门时，波莉安娜尽力想要为此事感到难过。但她实在忍不住感到高兴，因为下午当她在妇援会面前说吉米的事情时姨妈将不在场，她还记得姨妈叫吉米·比恩小乞丐，她可不想让波莉姨妈在妇援会面前也这么叫他。

波莉安娜知道妇援会的聚会定在下午两点，就在离家不到半英里的教堂旁边的小礼堂里。她盘算着要在三点前一点点的时候到那儿。

“希望她们都在那儿，”她自言自语道，“说不定没来的那个人就是想给吉米·比恩一个家的人呢。当然了，对妇援会而言，两点开始往往就意味着三点开始。”

波莉安娜轻轻地，又勇气十足地走上了小礼堂的楼梯，推开门，进入前厅。主房间里传出了一阵女性柔和的谈笑声。波莉安娜迟疑了一下，推开了里面的一扇门。

交谈声戛然而止。波莉安娜怯怯地往前挪了一小步，此时正是说话的好时机，但她感到了少有的害羞。毕竟，这些半生不熟的面孔对于她来说，可不是家乡熟悉的妇援会呢。

“您好，女士们，”她支支吾吾却谦逊有礼地问候道，“我是波莉安娜·惠提尔。我——我想也许有些人认识我，不管怎样，我也认识你们——但你们这样聚在一起我就不认识了。”

屋子里静得连银针落地的声音都能听到。有些女士已经认识了她们伙伴的这个非同寻常的外甥女，而几乎所有的人都听说过她，但这个时候却没人出来说点什么。

“我——我来这儿——是想跟大家说件事。”波莉安娜停了一会儿，结结巴巴地说，没意识到自己的口气像极了父亲往常的措辞。

人群里有一点点骚动。

“是——是你的姨妈让你来的吗，亲爱的？”牧师的妻子，福特夫人问道。

波莉安娜有点脸红。

“噢，不是的，我自己来的。您知道，我过去经常和妇援会待在一块儿。是妇援会——还有爸爸把我一起养大的。”

有人毫无顾忌地窃笑起来，牧师的妻子皱了皱眉。

“好吧，亲爱的，有什么事？”

“呃，是——是吉米·比恩，”波莉安娜叹口气说，“他除了孤儿院之外没有其他的家，孤儿院满了，他们不想要他了，呃，他自己是这么觉得的。所以他想另外找一个家。他想要一个那种普普通通的家，家里面有妈妈而不是舍监——就是亲人，会关心他的那种亲人。他现在十岁快十一岁了，我想也许您们中的一些人会愿意让他——和您住在一起。”

“那你怎么不想！”一声嘀咕打破了波莉安娜的话引起的沉寂。

波莉安娜焦急的目光扫过周围的面孔。

“噢，我忘了说了，他会工作。”她急忙补充道。

仍是一片沉默。接着，一两位女士开始冷冷地向她问问题。不一会儿，她们就都知道了事情的大概，开始激烈地讨论起来，但似乎那些声音听上去并不怎么愉悦。

波莉安娜越听越不安，她们说的一些话她没有听懂。但过了一会儿，她把这些话凑在一起，终于懂了。那就是，没有人愿意给吉米一个家，尽管每个人都觉得总会有人收留他，因为有几个家里没有生男孩，但确实没有人真正愿意收留他。然后她听到牧师的妻子小心翼翼地建议说，妇援会作为一个团体，或许可以把今年寄给远在印度的小男孩们的大笔钱花在身边这个小男孩的生活和教育上。

接着，好多女士开始讨论起来。有几个马上就提了意见，比之前的声音更大，更不愉快。她们的团体好像是因为给印度宗教团体提供资助而享誉盛名的。有的女士说，如果今年的资助不如往年多，她们会羞愧得要死。有的话波莉安娜目前还听不大懂，听上去就像是她们根本不在意钱被用来做了什么，只要钱的总数不与她们在某项特定报告中名列榜首的社会名声相悖就成——当然这根本不是她们所说的意思！真是太让人困惑了，而且不是很让人高兴。以至于最后，当波莉安娜发现自己终于置身于安静而甜美新鲜的户外空气中时，由衷地感到开心——只不过，她也非常难过，因为明天要告诉吉米·比恩妇援会的决定，这可不是一件容易的事。真让人伤心啊。妇援会宁可把所有的钱用来抚养印度小男孩，也不愿意拿一些钱出来抚养自己镇子上的小男孩，而这仅仅是为了得到一些“报道中的信誉”，这是那个高高的、戴眼镜的女士的说法。

“把钱寄给异教徒当然也不坏，我也没有不让她们寄啊，”波莉安娜步伐沉重，边走边叹气，“但她们表现得就好像眼皮底下的这个小男孩根本不值得她们考虑——只有离得很远的小男孩才值得似的。但我觉得，他们应该更想看着吉米·比恩长大——而不是仅仅只关心报道怎么写的！”

第十三章　彭德尔顿森林

波莉安娜离开小礼堂以后并没有马上回家，她转身去了彭德尔顿山庄。今天虽然算是“假日”（她把那些少有的没有缝纫课和烹饪课的日子都叫“假日”），但却是艰难的一天。波莉安娜觉得没有什么能比去静谧葱茏的彭德尔顿森林里走一走更让她觉得舒心一点的了。所以，她顶着头上似火的骄阳，一步步爬到了彭德尔顿的山顶。

“无论怎样，五点半之前我不必回家，”她自言自语道，“在森林里转转确实要好很多，虽然我得爬到那儿去才行。”

波莉安娜凭着经验判断，彭德尔顿森林肯定会是个美丽的地方。而且，今天那儿看上去比往常还要美丽。但她的心里还是对明天要告诉吉米·比恩的事情感到沮丧。

“真想让她们都到这上面来——让那些叽叽喳喳的女士们都来。”波莉安娜一边感叹，一边抬眼望了望阳光照耀的绿色树梢间隙里瓦蓝瓦蓝的天空。“要是她们来这儿的话，肯定会改变主意收留吉米·比恩做自己的孩子的。”她对这一看法非常确信，但就连她自己也找不到这么说的理由。

突然，波莉安娜抬起头，竖起耳朵，仔细聆听。远处有狗在吠。不一会儿，一条小狗就冲到她面前，冲她狂吠不止。

“你好啊，狗狗——你好！”波莉安娜朝小狗打了个响指，满心期待地望着它跑来时的小径。她肯定自己以前见过这条狗，那时它正和那位男士，也就是约翰·彭德尔顿先生在一起。她正瞧着，期待着能看到他。波莉安娜充满渴望地望了几分钟，但彭德尔顿先生并没有出现，她便又把注意力放在了小狗的身上。

波莉安娜能够看出来，小狗的行动很奇怪。它一直在不停地叫——那种短促的、尖锐的叫声，好像在发出警示。它在前面的小路上不停地跑前跑后。当她们来到一条小路旁，小狗就朝前飞奔过去，但马上又跑回来，呜呜地叫着。

“嚯！那不是回家的路啊。”波莉安娜仍然站在主路上笑着说。

小狗看上去快要疯了。它不停地在波莉安娜和那条小路之间跑来跑去，乞求似的呜呜叫着。它棕色的小身体发出的每一个颤抖，棕色的眼睛里发出的每一个乞求的目光都是强烈的哀求——这哀求是如此的强烈，以至于波莉安娜最终得以明白，并立马转身跟上了它。

小狗在前面疯狂地奔跑。很快，波莉安娜就知道了事情的起因：一个人正一动不动地躺在离路边几码远的陡坡下，身下是一堆乱石。

波莉安娜啪咔一声踩断了一根小树枝，那个人转过了头。波莉安娜大叫一声，冲到他身边。

“彭德尔顿先生！您受伤了吗？”

“受伤？噢，没有啊！我就是在阳光下小憩一会儿，”他生气地说，“听着，你知道什么？你能做什么？你有感觉到什么吗？”

波莉安娜稍稍吸了口气，但——根据她的习惯——她一个接一个地从字面意义上回答了这些问题。

“好吧，彭德尔顿先生，我——我知道的不多，我也做不了什么大事，但妇援会中大部分人，除了罗森夫人，都说我有很好的感知能力呢。有一天我听见她们这么说的——虽然她们并不知道我听见了。”

那人冷笑了一声。

“你看，你看，孩子，我诚心请求你原谅，都怪我这条讨厌的腿。现在听好了，”他停顿了一下，有点困难地用手从裤兜里掏出一串钥匙，用拇指和食指捏起其中一把，继续说道，“径直穿过这条小路，走上大约五分钟，就能到达我的家。你用这把钥匙打开马车门道下面的边门。你知道什么是马车门道吗？”

“噢，知道，先生。姨妈的马车门道上面有一间日光浴室。我在那顶上睡过呢——但没睡着，您知道，他们发现我了。”

“呃？噢！很好，你进了房间，一直往前走，穿过门厅还有大厅，走到最里面的房门口。在房间中部那张又大又平的写字桌上有一部电话。你知道怎么用电话吗？”

“噢，知道的，先生！有次波莉姨妈——”

“现在别再提你姨妈了！”那人生气地打断道，试着挪动了一下身体，“在那附近你将找到一张卡片，——它可能挂在旁边的钩子上，也可能没有。在卡片上找到托马斯·奇尔顿医生的电话号码。我想，你应该知道电话号码卡片吧，只要你看到一张的话。”

“噢，是的，先生！我很喜欢波莉姨妈的电话卡册，那上面有好多奇怪的名字呢，还有——”

“告诉奇尔顿医生，就说约翰·彭德尔顿在彭德尔顿森林的伊格尔小山崖下摔断了腿，让他带上担架，再叫上两个人立马赶过来。其余的他知道该怎么办。告诉他沿着房子那边的小路赶过来。”

“摔断了腿？噢，彭德尔顿先生，这太可怕了！”波莉安娜颤抖着说，“但我很高兴我来了，我能不能——”

“是的，你能——但很显然你不会这样做的！你能不能不要再说了，去做我让你做的事？”男人虚弱地呻吟道。波莉安娜只能小声抽泣着离开了。

她现在可没工夫停下来再去看阳光照耀的树梢上那蓝蓝的天了，她急匆匆地向前赶路，眼睛直直地盯着地面，以确保不被小树枝或石子绊倒。

不一会儿，她就看见了那栋房子。她以前也曾经看到过，不过不像现在离得这么近罢了。这座由无数灰色石头堆积建造而成，带有柱廊和壮观的入口的巨型建筑，几乎把波莉安娜吓住了。她停了一会儿，穿过无人打理的大片草坪，绕过房子来到了马车门道下面。她紧握钥匙的手指有些僵硬，花了很大工夫才转动了门闩。终于，雕刻精美的大门缓缓打开了。

波莉安娜屏住了呼吸。尽管她很着急，但还是停了一会儿，战战兢兢地透过门廊望了一眼宽敞昏暗的大厅。她心神不定，知道这就是约翰·彭德尔顿的房子——那所神秘的房子。这房子除了主人还没人进来过呢，里面的某个地方藏着——骷髅架。而她——波莉安娜，将要独自进到这些可怕的房间里，还要给医生打电话告诉他房子的主人正躺在——

波莉安娜发出一小声惊呼，既没左顾也没右盼，径直飞奔穿过大厅，打开了尽头的房门。

这是一间宽敞又昏暗的房间，装饰着一些同大厅里一样的深色木制品和帷幔。阳光透过西边的窗户，打在了地板上投射出一道长长的金光，打在了壁炉生锈的铜铁架上散发着淡淡微光，也打在了房间中部的巨大书桌上那部镀镍电话机上。波莉安娜踮着脚尖快速来到桌旁。

电话卡册没有挂在钩子上，而是掉到了地板上，不过波莉安娜还是找到了它。她用颤抖的食指翻到大写字母C的一栏，找到了奇尔顿的名字，很快联系上了电话线另一端的奇尔顿医生。她哆嗦着描述了彭德尔顿先生的情况，并且回答了医生一些重要而简短的问题。做完这些，她放下电话听筒，放松地长长舒了口气。

波莉安娜随意向周围瞥了一眼，映入眼帘的是一片混乱的景象，深红色的窗帘、排满书的墙壁、满是垃圾的地板、乱七八糟的书桌，还有数不清的关着的门（也许就在某一扇门后面藏着一具骷髅）。到处都是灰尘，除了灰尘，还是灰尘。她飞奔着穿过大厅，冲出了仍然半开着的浮雕大门。

即便对于受伤的彭德尔顿先生来说，波莉安娜返回树林，回到他身边的速度也快得实在令人难以置信。

“好吧，遇到什么麻烦了？你没能进去吗？”他问。

波莉安娜睁大了眼睛。

“噢，我当然进去啦，”她回答说，“说得好像我没进去就回来了似的！医生和其他的人还有担架会尽快赶到这儿的。他说他知道您的位置，所以我就没有留在那儿领他过来。我想和您待在一起。”

“是吗？”男人冷冷地笑道，“好吧，那我可不能说我称赞你的品位。我觉你应该找一些更讨人喜欢的伙伴。”

“您的意思说——因为您很——爱生气？”

“谢谢你的直言不讳。是的。”

波莉安娜轻轻笑了起来。

“但您只是表面看上去坏脾气——内心可一点也不是！”

“是吗！你怎么知道的？”男人问，他试着不挪动身体的其他部位，只把头的位置改变一下。

“噢，从很多方面都能看出来。你看——譬如——您和小狗待在一起的样子，”她指着男人放在小狗圆圆的头上那细长的手指，“小狗和小猫其实比人类更懂人的内心呢，是不是很可笑？来，我来托着您的头吧。”她突然说。

姿势的改变让彭德尔顿先生的脸抽搐了几下，又轻轻呻吟了一声。不过，最终他发现波莉安娜的膝盖枕起来要比之前的乱石堆舒服多了。

“呃，这——好多了。”他气若游丝地嘟囔了一句。

有好长一段时间他都没有说话。波莉安娜注视着他的脸，想知道他是否睡着了。不过她觉得应该是没有睡着。他嘴唇紧闭，像是在强忍着不发出痛苦的呻吟声。看到他高大强壮的身体如此无助地躺在这儿，波莉安娜几乎快要哭出声来了。他的一只手拳头紧握，一动不动地伸在外面。另一只手，软塌塌地张着，搭在小狗的头上。小狗眼巴巴地望着主人的脸，也一动不动。

时间一分一秒地过去了。太阳一点点西落，树影越来越暗。波莉安娜始终一动不动地坐着，大气都不敢出。一只小鸟毫无顾忌地飞落在她触手可及的地方，一只小松鼠在树枝上摇着毛茸茸的大尾巴，在她眼皮底下晃来晃去——它亮晶晶的小眼睛盯着趴在那儿一动不动的小狗。

终于，小狗的耳朵竖起来，轻轻地呜咽了两声，然后发出了尖锐的短叫。接着，波莉安娜就听见了一些声音。很快，三个男人抬着担架和一些其他的东西赶来了。

他们中个子最高的那位——胡子刮得很干净，眼神很温和的那位，神采奕奕地走过来。波莉安娜一眼就知道，他就是“奇尔顿医生”。

“噢，小姑娘，你是在扮演小护士吗？”

“噢，不，先生，”波莉安娜微笑道，“我只是托着他的头——我没有给他一点点药，但我很高兴我在这儿。”

“我也很高兴。”医生点点头，然后开始全神贯注地查看受伤的彭德尔顿先生。

第十四章　牛蹄冻事件

由于约翰·彭德尔顿先生的缘故，波莉安娜晚上回去吃饭的时间稍晚了一些，但还好没人责备她。

南茜在门口遇到了她。

“哎呀，我可算把你给盼回来了！”她明显松了一口气说，“都六点半啦！”

“我知道啦，”波莉安娜急切地承认，“但我可不应该受到责备——真的不应该。而且我觉得波莉姨妈也会这么说的。”

“她可没这机会，”南茜心满意足地回答，“她走啦。”

“走了？”波莉安娜喘息着，“你的意思不会是我把她气走的吧？”此时波莉安娜脑海里浮现出早上那些令她懊悔的回忆，比如不被接受的吉米、小猫、小狗、不受欢迎的“高兴”，还有被禁止提及但她却经常脱口而出的“爸爸”，“噢，不是我把她气走的吧？”

“才不是你的事儿呢，”南茜奚落道，“她的表姐突然在波士顿去世了，她得过去看看。今天下午你走后她收到的电报，三天之后才会回来。现在，我猜咱俩应该很高兴。整个房子都是咱们的啦，就你和我，就咱俩！”

波莉安娜惊呆了。

“高兴！噢，南茜，在举办葬礼的时候高兴？”

“噢，我又不是因为葬礼高兴，波莉安娜小姐。是——”南茜突然止住，狡黠地转了一下眼珠，“噢，波莉安娜小姐，好像是你教给我玩的这个游戏吧。”她一本正经地责备道。

波莉安娜皱起眉头，焦虑万分。

“我做不到，南茜，”她边摇头边说，“有一些事情是没有办法被拿来玩这个游戏的——我敢肯定葬礼就是其中之一。葬礼可没有什么值得高兴的。”

南茜咯咯地笑起来。

“咱们可以因为不是自己的葬礼而感到高兴啊。”她假装严肃地说。但波莉安娜没有听到这句话。她开始讲述今天的遭遇，听得南茜张大了嘴巴。

第二天下午，在先前约好的地点，波莉安娜见到了吉米。当然，不出所料，吉米对妇援会宁愿救助印度小男孩而不是自己的做法表现出了极大的失望。

“好吧，也许这就是命，”他叹了口气，“你不知道的事情总是比知道的事情好得多。就好像你永远都觉得别人盘子里的土豆是最大的一样。但我还是希望在遥远的地方有那么一个人也是这么看我的。如果印度有人想收留我，那不是很棒吗？”

波莉安娜拍起手掌。

“哇，当然啦！就是这样，吉米！我要给我家乡的妇援会写信，告诉她们关于你的事。她们没有远在印度，只是在西部——但那也同样很远呢。要是你和我一样走了那么远的路来这儿，我相信你也会这么认为的。”

吉米的眼睛一下子亮了起来。

“你觉得她们会——真的会——收留我吗？”他问。

“她们当然会啦！她们不是抚养了印度小男孩吗？那么，这次她们就可以把你当成印度小男孩来养啊。我觉得你对她们来说已经远到足以写进报告里啦。你等着，我这就写信给她们。我会给怀特夫人写信，不，我要写给琼斯夫人。虽然怀特夫人有很多钱，但琼斯夫人出手最大方——这很有意思对不——只要你琢磨一下的话。但我相信妇援会有人收留你的。”

“好吧——但别忘了说我会干活儿养活自己。”吉米打断道，“我可不是要饭的，一码儿是一码儿。我觉得即便对于妇援会来说也是这样。”他犹豫了一下，又说，“我觉得我最好还是待在原来的地方等你的信儿吧。”

“当然啦，”波莉安娜郑重地点点头，“这样的话，我就知道去哪儿找你了。她们会收留你的——我肯定你离她们的距离足够远了。波莉姨妈不是也收养了——嘿！”她突然停下来问，“你觉得我是不是波莉姨妈从印度收养的小女孩啊？”

“哈，要是你不是世界上最奇怪的小孩儿的话。”吉米咧嘴大笑，转身走了。

大约一个星期后的早晨，波莉安娜才向姨妈提起彭德尔顿森林里的事。

“波莉姨妈，您会很介意我把这周给斯诺夫人的牛蹄冻送给别人吗？我肯定斯诺夫人不会介意的——就这一次。”

“我的老天，波莉安娜，你想干什么？”姨妈叹了一口气，“你真是我见过的不同寻常的孩子！”

波莉安娜不安地皱了一下眉。

“波莉姨妈，什么叫不同寻常？如果一个人不同寻常的话，就说明他不平凡，对吗？”

“当然了。”

“噢，那好吧。我很高兴自己不同寻常。”波莉安娜叹了口气，眉头舒展开来，“您知道，怀特夫人就经常说罗森夫人是个平凡的女人——她一点都不喜欢罗森夫人。她们经常吵架——我的意思是说，爸爸——噢，我是说，我们总是要在她俩身上花比其他人更多的时间来调解。”波莉安娜不断纠正自己的话。因为她说到教会的争吵就得说起爸爸过去的要求，但一提到爸爸，又得顾及姨妈现在的要求。真是让人喘不过气来。

“好了，好了，没关系，”波莉姨妈不耐烦地打断道，“你爱怎么说就怎么说吧，波莉安娜，不论我们说什么，你都会说到妇援会！”

“是的啊，”波莉安娜开心地微笑道，“我的确是这样的呢。是她们把我养大的呢，您是知道的呀！还有——”

“好了，波莉安娜，”姨妈冷冷地打断她，“现在来说说，牛蹄冻是怎么回事？”

“没事，波莉姨妈，真的。我肯定您也会觉得没事的。您让我给斯诺夫人送牛蹄冻，所以我觉得您也会给他的——就这一次。您看，腿摔坏了又不是——又不是一辈子残疾，所以给他送牛蹄冻只是一两次，剩下的都可以送给斯诺夫人。

“给他？他？‘腿摔坏了’？你在说什么呢，波莉安娜？”

波莉安娜睁大了眼睛，随即又放松下来。

“噢，我忘记了。我想您还不知道吧。这是在您离开的时候发生的事。您知道，就是您离开的那天，我在森林里找到他的。我去他家打开门，打电话给医生还有其他的人，我还托着他的头什么的。后来我就离开了，就没有再见着他啦。但南茜这周给斯诺夫人做了牛蹄冻，我就想，如果这次拿些牛蹄冻给他的话，那该多好啊。波莉姨妈，我可以拿去吗？”

“好吧，好吧，我想是可以的，”波莉小姐不耐烦地勉强同意了，“你说的到底是谁？”

“是那位男士，我是说，约翰·彭德尔顿先生。”

波莉小姐几乎从椅子上弹起来。

“约翰·彭德尔顿！”

“是的，是南茜告诉我他的名字的。或许您也认识他？”

波莉小姐没有回答，反问道：“你认识他？”

波莉安娜点点头。

“噢，是的啊。他总是跟人说话和微笑——我是说现在。他只是外表看上去脾气比较坏罢了。我去拿牛蹄冻啦。刚才我进来的时候，南茜已经快装好了。”波莉安娜说完，准备离开房间。

“等等，波莉安娜！”波莉小姐的声音突然变得严厉起来，“我改变主意了。我还是要把牛蹄冻送给斯诺夫人——就像往常一样。就这样，你可以走了。”

波莉安娜脸上充满了失落的表情。

“噢，波莉姨妈，她以后还会有的。她一直生着病，而且也一直有人送东西给她，而他只是摔坏了腿，腿不会一直这样的——我是说摔坏的腿不会一直这样。离上次我见到他已经一个星期了。”

“是的，我记起来了。我听说约翰·彭德尔顿先生遭遇了不幸，”波莉小姐说，语气有点生硬，“但——我不想把牛蹄冻送给约翰·彭德尔顿，波莉安娜。”

“我知道，他脾气不大好——但那只是外表看起来，”波莉安娜失望地说，“所以，我想您应该不喜欢他吧。但我不会说是您送给他的，我会说是我拿的。我很高兴去给他送牛蹄冻。”

波莉小姐又开始摇头。突然间，她停下来，用异常平静的声音问道：

“波莉安娜，那他知道你——是谁吗？”

小姑娘叹了口气。

“我想应该不知道吧。我有一回告诉了他我的名字，但他还从没有叫过我——从没有呢。”

“他知道你住哪儿吗？”

“噢，不知道。我从没告诉过他。”

“那么就是说，他不知道你是我的——外甥女？”

“我想他是不知道的。”

一片沉默。波莉小姐一直盯着波莉安娜，但眼睛里面好像又没有看着她。小女孩不耐烦地左右交替着脚站着，唉声叹气。波莉小姐突然站了起来。

“很好，波莉安娜，”她终于开口了，还是那种奇怪的语气，一点都不像她自己的声音，“你可以——你可以把牛蹄冻作为你的礼物送给彭德尔顿先生。但记住：不是我送的。一定不能让他认为是我送的！”

“是的——噢不会的——谢谢您，波莉姨妈。”波莉安娜一阵狂喜，飞奔出了门。

第十五章　奇尔顿医生

波莉安娜第二次来到约翰·彭德尔顿先生的住宅时，那座由巨大的灰色石头堆积而成的建筑物看上去与先前大不相同。窗户敞开着，一个老妇人正在后院晾衣服，医生的马车就停在马车门道的下面。

和上次一样，波莉安娜来到了侧门，不过这次她按响了门铃——今天她的手指不像上次那样因为紧握钥匙而僵硬。

一只模样熟悉的小狗跳上台阶来欢迎她，但过了一小会儿，那个晾衣服的妇人才来给她开了门。

“打扰了，我给彭德尔顿先生带了一些牛蹄冻。”波莉安娜微笑着说。

“谢谢你。”妇人接过小女孩手中的碗，问道，“我可以问是谁送的吗？是牛蹄冻吗？”

就在这个时候，医生来到大厅，听到了妇人的话，看到了一脸失望的波莉安娜。他连忙走上前来。

“啊！是牛蹄冻？”他亲切地问，“那可太好啦！或许你愿意见见我们的病人，嗯？”

“噢，是的，先生。”波莉安娜一脸笑容。妇人看到医生点了头，马上领着波莉安娜走进大厅，尽管她的脸上带着不可思议的表情。

一个年轻人（从附近城市请来的训练有素的护工）站在医生身后，发出一声惊呼：“可是，先生，彭德尔顿先生不是不许探望——任何人都不许吗？”

“噢，是的，”医生平静地点点头，“但现在听我的。我要冒这个险。”他故作神秘地说：“你不知道啊，这个小女孩无论何时都比一瓶六夸脱的补药还要见效。如果今天下午有什么东西或什么人能让彭德尔顿不再发牢骚的话，那就是她啦。这就是我让她进来的原因。”

“她到底是谁啊？”

医生犹豫了一会儿，说：

“她是我们最出名的一位居民的外甥女。她的名字叫作波莉安娜·惠提尔。我——我跟这位小姐的私人交往现在还不是很深，但是我的很多病人都跟她很熟——我很感谢她！”

护工笑了起来。

“这样啊！那她这个药效如此神奇的补药有哪些特殊的成分呢？”

医生摇了摇头。

“我也不知道。我所能发现的就是一种对已经发生或者将要发生事情的势不可当的、不可遏制的愉悦心情。至少，总是有人不断地向我重复她那些古怪的话语。在我看来，那些话主要的意思就是‘凡事都要高兴’。所有的都是这样，”说着，他走到门廊，露出一丝奇异的微笑，补充道，“我希望我能把她当处方一样——把她买下来——就像买一盒药一样——尽管如果世界上有足够多和她一样的人，你我这样靠看护和行医来赚取钱财的人，就只得去街上卖丝带或者挖地沟了。”说完他大笑起来，然后拿起缰绳，上了马车。

与此同时，按照医生的吩咐，波莉安娜被护送到了约翰·彭德尔顿的房间。

她经过大厅尽头的大书房时，尽管步履匆匆，但还是一眼就看出了书房的巨大变化。摆放书的墙和深红色的窗帘还是老样子，但地板上没有了垃圾，书桌上也整整齐齐，灰尘也看不见了。电话卡册挂在该挂的地方，黄铜铁架也擦得十分光亮。有一扇神秘的门开着，妇人正领着波莉安娜向这扇门走去。不一会儿，波莉安娜就发现自己走进了一间非常豪华的卧房，她听到妇人战战兢兢地说：

“打扰了，先生，有——有一个小女孩儿拿了一些肉冻给您。医生让我——把她领进来。”

下一刻，波莉安娜就发现房间里只剩下自己和一个平躺在床上的怒气冲冲的人了。

“够了，我不是说过——”一个生气的声音响起。波莉安娜向前走到窗边，“噢，是你啊！”声音稍稍柔和了些。

“是啊，先生，”波莉安娜微笑道，“噢，我太高兴了，他们居然让我进来啦！要知道，一开始的时候，那位女士把我的牛蹄冻接了过去，我好怕没法进来看您啊。后来医生出来了，说我可以进来。他真是个大好人啊，是不是？”

男人的嘴角向上翘起，露出一抹微笑，可嘴里却只是“哼”了一声。“我给您带了一些肉冻，”波莉安娜继续说，“是牛蹄的哦。我希望您能喜欢。”她的声音里有上扬的音调。

“我可从来不吃这个。”男人脸上的微笑转瞬即逝，愤怒又爬了上来。

仅仅是一刹那，波莉安娜的表情很是失望，但当她把牛蹄冻放下的时候，失望已经一扫而空。

“您从来都不吃吗？好吧，如果你没有吃过，怎么知道不喜欢吃呢？不管怎么样，您没吃过牛蹄冻，我还是很高兴的。现在，如果您知道——”

“好了，好了，有件事情我知道得很清楚，那就是我此时此刻躺在床上，我只能躺在这儿——恐怕一直要到世界末日。”

波莉安娜惊讶极了。

“噢，不！不会到世界末日的。天使加百利会吹响他的号角，除非它来得比我们想的还要快——噢，这是真的，我知道《圣经》上说他来得比我们想的还要快，但我想不会的——当然，我是相信《圣经》的。我的意思是，我不觉得他会快到现在就来，还有——”

约翰·彭德尔顿突然大声笑起来。护工恰好正要走进来，一听到这笑声，又赶紧悄悄地出去了。他就像一个诚惶诚恐的厨师，一看见有冷气要侵袭一块半成品蛋糕的危险，就急急忙忙把烤箱门关上了。

“你是不是有点犯晕啊？”约翰·彭德尔顿对波莉安娜说。

小姑娘笑了起来。

“可能吧。但我的意思是，腿不会一直这样的——我是说摔坏的腿，不会像斯诺夫人那样终身残疾。您的腿在世界末日到来前就会好起来的。我想您应该为此感到开心。”

“噢，是的。”男人冷冷地说。

“而且您只摔坏了一条腿，您应该为不是两条腿都摔坏了而高兴啊。”波莉安娜对她的任务很热心。

“当然啦！这太幸运了。”男人扬了扬眉毛，不屑地说，“如果从这个角度来看的话，我应该为我不是蜈蚣，没有摔断五十条腿而感到高兴！”

波莉安娜咯咯地笑起来。

“噢，那可最好不过啦！”她叽叽喳喳起来，“我知道蜈蚣是什么，它们有很多条腿。而且您也应该高兴，因为——”

“噢，当然，”男人严厉地打断道，原先痛苦的声音又回来了，“我也应该为其他的事情感到高兴吧——护工、医生还有厨房里那个糊里糊涂的女人。”

“啊，好吧，先生——想想如果您没有他们的话，情况将会有多么糟糕！”

“什么，我——嗯？”彭德尔顿厉声问。

“噢，我是说，请想想如果您没有他们的话，那将会是多么糟糕啊——您只能像这样躺在这儿！”

“就好像这还没有到最糟糕的地步似的，”男人恼火地反驳道，“就因为我像这样躺在这儿，你还希望我说我很高兴，因为一个愚蠢的女人弄乱了整个房子，并称之为‘归置归置’，一个男人在一旁教唆她这样做，并称之为‘护理’，更别提那个夹在他们中间的医生了——他们这些人，还指望着我给他们付酬劳，而且还是相当丰厚的酬劳！”

波莉安娜同情地皱着眉。

“是的，我知道。这确实十分糟糕——关于那些钱——从那时您一直攒着。”

“从那时——呃？”

“存着这些钱——只买豆子还有鱼丸。那么，你喜欢豆子吗？——还是说，您更喜欢火鸡，只是因为六十美分的缘故所以说自己喜欢豆子？”

“看这里，孩子，你到底在说些什么？”

波莉安娜灿烂地笑起来。

“说您的钱啊，您知道的——克制自己，把钱存下来给异教徒。看，我发现这事情了哦。啊，彭德尔顿先生，这也是我找到的您内心一点也不冷酷的证据之一呢。南茜告诉我的。”

男人惊得下巴都要掉下来了。

“南茜告诉你我存钱是为了——噢，好吧，我能问问南茜是谁吗？”

“我们的南茜，她在波莉姨妈家干活。”

“波莉姨妈！呃，谁是波莉姨妈？”

“是波莉·哈灵顿小姐啊。我和她住在一起。”

男人突然动了一下。

“波莉——哈灵顿——小姐！”他喘着气说，“你和——她住在一起！”

“是啊，我是她的外甥女。她把我接过来抚养——因为我妈妈的缘故，您知道的，”波莉安娜结结巴巴地说，声音很低沉，“她是我妈妈的妹妹，自从爸爸——去了天堂和妈妈还有其他的家人待在一起后，我身边除了妇援会就不剩什么人了。所以她就把我接了过来。”

男人没有回答。他又重新躺回了枕头，脸色苍白——白得让波莉安娜都有点害怕。她不安地站了起来。

“我想我该走了，”她说，“我——我希望您会喜欢——牛蹄冻。”

男人突然转过头来，睁开了眼睛。眼底深处充满了让人捉摸不透的渴望，波莉安娜看了非常惊讶。

“那么你是——波莉·哈灵顿小姐的外甥女。”他温和地说。

“是的，先生。”

男人深邃的眼神还在波莉安娜脸上停留，她开始有些不安了。她低声说：

“我——我想您应该是知道——她的吧。”

约翰·彭德尔顿的嘴角一弯，露出一抹怪异的笑容。

“噢，是的，我知道她。”他迟疑了一下，脸上依然是那种奇怪的笑容，继续说道，“但——你不会是——你不会是说牛蹄冻是波莉·哈灵顿小姐送给——我的吧？”

波莉安娜有点难过。

“不——先生，不是她送的。她说我必须保证不能让您认为是她送的。但我——”

“我也是这么想的。”男人低落地说，很快，就把头转过去了。波莉安娜更觉得难过了，踮起脚尖悄悄离开了房间。

在马车门道下面，她看见医生在马车里等着，护工则站在台阶上。

“啊，波莉安娜小姐，我能有幸送你回家吗？”医生微笑地问，“其实几分钟前我就已经出发啦，但我突然想起应该等等你。”

“谢谢您，先生。我很高兴您送我。我很喜欢乘马车。”波莉安娜开心不已，抓住了医生伸过来的手。

“真的吗？”医生一边微笑，一边对台阶上的护工点头道别，“呃，据我判断，你‘喜欢’做的事可不少呢——嗯？”他一边问，一边驾起了马车。

波莉安娜大笑起来。

“呃，我不知道。但我想应该是的吧，”她承认道，“与生活有关的事，大部分我都‘喜欢做’。其他的我就不喜欢了——比如缝纫啊，大声阅读啊那些事。它们不是生活。”

“不是吗？那它们都是什么？”

“波莉姨妈说它们是用来‘学会生活’的事。”波莉安娜叹了口气，苦涩地笑了一下。

医生奇怪地笑了起来。

“她是这么说的吗？好吧，我觉得她会这么说的——就像你说的那样。”

“是的，”波莉安娜回答道，“但我一点都不这么认为。我不觉得人需要学会怎么生活。我一点也不觉得。”

医生长长地叹了口气。

“不过，我恐怕我们中的有些人——不得不学学，小姑娘。”说完，他沉默了好长一段时间。波莉安娜偷偷瞥了一眼他的脸，隐隐有些忧虑，因为他看上去非常难过。她不安地想着，自己得“做点什么”。也许正是这种想法才让她小心翼翼地说：

“奇尔顿医生，我觉得医生是最令人高兴的职业。”

医生惊讶地回过头。

“‘最令人高兴’！无论我走到哪儿，看到的都是痛苦，怎么会高兴？”他叫道。

波莉安娜点点头。

“我知道，但您是在不断地帮助别人啊——难道您不知道吗？——您当然应该为此感到高兴啊！所以这让你成为我们当中最高兴的人，一直都是。”

医生的眼中倏地噙满了热泪。他的生活异常孤独，没有妻子，也没有家，仅仅是在寄宿公寓中租了两间办公室充当诊所而已。他非常热爱自己的职业。望着波莉安娜亮晶晶的眼眸，他感觉好像有一只慈爱的手突然满怀祝福地抚在了他的头上。他知道，只有波莉安娜的眼神才能让他从一整天漫长的工作或者一整夜的疲倦中重新振作起来。

“上帝保佑你，小姑娘。”他有些颤抖地说。接着，他的脸上又浮现出病人们熟悉和喜爱的灿烂微笑，说：“我在想啊，医生其实和病人一样，都需要吸收点补药呢！”听完这话，波莉安娜迷惑极了——直到一只花栗鼠穿过马路，才把她从迷惑中解救出来。

医生把波莉安娜放到门口，对着正在打扫门廊的南茜微微一笑，接着就驾车飞速离开了。

“跟医生一起乘马车真是太棒啦！”她快步走上楼梯，感叹道，“他真的很友善呢，南茜！”

“是吗？”

“是啊。我告诉他我觉得他的职业是世界上最令人高兴的职业。”

“什么！——给病人——以及那些明明没生病却觉得有病的人瞧病，还有比这个活儿更差劲儿的吗？”南茜的脸上写满怀疑的神态。

波莉安娜乐得哈哈大笑。

“是啊。他也是这么说的。不过，还是有个办法感到高兴的。猜猜是什么！”

南茜皱着眉头使劲地想啊想啊。她现在玩这个“高兴游戏”已经很熟练了，而且非常享受去研究波莉安娜的“难题”，她把它称之为“小姑娘的问题”。

“噢，我知道了，”她咯咯笑起来，“正好跟您和斯诺夫人说的反过来。”

“反过来？”波莉安娜疑惑地重复了一遍。

“是啊。您告诉过她：她应该感到高兴，因为其他的人不像她整天病歪歪的。是吧。”

“是啊。”波莉安娜点点头。

“那么，医生应该高兴，因为他不像其他人——我指的是，他治的那些生病的人。”南茜得意扬扬地说。

波莉安娜却皱起了眉头。

“呃，好——好吧。”她说，“当然这也是一种解释，但这不是我要说的那种。而且——不管怎样，我不是很喜欢这种解释。因为他肯定不会因为病人生病了而感到高兴的。但——南茜，有时候你玩起这个游戏来还真是有意思呢。”她叹了口气，走进了房子。

波莉安娜看到姨妈正在客厅里坐着。

“波莉安娜，那个人是谁——把你送到院子里那个人？”波莉小姐有点严厉地问。

“啊，波莉姨妈，那是奇尔顿医生啊！难道您不认识他吗？”

“奇尔顿医生！他来这儿——做什么？”

“他送我回家啊。噢，我已经把牛蹄冻给了彭德尔顿先生，还有——”

波莉小姐马上抬起了头。

“波莉安娜，他没有以为是我送的吧？”

“噢，没有，波莉姨妈。我告诉他不是您送的。”

波莉姨妈的脸马上泛起了红晕。

“你告诉他不是我送的！”

波莉安娜睁大了眼睛，姨妈的语气里有种抗议似的失落。

“啊，波莉姨妈，是您这样说的啊！”

波莉姨妈叹了口气。

“波莉安娜，我说不是我送的，是为了让你确保不要让他认为是我送的——但这并不是说你要直接告诉他不是我送的啊。”说罢，她气呼呼地离开了。

“天哪！唉，我真是没有看出来有什么不同啊。”波莉安娜叹了口气，把帽子挂在了姨妈指定的挂钩上。

第十六章　红玫瑰和蕾丝围巾

波莉安娜从约翰·彭德尔顿先生家回来后差不多有一周的时间了。这天恰逢下雨，蒂莫西驾车送波莉小姐去妇援会社团参加午后聚会。等她三点钟回来的时候，她的脸颊红得发亮，头发被湿润的风吹得乱乱的，卷成了一团，发卡也不知道哪儿去了。

波莉安娜从没有见过姨妈这个样子。

“噢——噢——噢！啊，波莉姨妈，您也有啊！”她兴奋得手舞足蹈地大叫，围着姨妈一圈一圈地跳来跳去，直到她走进客厅。

“有什么？你这个令人吃惊的孩子！”

波莉安娜仍然围着姨妈一圈圈转着。

“我还从来不知道您有这些呢！是不是拥有它们的人都不知道自己拥有它们呢？您觉得我也会有吗？——我是说，在我去天堂之前。”她叫喊着，急切地用手指勾出耳朵上面的一缕直发，“不过，如果它们真的出现了，将不会是黑色。您可藏不住黑色的部分。”

“波莉安娜，你到底是什么意思啊？”波莉姨妈问，匆忙摘下帽子，试图把吹乱的头发向后梳整齐。

“不，不——求您了，波莉姨妈！”波莉安娜兴高采烈的声音变成了可怜巴巴的请求，“别把它们梳起来！我说的就是这个意思——就是这些可爱的黑色卷发。噢，波莉姨妈，它们太好看啦！”

“胡说！波莉安娜，你那天去妇援会面前帮那个小乞丐做那些荒谬的事，到底是什么意思？”

“这可不是胡说啊，”波莉安娜急忙说，但只回答了她姨妈前面的那句话，“您不知道您头发卷成那样有多好看！噢，波莉姨妈，求您了，我能像帮斯诺夫人那样帮您盘发，并为它别上一朵花吗？我好想看到那样子的您啊！啊，您将比她还要漂亮！”

“波莉安娜！”（波莉小姐严厉地说道——语气更重，因为波莉安娜的话给了她一种莫名的激动：哪有人曾经关心过她或者她的头发是什么样的呢？又有谁“喜欢”看到她“漂亮”的样子？）“波莉安娜，你还没有回答我的问题呢。你为什么要去妇援会做出如此荒谬的事？”

“是的，我知道。但是，我真的不知道这很荒谬，直到我发现，比起吉米，她们更关心报告上数字的增长。所以我就给我家乡的妇援会写了信——因为您知道，吉米离她们足够远了，所以我想她们应该可以把他当成印度小男孩来养了——波莉姨妈，我是您收养的印度小女孩吗？还有，波莉姨妈，您会让我帮您盘头发的，会的吧？”

波莉姨妈把手放在喉咙上——她知道，那种熟悉的、无助的感觉又涌了上来。

“但是，波莉安娜，今天下午当妇援会的女士们告诉我你如何找到她们的时候，我觉得很羞愧！我——”

波莉安娜又开始踮起脚尖轻快地跳上跳下。

“您没有——您没有说我不能帮您盘头发呢，”她得意扬扬地欢呼道，“所以我肯定这就是说您是另外一种意思——就像那天虽然您没有给彭德尔顿先生送牛蹄冻，但并不想让我说不是您送的。那现在就在这儿等着我，我去拿梳子。”

“可是，波莉安娜，波莉安娜！”波莉姨妈抗议道，跟着小女孩气喘吁吁上了楼。

“噢，您也上来啦？”波莉安娜在波莉小姐的房门口迎接了她，“那这样更好啦！我拿到梳子啦，快请坐下，就在这儿。噢，我太高兴您能让我帮您盘头啦！”

“但，波莉安娜，我——我——”

波莉小姐还没说完，就惊讶地发现自己已经无助地坐在梳妆台前面的矮凳上，耳边的头发正被十根急切而温柔的手指捋到一旁。

“噢，我的天！您的头发真美丽啊，”波莉安娜天真地说，“比斯诺夫人的还要美丽好多呢！但您还是需要更加美丽，因为您身体好好的，可以去那些能让人们看见您的秀发的地方。天哪！我想别人看到您的头发一定会很高兴的——而且也会非常惊讶，因为您把它们藏得太久啦。啊，波莉姨妈，我要把您打扮得漂漂亮亮的，让每个人都喜欢看到您！”

“波莉安娜！”披散的头发下传来一声快要喘不过气来的惊呼，“我——我真是不知道为什么会同意你做这种愚蠢的事。”

“啊，波莉姨妈，我想您会很高兴人们都喜欢看到您！难道您不喜欢看那些美丽的东西吗？我看到漂亮的人们会感到更加的开心呢，因为我看到不好看的人就会为他们感到难过。”

“但——但——”

“我特别喜欢给别人梳头，”波莉安娜满意地咕哝道，“我帮妇援会的很多女士都梳过头——但她们中没有任何人的头发能如您的这般漂亮。不过，怀特夫人的头发还是很好的。有一天我帮她打扮了一下，可好看了——噢，波莉姨妈，我刚好想到了一些事情！不过这是秘密，我不能说。现在您的头发差不多已经盘好啦，我先离开您一分钟，您必须保证——保证——保证不要弄乱，也不能偷看，直到我回来。记得哦！”说完，她就飞奔出房间了。

一直嚷嚷的波莉小姐什么也没说，琢磨着得马上解开出自她外甥女之手的这个荒谬作品，再把头发像原来那样梳起来。还什么“偷看”，就好像她很在乎——

此时——她也解释不清楚为什么——她瞥到梳妆镜中的自己，她所看见的令她的脸瞬时染上了玫瑰色的红晕——并且她看得越仔细就越是发红。

她看到了一张面孔——不再年轻，这是真的——但却因为激动和惊讶而神采奕奕。脸颊红红的，眼睛亮亮的。浓黑的发丝，带着室外空气的湿润，蓬松卷曲地落在额前，耳后的秀发恰到好处地卷曲成柔软的小卷四处散落着。

波莉小姐盯着镜子惊呆了，入了神，以至于完全忘记了她本来想做的事，直到听见波莉安娜又回到房间。她还没来得及挪动，就感到眼睛被一块叠好的滑溜溜的东西蒙了起来，还在脑后打了一个结。

“波莉安娜，波莉安娜！你在干什么？”她叫道。

波莉安娜咯咯笑了起来。

“我不告诉您，波莉姨妈。我怕您会偷看，所以我拿手绢蒙住了您的眼睛。那现在坐好，只需要等一分钟，我就可以让您看啦。”

“但是波莉安娜，”波莉小姐又说，盲目地挣扎着想站起来，“你必须给我把这个解开！你——这个孩子！这个孩子！你到底在干什么？”她喘着气说，却感到有某个柔软的东西滑落在她的肩膀上。

波莉安娜咯咯笑得更厉害了。她用颤抖的手指将一件带有羊毛褶皱和漂亮蕾丝的围巾披在了姨妈的肩膀上。泛黄的围巾压在箱底有些年头了，散发着薰衣草的香气。波莉安娜是在上周南茜打扫阁楼的时候发现这条围巾的，而今天她突然想到，觉得为什么她的姨妈不能和西部老家的怀特夫人一样，漂漂亮亮地打扮起来呢。

她的任务终于完成啦，波莉安娜满意地审视着自己的作品，但又想起来好像还缺点什么，便连忙把姨妈推到日光浴室。在那儿，她看见有一朵晚开的玫瑰花正怒放在花架上，触手可及。

“波莉安娜，你在干什么？你要带我到哪里去？”波莉姨妈有点畏缩，想要往回走，但却只是徒劳，“波莉安娜，我不能——”

“只是去日光浴室啦——就一分钟！马上就好啦，”波莉安娜气喘吁吁地说着，用手摘下玫瑰，插进波莉小姐左耳上面柔软的头发里，“看！”她欣喜若狂地解开了手帕，一下子扔出去好远，“噢，波莉姨妈，我肯定您看到我给您的打扮会非常高兴的！”

波莉小姐盯着打扮好的自己看了好一会儿，又转头看了看。突然，她低声叫了一下，立马冲回房间。波莉安娜顺着刚才姨妈惊慌失措的眼神看过去，透过日光浴室开着的窗户，她看到一辆马车正在转弯。她立马就认出了拿缰绳的人，开心地往前倾了倾身子。

“奇尔顿医生，奇尔顿医生！您是来看我的吗？我在楼上呢。”

“是啊，”奇尔顿医生微笑道，表情有点凝重，“你能下来一下吗？”

卧室里，波莉安娜发现姨妈红着脸，正气呼呼地拔着固定蕾丝围巾的针脚。

“波莉安娜，你怎么能这样？”波莉姨妈抱怨道，“你把我搞成这副样子，还让我被别人——看见了！”

波莉安娜沮丧地停下脚步。

“但是您看上去美丽极了——特别美丽。波莉姨妈，还有——”

“‘美丽’！”她自嘲，一下子把围巾扯到一边，用颤抖的手指抓着自己的头发。

“噢，波莉姨妈，求您了，求您让头发保持这样吧！”

“保持？像这个样子？好像我就喜欢这样似的！”波莉小姐把头发紧紧地向后面拉。终于，最后一个发卷也在她的手指下消失了。

“噢，天哪！您真的看上去漂亮极了。”波莉安娜几乎都要哭出来了，踉踉跄跄地跑了出去。

在楼下，波莉安娜看到医生正坐在马车里等她。

“我把你当成药方开给一位病人了，他让我来取药呢，”医生说，“你会去的吧？”

“您是说——有个去药店的——差事？”波莉安娜有点不确定地问，“我曾经去过——为了妇援会的女士们。”

医生微笑着摇摇头。

“并非如此。是约翰·彭德尔顿先生啦。他今天想见你，如果你愿意去的话。雨停了，所以我就来接你啦。你要去吗？到时候我会去接你，六点之前保证把你送回来。”

“我当然愿意啦！”波莉安娜大叫，“我得先问一下波莉姨妈。”

过了一会儿，她回来了，手里拿着帽子，但是表情有些严肃。

“是不是——你姨妈不让你去啊？”他们一上路，医生有点不确定地问。

“不——不是啊，”波莉安娜叹了口气，“我觉得她应该是——太想让我去了。”

“太想让你去？”

波莉安娜又叹了口气。

“是的。我想她的意思应该是不想让我再待在那儿了。您看，她说：‘可以，可以，快去，快去——快！我巴不得你快去呢。’”

医生笑了笑——但只是嘴角扬了扬。他的眼神凝重，好一会儿都没说话。接着，他有点犹豫地问道：

“几分钟前——在日光浴室窗户旁和你在一起的，是——你的姨妈吗？”

波莉安娜深深地吸了一口气。

“是的。我觉得，问题就出在这儿。您知道，我给她披上了我从阁楼里找到的一条特别漂亮的围巾，还把她的头发盘好，别了一朵玫瑰花。她看上去美丽极了。难道您不认为她很美丽吗？”

医生好一阵子都没有回答。当他又出声的时候，声音低得波莉安娜只能听到只言片语。

“是的，波莉安娜，我——我觉得她美丽——极了。”

“您真的这么认为吗？我太高兴啦！我会转达给她的。”小女孩颇为满意地点点头。

医生突然的大叫让波莉安娜感到十分惊讶。

“不要！波莉安娜，我——我恐怕得要求你千万不要告诉她——我说的话。”

“为什么啊？奇尔顿医生！为什么不呢？我还以为您会非常高兴——”

“但她也许会不高兴。”医生打断道。

波莉安娜认真地想了一会儿。

“这倒是——她有可能会不高兴，”她叹了口气，“我想起来了，因为她看到您就跑开了。后来她——她还说她被马车上的人看到了。”

“我也是这么想的。”医生轻声道。

“但我还是不知道为什么，”波莉安娜坚持道，“——她看上去真的很美啊！”

医生没有说什么，直到他们快抵达那所石头大房子之前，他都没有再开口。而此时，摔断了腿的约翰·彭德尔顿正在里面躺着呢。

第十七章　“仿佛一本书”

约翰·彭德尔顿今天见到波莉安娜的时候露出了微笑。

“嗯，波莉安娜小姐，我正想着你肯定是一个宽容的小大人，否则你今天绝不会再来看我的。”

“噢，彭德尔顿先生，我真的很高兴来看您，而且我也没想到不来看您的理由啊。”

“噢，好吧，那个，我恐怕总是对你发脾气。就像那天你好心给我送牛蹄冻，还有那天你第一个发现我摔坏了腿，我都没给你好脸色看。而且，顺便说一句，我好像至今都没有为这两件事感谢过你。现在，我确信连你自己都得承认，在经受了如此忘恩负义的对待后，你还肯来看我，是多么的宽宏大量啊！”

波莉安娜不安地挪了挪步子。

“但我很高兴能发现您啊——就是，我当然不是说因为您的腿摔坏了而高兴。”她连忙纠正道。

约翰·彭德尔顿微微一笑。

“我明白。你的舌头有的时候也会不听使唤，对不，波莉安娜小姐？无论如何，我真的非常感谢你，那天你所做的一切都让我觉得你是一个非常勇敢的小姑娘。同时也非常感谢你的牛蹄冻。”他用更为轻柔的语气补充道。

“您喜欢吃吗？”波莉安娜兴致勃勃地问道。

“非常喜欢，我猜——今天不会再有了吧——波莉姨妈不会再给我牛蹄冻了，对吧？”他问道，脸上挂着一丝奇怪的笑容。

他的小访客看上去很难过。

“没——没有了，先生。”她犹豫了一下，又变得神采奕奕起来，“噢，彭德尔顿先生，那天我说牛蹄冻不是波莉姨妈送的，并非粗鲁无礼。”

约翰·彭德尔顿没有回答，脸上的微笑也消失了。他的眼睛直勾勾地望着前方，目光好像已经穿越面前的一切。过了一会儿，他长长地叹了口气，转向波莉安娜。说话声音又带上了之前的那种焦躁不安。

“好了，好了，再也不会这么做了！这次我可不是让你来看我无精打采的样子的。听好了！在书房外面——你知道的，就是那个有电话的大房间外面——在离壁炉不远的角落，你会看到有一个带玻璃门的大柜子，在柜子的下面一层放着一个有浮雕的盒子。如果那个讨厌的女用没有把它‘归置’到别处的话，它应该就在那儿！你去把它拿过来。盒子有点重，但我觉得还没有重到你拿不动它。”

“噢，我可强壮啦！”波莉安娜高兴地跳起来。一分钟不到，她就抱着盒子回来了。

接下来的半个小时波莉安娜过得非常开心。盒子里面装得满满的都是宝贝——约翰·彭德尔顿这些年旅行搜集的小玩意儿——每一个都记录着一段有趣的故事，不论是那套从中国带来的雕刻精美的象棋棋子，还是那尊从印度带来的小玉石雕像。

当波莉安娜听完玉石雕像的故事之后，她渴望地喃喃自语：

“啊，看来比起吉米·比恩，还是抚养一个印度小男孩要好一些——印度小男孩只会觉得上帝就是玉石雕像的样子，而吉米却知道上帝是在天上。不过，我还是止不住希望除了印度小男孩之外，她们还能够抚养吉米·比恩。”

约翰·彭德尔顿好像没有听到波莉安娜在说什么。他眼神空洞，直直地盯着前面。但很快，他又直了直腰，拿出另一件珍宝讲了起来。

这次拜访的确非常愉快。但在结束之前，波莉安娜意识到他们除了谈论了漂亮浮雕盒子里稀奇古怪的宝贝之外，还聊了一些其他的话题。他们聊了波莉安娜自己、南茜、波莉姨妈，还有她的日常生活。他们甚至还谈到了很久以前波莉安娜远在西部小镇的生活和家。

直到小女孩快要离开的时候，一贯严肃的约翰·彭德尔顿才用一种波莉安娜从没有听过的语气说：

“小姑娘，我希望你能经常来看我，好吗？我很寂寞，我需要你。还有一个原因是——我会告诉你的。一开始，当我知道你是谁的时候，我再也不想让你来了。你让我想起了——想起了一些我努力了很多年试图忘记的事情。所以我对自己说，我再也不想见到你了。每天，医生问我是否让他接你过来的时候，我都说不要。但过了一段时间，我发现我是如此地想见你——看不到你反而让我想忘记的那些事情更加生动地被回忆起来。所以，现在我希望你来。你会吗——小姑娘？”

“啊，是的，彭德尔顿先生，”波莉安娜轻声说，亮晶晶的眼睛充满同情地望着面前这个躺在枕头上、神情悲伤的男人，“我非常愿意来！”

“谢谢你。”约翰·彭德尔顿温柔地说。

那天傍晚吃完晚餐，波莉安娜坐在屋后的门廊上，给南茜一五一十地讲了约翰·彭德尔顿先生那个漂亮奇异的浮雕盒子，还有里面装的更加奇异的各种宝贝。

“瞧瞧，”南茜叹了口气，“他居然给您看了所有的这些稀罕玩意儿，还告诉了您这些稀罕事儿——他脾气那么坏，从不跟别人说话——谁也没说过！”

“噢，他脾气并不坏，南茜，只是外表看上去那样而已。”波莉安娜十分真诚地反驳了南茜的看法，“我不明白为什么每个人都觉得他很糟糕。如果他们了解他的话，就不会这么说了。但就连波莉姨妈也非常不喜欢他。你知道，她不让我送牛蹄冻给他，而且她非常害怕彭德尔顿先生会以为是她送的！”

“也许她觉得没有义务送给他，”南茜耸耸肩，“但我闹不明白他咋对您就这么不一样呢，波莉安娜小姐——当然，我没有冒犯您的意思——但他真不是那种喜欢小孩儿的人，真不是，真不是。”

波莉安娜开心地笑了起来。

“但他确实是这样的啊，南茜，”她点点头，“但我觉得他也不想——总是这样的。瞧，今天他还承认说曾经一度不想再见到我了，因为我让他想起了一些他想忘掉的事情。但后来——”

“啥事儿？”南茜兴奋地插嘴道，“他说您让他想起了一些想忘掉的事儿？”

“是的，但是后来——”

“那是啥事儿？”南茜急切地追问。

“他也没告诉我，他只是说有那么些事。”

“是那个秘密！”南茜压低了声音神秘地说，“所以他会让您去他房间。噢，波莉安娜小姐！啊，这就跟书里写的一个样儿啊——我读了好多这样的书，什么《莫德小姐的秘密》啦，《失踪的继承者》啦，还有《消失多年》啦——这些书里面都有秘密，还有故事，就跟这一个样儿。我的天啊！瞧瞧，鼻子底下就有一本活生生的书，而我竟然一点都不知道！快点把所有的事儿都告诉我吧——他说的所有的事儿，波莉安娜小姐，肯定有问题！难怪他这么喜欢你，难怪——难怪！”

“但他一开始并没有，”波莉安娜叫道，“是我先开口跟他讲话的。直到我拿牛蹄冻给他，他才知道我是谁呢。我还告诉他，说牛蹄冻不是波莉姨妈送的，还有——”

南茜突然跳起来，拍着手说：

“噢，波莉安娜小姐，我知道啦，我知道啦——我知道，我知道啦！”南茜激动地大喊道。紧接着，她又坐回波莉安娜身边。

“告诉我——现在想想，直接如实地回答我，”她满心激动地催促道，“他是在发现您是波莉小姐的外甥女时之后才说他再也不想见到您的，对吗？”

“噢，是的。我上一次见他的时候跟他说的，他今天是这么告诉我的。”

“我也是这么想的，”南茜得意地说，“波莉小姐也不愿意送牛蹄冻给他，对吗？”

“是的。”

“然后您告诉了他不是波莉小姐送的？”

“呃，是的，我——”

“然后当他一发现您是波莉小姐的外甥女时就立马显得很奇怪，还突然间大叫，对吗？”

“呃，是——是的，他的行为确实有点古怪——对于那个牛蹄冻。”波莉安娜承认道，思索的眉头皱了起来。

南茜长长地吸了口气。

“现在我很确定了！听好了，约翰·彭德尔顿先生就是波莉·哈灵顿小姐曾经的爱人！”她十分严肃认真地宣布，又偷偷向后瞥了一眼。

“啊，南茜，他才不是呢！姨妈一点也不喜欢他。”波莉安娜反对道。

南茜不屑地瞥了她一眼。

“她当然不喜欢喽，因为他们吵过架！”

波莉安娜还是不相信。南茜又深深吸了口气，很兴奋地开始讲起了故事。

“事情是这样儿的。您来之前，汤姆先生告诉我波莉小姐曾经有个恋人。我才不相信呢。我不能相信——她竟然有过恋人！但汤姆先生说她确实有过的，而且他现在也住在咱们镇上。现在我可算弄明白了，就是约翰·彭德尔顿。他不是有个秘密吗？他不是把自己一个人关在那座大房子里，从来不跟别人说话吗？当他发现您是波莉小姐的外甥女之后，表现不是很奇怪吗？他不是承认说您让他想起了很多想忘掉的事儿吗？还有谁看不出来就是波莉小姐啊！——而且她也说不会给他送牛蹄冻。哎呀，波莉安娜小姐，这不是明摆着的事儿嘛！”

“噢——噢！”波莉安娜小声叫起来，惊讶地睁大了眼睛，“但是，南茜，我想如果他们相爱的话，他们应该会和好的。而现在他们两个人都孤孤单单地生活了这么多年。他们应该很高兴和好的吧！”

南茜轻蔑地哼了哼鼻子。

“我想可能您还不是很懂恋人之间的事儿吧，波莉安娜小姐，您还是太小啦。如果您的‘高兴游戏’对这世上有些人不起作用的话，这俩人就是。他们一定是经常吵架的一对儿。难道他不是一直都像木棍儿一样直愣愣的？——难道她不是——”

南茜突然闭上了嘴巴，想起了她是在同谁讲话，又是在谈论谁。但她突然又咯咯笑了起来。

“我就不多说了，波莉安娜小姐。但是如果您能让他们玩那个游戏的话，这肯定是件不错的事儿——他们会很高兴和好的。天哪！人们不会盯着——波莉小姐和他吧！我想，估计可能性不大，可能性不大！”

波莉安娜什么也没说，但不一会儿，等她回屋的时候，脸上写满了心事。

第十八章　棱镜

炎热的八月一天天过去了，波莉安娜已经成了彭德尔顿山庄大房子里的常客。但她并不觉得自己的拜访算得上成功。虽然彭德尔顿先生是想让她来家里的——他确实经常派人去请她，但等她到了那儿，他又几乎没有因她的出现而感到更加开心——至少，波莉安娜是这么认为的。

他会跟她说话，这倒是真的，他会给她展示许多新奇漂亮的东西——书啊，画啊，还有古董啊。但还是能听到他因为自己的无助而烦躁不安，也看得到他因为家里讨厌的用人列出的规矩和“归置”而抱怨不停。不管怎样，他看上去确实挺喜欢听波莉安娜说话，于是波莉安娜就跟他说话，她也喜欢说话——但她说不准什么时候抬头就会看见他正满脸苍白、神情悲伤地躺在枕头上，那样的神情总是令她悲痛；她也说不准自己的哪句话——如果真有的话——被他听到心里去了。至于跟他说“高兴游戏”，以及试着让他参与这个游戏的事——波莉安娜更是从没见过哪一次他真的用心听了。有那么两次，她试图告诉他，但每次她一提到父亲说了什么时就没法继续下去了——约翰·彭德尔顿每次都会把话题陡然转到别的事情上。

波莉安娜现在不再怀疑约翰·彭德尔顿就是波莉姨妈曾经的爱人了。她希望能够通过自己爱的力量，和忠诚的心以某种方式给他们——在她看来——可悲、寂寞的生活带来快乐。

眼下她就要去做这件事，但还没有什么眉目。她跟彭德尔顿先生谈起过她的姨妈，他听着，有时彬彬有礼，有时心急气躁，还时常把古怪的笑容挂在严肃的嘴角。而当她跟波莉姨妈谈起彭德尔顿先生的时候——或者说，她试着跟姨妈说起他的时候，通常情况下，她都不会听——至少不会听很久，她总是会把话题转移开。不过，当波莉安娜说到别人——比如奇尔顿医生的时候，她也经常这个样子。不过，波莉安娜把这一切都归因于奇尔顿医生看到了她在日光浴室里头发别着玫瑰花、肩上披着蕾丝披肩的样子。有一天，当波莉安娜患了感冒被关在家里的时候，她发现波莉姨妈好像的确特别讨厌奇尔顿医生。

“如果你今天晚上还没有好一点的话，我就派人去请医生。”波莉姨妈说。

“真的吗？那我会越来越糟糕的，”波莉安娜咯咯笑了起来，“我希望奇尔顿医生来看我！”

当时姨妈脸上的表情让她非常惊愕。

“奇尔顿医生不会来的，波莉安娜，”波莉小姐严厉地说，“奇尔顿医生不是我们的家庭医生。我会去请沃伦医生——如果你的情况变得更糟糕的话。”

波莉安娜的病情并没有加重，沃伦医生也就没有来。

“我也很高兴，”波莉安娜那天晚上跟姨妈说，“我当然也挺喜欢沃伦医生的，但我更喜欢奇尔顿医生。我怕如果我不找他的话，他会伤心的。您看，他确实不应该被指责，毕竟那天他只是碰巧看到了我将您打扮得漂漂亮亮的样子，波莉姨妈。”她颇为期待地说。

“好了，波莉安娜。我实在不想再谈论奇尔顿医生——以及他的感受了。”波莉姨妈果断地责备道。

波莉安娜黯然神伤地盯着波莉姨妈好一会儿，然后叹了口气说：

“我只是爱看您脸颊像那样红红的样子，波莉姨妈。但我很想给您盘头发。如果——唉，波莉姨妈！”但她的姨妈早已经走出了她的视线，下楼到大厅里去了。

八月底的一天早上，波莉安娜正在拜访约翰·彭德尔顿，她发现有一道由蓝色、橙色和绿色组成的，镶着红色和紫色的边的发光彩带正躺在他的枕头上。她顿时惊喜地停住了步伐。

“噢，彭德尔顿先生，是小彩虹啊——一道真正的彩虹来看望您啦！”她轻轻地拍手大叫道，“噢——噢——噢，多漂亮啊！但它是怎么进来的呢？”她叫喊着。

男人笑得有点冷：今早，约翰·彭德尔顿的心情特别不好。

“呃，我猜它应该是透过窗户上玻璃温度计锥形的边缘‘进来’的吧，”他无精打采地说，“太阳不会一整天照在那儿的，只是在早上才会。”

“噢，但这真的好漂亮啊，彭德尔顿先生！只要有太阳就可以做到吗？天哪！如果我拥有这个温度计的话，我要把它一整天都挂在太阳上！”

“你可以从温度计那里得到不少好东西，那么，”男人笑起来，“如果你把它挂在太阳上，你要怎么知道有多热，或有多冷呢？”

“我才不在意呢，”波莉安娜轻轻说，她的眼睛着迷地盯着枕头上那条光芒四射的彩带，“就好像一直住在彩虹上的人也不会在意一样！”

男人大笑。他有点好奇地盯着波莉安娜全神贯注的小脸，突然灵光一闪。他摇响了手边的铃铛。

“诺拉，”当那位上了年纪的女用出现在门口的时候，他说道，“把会客厅前面壁炉架上的那个大黄铜烛台拿过来给我。”

“是，先生。”女用讷讷地说，看上去有点不知所以。不一会儿，她就回来了。她往床前走的时候，还挺奇怪为什么会有音乐般叮叮咚咚的声音。这声音是她手中垂挂在老式烛台四周的棱柱形装饰发出来的。

“谢谢。放在这个台子上吧，”男人吩咐道，“现在去拿一根细绳，系在窗户边固定窗帘的钩子上，然后把窗帘放下来，让绳子横跨整个窗户。就这样吧。谢谢。”等她拿来烛台后，他说道。

女用离开房间后，他满眼笑意地望向摸不着头脑的波莉安娜。

“现在，请把烛台拿过来吧，波莉安娜。”

波莉安娜用双手把烛台递了过来。不一会儿工夫，彭德尔顿就把烛台上的垂饰一个个摘了下来，在床上依次摆成了一个环状。

“现在，亲爱的，拿着它们，把它们挂到诺拉刚才拉的那条横跨窗户的绳子上去吧。如果你真的很想住在彩虹上——我看不大可能，但我们可以造一个彩虹让你去住！”

在阳光照射下的窗户旁，波莉安娜挂了不到三个装饰物就已经看出一点端倪。她非常激动，以至于无法控制自己颤抖的手指把剩下的挂上去了。不过，她最终还是完成了任务。她往后退了几步，高兴地低声惊叹起来。

这间豪华却沉闷的卧室已经变成了一个童话的世界。

房间的每个角落都跳动着红色、绿色、紫色、橙色、金色还有蓝色的小光点。墙上、地板上、家具上，甚至是床上，都闪烁跃动着五彩斑斓的光点。

“噢，噢，噢，多么美妙啊！”波莉安娜轻轻地感叹，又突然间笑起来，“我想太阳自己现在也在玩这个游戏呢，是不是？”她叫道，忘记了彭德尔顿先生此时还不知道她在说什么呢。“噢，我多想拥有这些东西啊！我多想把它们送给波莉姨妈和斯诺夫人啊——还有很多很多人。我想他们一定会很高兴的！噢，我想，如果波莉姨妈住在这彩虹上，即便是她也会高兴地忍不住砰砰关门的，你觉得呢？”

彭德尔顿先生大笑起来。

“呃，根据我对你姨妈的记忆来看，波莉安娜小姐，我必须说，除了这些阳光下的棱镜之外，还得需要点别的东西——才能让她高兴得把门关得砰砰响。不过，现在先告诉我，你是什么意思？”

波莉安娜稍稍盯了他一下，然后深深地吸了口气。

“噢，我给忘啦，您还不知道这个游戏呢。现在我想起来了。”

“那就告诉我吧。”

这次，波莉安娜一五一十地告诉了他整件事情，从最开始——想要玩具娃娃却得到了一副拐杖说起。她不停地说着，并没有看他的脸。她着迷的目光依然定格在舞动着的五彩斑斓的光点上。这些光点正随着阳光照射的玻璃上棱镜垂饰的摇摆而不断跳动着。

“就是这样啦，”她说完以后，叹了口气，“现在您知道为什么我说太阳也在玩——这个游戏了吧。”

一阵沉默。接着，一个低沉的声音从床上传出来，颤抖着说：

“也许吧，但在我看来，最美的棱镜就是你自己，波莉安娜。”

“噢，但阳光穿过我的时候，我没法变出美丽的红色，还有绿色，还有紫色呢，彭德尔顿先生。”

“你变不出来吗？”男人微笑道。波莉安娜看着他的脸，想知道他的眼中为什么会有泪水。

“变不出来啊。”她说。

过了一小会儿，她有些难过地说：“彭德尔顿先生，恐怕太阳在我身上变不出什么来，除了雀斑。波莉姨妈说它们就是被太阳晒出来的！”

男人笑了笑，波莉安娜又看了看他：他的笑声像是在啜泣。

第十九章　有些惊讶

九月份，波莉安娜上学了。学前测验表明，她的智力水平已远远超过了同年龄段的女孩，她很快就成为了同龄的男孩女孩所组成的班级里快乐的一员。

对于波莉安娜来说，学校在很多方面都让她感到非常惊奇。当然，波莉安娜对于学校来说，也是一个不小的惊喜。总之，她和学校很快就相处得十分融洽。她还对波莉姨妈坦承，说上学也是一种生活——尽管之前她还心存疑虑。

尽管她对于新的生活感到非常开心，但她也并没有忘记老朋友们。当然了，她现在没有办法花太多的时间与他们在一起，但她把能自由支配的时间都花在了他们身上。或许，这些老朋友里就数彭德尔顿先生最有怨言了。

一个星期六的下午，他跟她提到了这点。

“听着，波莉安娜，你愿不愿意搬过来和我一起住啊？”他有点不耐烦地问，“最近我都听不到你的消息了。”

波莉安娜笑起来——彭德尔顿先生真是个有趣的人！

“我以为您不喜欢有人围着您呢。”她说。

他做了个怪脸。

“噢，但那是你在教我玩这个特别棒的游戏之前啊。现在我可是从头到脚都很高兴被人围着呢！没关系，反正我过几天就可以自己下床走路了，到时候我就看看谁会来看我。”说完，他拿起身边的一根拐杖在小女孩面前开玩笑似的晃了晃。今天，他们正坐在大书房里。

“噢，但您不是真的对所有的事都感到开心啊，这是您说的，”波莉安娜噘着嘴，盯着壁炉前打盹的小狗说，“您看您每次都玩不好这个游戏，彭德尔顿先生——您知道您没玩好！”

男人的表情一下子变得很严肃。

“因此我才需要你，小姑娘——来帮助我玩这个游戏。你会来吗？”

波莉安娜惊讶地转过身。

“彭德尔顿先生，您不会真的是——这个意思吧？”

“是真的，我需要你。你会来吗？”

波莉安娜看上去有点忧虑。

“唉，彭德尔顿先生，我没法来——您知道我没办法。因为，我是——波莉姨妈家的！”

一些波莉安娜不太明白的东西在男人脸上一闪而过。他的头猛地抬了起来。

“你也可以不是她家的——或许她会让你来跟我一起住，”他的语气温和了下来，“你会来跟我一起住吗——如果她同意的话？”

波莉安娜皱着眉头，陷入沉思。

“可是波莉姨妈一直都对我——那么好。”她缓缓地说，“是她在我只有妇援会的时候收留了我，还有——”

男人的脸又抽搐了一下，但这次，他的声音变得低沉而悲伤。

“波莉安娜，很多年前，我深深地爱上了一个人。我希望有一天能够把她接到这栋房子里来住。我想象着我们一起在家里度过漫长岁月时将会有多么的快乐。”

“是的。”波莉安娜惋惜地说，眼睛里面充满同情。

“但是——唉，我没能把她接过来。不要问我为什么，我就是没有做到。从那时起，这个灰色石头堆起来的就只是一栋房子——不是一个家了。只有女人的手和心，还有孩子的出现，才能组成一个家，波莉安娜。这两样东西，我一样也没有。现在，亲爱的，你愿意来了吗？”

波莉安娜跳起来，她的脸上神采奕奕。

“彭德尔顿先生，您——您的意思是您希望您——您现在想拥有女人的手还有心？”

“呃，是——是的，波莉安娜。”

“噢，我太高兴了！那就好了，”小女孩感叹道，“现在您可以把我们两个人都接过来，一切就都解决了。”

“把你们——两个人——都接过来？”男人一头雾水地重复道。

波莉安娜的表情闪现了一丝犹豫。

“噢，当然，波莉姨妈还没有被说服，但如果您能把跟我说的话跟她再说一遍的话，我敢肯定，我们俩都会来的。”

男人的眼中突然露出惊恐的神情。

“波莉姨妈——来这儿！”

波莉安娜将眼睛睁大了些。

“还是说您愿意住到她那儿去？”她问，“当然啦，那边的房子虽然没有这个漂亮，但要更接近——”

“波莉安娜，你在说什么啊？”男人问道，语气已经变得非常温柔。

“嗯，当然是关于我们去哪儿住啦，”波莉安娜很惊讶地回答道，“我以为您刚开始说的就是过来住呢。您说您多年以来一直想用波莉姨妈的手和心在这里组成一个家，还有——”

男人的喉咙里想发出一声大叫，但没有叫出来。他抬起手想说话，但又把手无力地垂在了身边。

“医生来了，先生。”女用站在门口说。

波莉安娜马上站了起来。

约翰·彭德尔顿急切地转向波莉安娜。“波莉安娜，看在老天的分上，不要把我问你的事情告诉别人——千万不要。”他低声恳求道。波莉安娜的脸上洋溢起阳光般的笑容。

“当然不会啦！就好像我不知道您想亲口对她说一样！”她欢快地转头说。

约翰·彭德尔顿无力地靠在了椅子上。

“啊，怎么回事？”不一会儿，医生测了测病人快速跳动的脉搏，询问道。

约翰·彭德尔顿的嘴角浮现出一丝古怪的微笑。

“你的补药给——过量了。”他大笑着，注意到医生的目光随着波莉安娜小小的身影落到了马车道门那儿。

第二十章　更加令人惊讶

礼拜天的早上，波莉安娜通常是去教堂和主日学校，下午则时常会和南茜去散散步。星期六下午在拜访了约翰·彭德尔顿先生之后，她计划第二天下午要同南茜去散步。结果，第二天上午，在她从主日学校回家的路上，奇尔顿医生驾车从后面赶上了她，停下了马车。

“让我送你回家吧，波莉安娜，”他建议道，“我有几句话要跟你说。我正想去你家找你呢。”波莉安娜便上了车，坐在他身旁。他接着说，“彭德尔顿先生特别邀请你今天下午去家里看看他，真的。他说这很重要。”

波莉安娜开心地点点头。

“是的，确实很重要，我知道啦，我会去的。”

医生有些惊讶地看着她。

“我还不确定应不应该让你去呢，”他的眼睛闪烁着，“昨天你看上去可不怎么顺心，可以说是更加烦闷一些呢，年轻的小姐。”

波莉安娜笑起来。

“噢，我没有，真的——也不全是，那个，至少没有波莉姨妈那么烦恼。”

医生马上转过头。

“你的——姨妈！”他叫起来。

波莉安娜开心地在座位上上下颠了颠。

“是啊，要知道这真是太令人激动，太美好了，就像故事一样。我——我还是告诉您吧，”她突然下定决心，脱口而出，“他说这不能告诉别人，但他当然不会介意您知道的。他的意思其实只是不能跟她说。”

“她？”

“是的，就是波莉姨妈。他肯定是想亲自告诉她，而不是让我来说喽——恋人不都是这样嘛！”

“恋人！”医生刚说完这个词，马就猛然惊了一下，就像是勒紧缰绳的手狠拽了一下缰绳似的。

“是的，”波莉安娜开心地点点头，“这就是故事的一部分，看到了吧。我一点也不知道呢，直到南茜告诉我。她说波莉姨妈许多年前有一位恋人，他们发生了争吵。她一开始也不知道这人是谁，不过我们现在发现了，就是彭德尔顿先生。”

医生一下子就放松了下来。紧握缰绳的手也无力地搭在了膝盖上。

“噢！不，我——不知道这事呢。”他平静地说。

波莉安娜赶紧继续说——他们已经快到哈灵顿大宅了。

“是啊，我现在很高兴。这真是太美好了。彭德尔顿先生问我要不要过去跟他一起住，但我当然不能离开波莉姨妈啦——她对我那么好呢。他还告诉了我他以前一直想得到一个女人的手和心。我看得出他现在还是想要的。我真是太高兴啦！因为，如果他愿意和好的话，那一切当然就很好解决啦。波莉姨妈还有我都会搬过去跟他一起住，或者他也可以过来跟我们一起住。不过，波莉姨妈现在还不知道这些，我们还没有把每件事情都安排好。所以，我想这肯定就是他今天下午想见我的原因吧。”

医生突然坐直了，嘴边露出了奇怪的笑容。

“好吧，我能想象得到约翰·彭德尔顿先生确实——很想见你，波莉安娜。”他点点头，在门口停住了马车。

“波莉姨妈在窗户那儿呢，”波莉安娜叫起来，但马上她又说，“咦，噢，她怎么又不在了——我刚刚真的看到她了啊！”

“不，她——现在没在那儿呢。”医生说，挂在嘴角的微笑也消失了。

那天下午，波莉安娜发现约翰·彭德尔顿等她的时候表现得非常紧张。

“波莉安娜，”他一见到她就立马说，“我花了一整夜来寻思你昨天说的话——关于这些年来我一直想得到的波莉姨妈的手和心这档子事。你到底是什么意思啊？”

“啊，因为你们曾经是恋人啊。我很高兴您现在还能有那样的感觉。”

“恋人！——你姨妈和我？”

男人的语气里明显地表现出不可思议，波莉安娜睁大了眼睛。

“啊，彭德尔顿先生，南茜说你曾经是姨妈的恋人啊！”

男人短促地笑了几声。

“原来是这样！好吧，我不得不说南茜——估计并不知情。”

“那么你们——不是恋人？”波莉安娜的声音又难过，又沮丧。

“从来都不是！”

“那并不像书里写的那样啰？”

彭德尔顿没有回答。他心神不定地望着窗外。

“噢，天哪！这一切本可以变得很美好的，”波莉安娜几乎要哭了，“我是多么高兴能来这儿住啊——和波莉姨妈一起。”

“那么你——现在就不会来了吗？”男人问道，并没有转过头来。

“当然不会了！我是波莉姨妈家的孩子啊。”

男人猛地转过头。

“在你是你姨妈的孩子之前，波莉安娜，你还是——你妈妈的孩子。还有——多年以前我希望拥有的，是你妈妈的手和心。”

“我妈妈的！”

“是的，我本来不想告诉你的，但是或许告诉你会更好些，毕竟，我现在——已经这样做了。”约翰·彭德尔顿的脸变得很苍白，说话都有一些困难了。波莉安娜的眼睛因为恐惧而大睁着，嘴巴也张得大大的，紧紧盯着他。

“我爱你的妈妈，但她——并不爱我。后来，她就走了——跟你爸爸一起走了。直到那时我才知道自己是多么地——在乎她。我的世界一下子就变得一片黑暗——唉，这些都无所谓了。时光荏苒，我变成了一个暴躁易怒、遭人厌烦的老家伙——不过我现在还没有到六十岁呢，波莉安娜。后来，有一天，就好像你喜欢的那些棱镜装饰一样，小姑娘，你跃进了我的生活，你阳光般的快乐向我沉闷的世界里照进了紫色、金色还有红色的光点。后来，我知道了你是谁，然后——然后我想我再也不要见到你了。我不想因为你而想起——你的妈妈。但——你知道后来发生了什么，我还是让你来了。而现在我希望你一直在我身边，波莉安娜，你会过来吗？”

“但是，彭德尔顿先生，我——还有波莉姨妈啊！”波莉安娜的眼睛里盈满泪水。

男人做了一个很不耐烦的动作。

“那我呢？你觉得，如果——没有你，我还会对什么事情感到高兴吗？唉，波莉安娜，就是因为你的到来，我才在生活中找到一些快乐！而如果你成为我的小女儿，我会对——所有的事情都感到快乐。我也会尽力让你快乐，亲爱的。你所有的愿望都会得到满足。我所有的钱，直到最后一分钱，都是为了让你快乐。”

波莉安娜看上去很震惊。

“啊，彭德尔顿先生，我怎么可能让你在我身上花钱呢——你攒下的所有钱都是为了异教徒啊！”

男人的脸慢慢爬上了红晕。他想开口说话，但是波莉安娜还在不停地说着。

“而且，所有像您一样有这么多钱的人，是不需要我来让你们感到快乐的。您可以施舍给别人而让他们感到快乐，您自己也会情不自禁地快乐起来的！啊，看看那些您给斯诺夫人和我的棱镜吊饰，还有南茜生日时您给她的金币，还有——”

“好了，好了——别再提那些事了，”男人打断道。他的脸已经变得通红了——其实或许也真是这样的：过去约翰·彭德尔顿先生可不是因为“乐善好施”而广为人知的。“没那回事。没有这么多施舍——如果有的话，也是因为你。是你给他们的这些东西，不是我！是的，是你！”他不断重复着，以此来回应波莉安娜脸上极力否认的表情。“这些只能说明我是多么需要你，小姑娘，”他又一次温柔地恳求道，“如果，如果我要玩‘高兴游戏’的话，波莉安娜，你得来跟我一起玩。”

小女孩的眉头愁得皱成一团。

“波莉姨妈对我一直都很好。”她刚开始说，男人就马上打断了她的话，以前那种易怒的表情又回到了他的脸上。对反对意见无法容忍，这种长时间以来形成的不耐烦的性格特征已经成为了约翰·彭德尔顿的内在本质，难以抑制。

“她是对你很好！但是她并不想要你，我可以保证，连我的一半都不及。”他辩解道。

“啊，彭德尔顿先生，她当然很高兴，我知道的，有我——”

“高兴！”男人再次打断了她，完全失去了耐心，“我敢打赌，波莉小姐根本就不知道怎么才能高兴——对任何事情！噢，她只是在履行她的责任，我知道。她是一个责任感很强的女人。我之前就领教过她的‘责任’。我得承认，在过去的十五或二十年里，我们一直不是最好的朋友，但我是知道她的。每个人都知道她——她不属于那种‘高兴’的人，波莉安娜。她也不知道如何成为那样的人。关于你要来我家住的事情——你只要问问她，看她是否愿意让你来就可以了。还有，噢，小姑娘，小姑娘，我真的很需要你！”他断断续续地说完了这些话。

波莉安娜站起来，长长地叹了一口气。

“好吧，我会去问她的，”她忧虑地说，“当然，我的意思并不是我不愿意过来跟您一起生活，彭德尔顿先生，但是——”她没有说完，就沉默了下来。过了一会儿，她才接着说：“嗯，不管怎么样，我还是很高兴昨天没有告诉她——因为我还以为她就是您想要的呢。”

约翰·彭德尔顿勉强笑了一下。

“好吧，波莉安娜，我想你昨天也没有跟其他人——提这事吧。”

“我没有——只跟医生说了，他肯定不算其他人吧。”

“跟医生说了！”彭德尔顿转过身，大叫道，“不是——奇尔顿——医生吧？”

“是的啊，当他来告诉我您今天想见我的时候。”

“唉，所有的——”男人低声说了一句，靠在了椅子上。

接着，他突然又来了兴趣，忙坐起来问：“奇尔顿医生说了什么？”

波莉安娜若有所思地皱了皱眉。

“唉，我也记不大清楚了。不过没说什么，我猜。噢，他说他能想象到您很想见我。”

“噢，是吗，可真是这样！”约翰·彭德尔顿回答道。波莉安娜很奇怪他怎么会有那种奇怪的笑容呢。

第二十一章　问题得到解答

波莉安娜从约翰·彭德尔顿山庄跑下山时，天色很快就变暗了，雷雨要来了。半路上，她碰见了拿着雨伞的南茜。不过，这时乌云已经转变了方向，雨一时半会儿也下不下来了。

“我就知道它会往北边儿飘，”南茜用眼睛审视着天空，说道，“我一直都是这么想的，但波莉小姐非得让我来给你送伞。她可真是为您担心呐！”

“是吗？”波莉安娜心不在焉地嘟囔了一句，也抬起头望着天上的云。

南茜微微吸了一口气。

“您好像并没有注意我说了啥啊，”南茜委屈地说，“我说您的姨妈挺担心您的呢！”

“噢，”波莉安娜叹了口气，突然又想到了她即将要问姨妈的问题，“我很抱歉，我没想吓她的。”

“哈，我很高兴呢，”南茜出人意料地说道，“真的，真的。”

波莉安娜呆住了。

“你为波莉姨妈被我吓到而感到高兴？噢，南茜，游戏可不是这么玩的——因为这种事而感到高兴！”她反对道。

“我不是在跟您玩什么游戏，”南茜说，“一点都没往那儿想。您好像并没意识到波莉小姐为您担心意味着啥啊，孩子！”

“嗯，就是担心啊——担心就是害怕啊——感到害怕，”波莉安娜坚持说，“还有别的什么意思吗？”

南茜摇了摇头。

“好吧，我告诉您是啥意思。这就是说，她终于接地气儿啦——跟普通人一样啦，她为您所做的一切不再是仅仅出于责任了。”

“噢，南茜，”波莉安娜忿忿不平地反对道，“波莉姨妈一直都在履行她的责任啊。她——她是一位极有责任感的女人！”波莉安娜没意识到，她正重复着半小时之前约翰·彭德尔顿的话呢。

南茜咯咯地笑起来。

“您说的对，我想，她是这样儿的——一直以来都是这样儿的！但打从您来了以后，她现在可不止这样儿啦。”

波莉安娜的脸色变了，眉头疑惑地皱成了一团。

“是的，这正是我想问你的，南茜，”她叹了口气，“你觉得波莉姨妈喜欢让我待在这儿吗？她会不会介意——如果，如果我不再待在这儿？”

南茜快速地瞄了一眼小女孩认真的脸。很久之前，她已经想到了会被问及这个问题，她也很害怕回答。她也曾琢磨过这个问题应该怎么回答——她该如何才能做到如实回答的同时又不伤害提问者的心呢。但现在，此时此刻，她脸上曾经浮现的新的怀疑已被下午送伞的事情转变成了一种确信——南茜只想张开双臂欢迎这一问题的到来。她今天非常地肯定，以自己纯洁的良心保证，她能够让这个渴求爱的小女孩的心感到慰藉。

“喜不喜欢您待在这儿？如果您离开了这儿，她会不会想您？”南茜愤慨地叫道，“就好像我刚才啥都没跟您说似的！她不是看到天上有丁点乌云的时候就让我赶紧给您送伞来了么？她不是让我把您的东西都拿到楼下您喜欢的漂亮房间里了么？噢，波莉安娜小姐，您不记得一开始的时候她是多么反感——”

就在此时，南茜的一阵咳嗽把话给堵了回去。

“其他的我就不细说了，”南茜喘了喘气，赶紧接着说，“有很多小事儿都表明您让她的心变软了，也让她高兴了——小猫啊，小狗啊，还有她跟我说话的方式啊，还有，噢，真的太多事儿啦。噢，波莉安娜小姐，其实根本不需要去问她是不是会想您——如果您离开的话。”南茜说完了，带着一种热情洋溢的肯定，几乎把她之前所有不好的看法都覆盖了。不过，即便这样，她还是没能对波莉安娜脸上刹那间燃起的惊喜做好准备。

“噢，南茜，我太高兴——太高兴——太高兴啦！你不知道，波莉姨妈——需要我，这让我有多么高兴啊！”

“我现在怎么会离开她呢！”波莉安娜到家后一边爬着楼梯回房间，一边想，“我一直都知道我是想跟波莉姨妈住在一起的——但我猜或许我并不知道我是多么希望波莉姨妈——也想跟我住在一起啊！”

波莉安娜知道，把自己的决定告诉约翰·彭德尔顿可不是一项容易的任务。她非常喜欢约翰·彭德尔顿，所以她为他感到很难过——因为他为自己难过，她也为令他难过的漫长而孤独的生活感到难过。她感到悲伤，因为是自己的妈妈让他度过了这么多年阴暗沉闷的岁月。她在心中描绘着那所灰色的大房子在它主人康复以后的样子：一间间寂寥的房间，扔满垃圾的地板，乱七八糟的书桌……他的孤独让她的心悲痛万分。她希望能在某个地方找到某个人——想到这儿，她高兴地轻声叫唤着，跳了起来，一个主意从她的脑袋里冒了出来。

随即，她以最快的速度跑上山岗，前往约翰·彭德尔顿的家。此时，她正坐在昏暗的大书房里，约翰·彭德尔顿正坐在她的旁边，他细长的手指随意地搭在椅子的扶手上，他那只忠诚的小狗正趴在他脚下。

“嗯，波莉安娜，‘高兴游戏’将会伴随我的余生吗？”男人温和地问道。

“噢，是的，”波莉安娜叫道，“我为您想到了一件最高兴的事去做，还有——”

“和——你一起吗？”约翰·彭德尔顿问，他的嘴角露出一丝严肃。

“不——不是的，但是——”

“波莉安娜，你怎么能说不呢！”一个感伤的声音打断了波莉安娜。

“我——我不得不这么说，彭德尔顿先生，我真的不得不。波莉姨妈——”

“她拒绝——让你——来吗？”

“我——我没有问她。”小女孩断断续续地说着，语气十分难过。

“波莉安娜！”

波莉安娜移开了她的视线，她无法直视她的朋友因为受到伤害而悲伤的眼睛。

“所以你连问都没问她？”

“我没法问，先生——真的，”波莉安娜结结巴巴地说，“您看，我已经知道答案了——不用问她。波莉姨妈想让我跟她一起住，还有——还有我也想跟她在一起。”她勇敢地坦白道，“您不知道她对我有多好，而且——而且我有时确实感觉到她开始对一些事情感到高兴了——很多事情。您知道她以前从没有这样过。您自己也是这么说的。噢，彭德尔顿先生，我——现在不能离开她！”

房间里沉默了很长一段时间，只听得到壁炉里木头噼噼啪啪燃烧的声音。终于，男人开口了。

“好吧，波莉安娜，我知道了。你——现在不能离开她，”他说，“我不会问你了——再也不会了。”他说最后一个词的时候，声音低得几乎都听不见了，但波莉安娜还是听到了。

“噢，但是您还没听我把话说完呢，”她急切地提醒道，“有一件最值得您高兴的事可以做呢——真的有！”

“对我来说并没有，波莉安娜。”

“不，先生，就是对您的。您说过，只有一个——一个女人的手和心，或者一个孩子的出现才能成为一个家。我可以为您办到——一个孩子的出现——不是我，您知道的，是另外一个小孩。”

“我只想要你，不想要其他人！”一个懊恼的声音响起。

“但您会的——一旦您知道的话。您是那么善良，那么好！噢，想想那些棱镜还有金币，还有您攒下来给异教徒的那些钱，还有——”

“波莉安娜！”男人粗鲁地打断道，“再说一遍，不要再提这些无聊的事了！我已经跟你说了五六遍了。我没有为异教徒存钱，一辈子都没给他们寄过一个便士。听懂了吗！”

他抬起下巴，支撑起头，以为会看到波莉安娜眼睛里面——沮丧而失望的眼神。然而，出乎他意料的是，波莉安娜的眼睛里面既没有沮丧也没有失望，只有惊喜和喜悦。

“噢，噢！”她拍着手大叫，“我太高兴啦！就是，”她立马纠正道，很尴尬地红着脸说，“我不是说我不为那些异教徒感到难过，我只是情不自禁地为您不想要抚养那些印度小男孩而感到高兴，因为其他人会想要他们的。我高兴，是因为您这样就可以收留吉米·比恩啦。我知道您一定会收留他的！”

“收留——谁？”

“吉米·比恩啊。他就是‘出现的小孩’，您知道的呀。他也一定会很高兴来这儿的。当上周我刚告诉他，我远在西部的妇援会不愿意收留他时，他可失望了。但是现在——要是他知道这个消息——他一定会很高兴的！”

“他会高兴吗？哼，我可不会的，”男人下定了决心，“波莉安娜，这纯粹就是胡说！”

“您的意思不会是——你不想收留他？”

“我当然不会。”

“但他就是那个家里出现的可爱孩子啊，”波莉安娜断断续续地说，几乎快要掉眼泪了，“您不会感到孤独的——有了吉米在身边的话。”

“我倒是不怀疑这点，”男人回答说，“但——我想我还是喜欢一个人待着。”

就在这时，波莉安娜突然间想起了几周前南茜曾经跟她说过的事情。她抬起下巴愤愤不平地说：

“或许，您觉得一个出色的活生生的小男孩还比不上您藏在什么地方的破旧骷髅架吧。但我可不这么觉得！”

“骷髅架？”

“是啊，南茜说您在衣柜还是什么地方里藏着骷髅架。”

“唉，什么——”男人突然间把头往后一仰，大笑起来。他的笑声很大——大到让波莉安娜紧张地哭了起来。一见到波莉安娜这个样子，约翰·彭德尔顿立马坐直了身体，脸色变得严肃起来。

“波莉安娜，我想也许你是对的——比你自己知道的还要对，”他温和地说，“事实上，我也知道那个‘出色的活生生的小男孩’要比——我藏在衣柜里的骷髅架——好很多，但——大家并不总是愿意去做交换的。我们还是希望有——自己的骷髅架，波莉安娜。不过，你再跟我多讲一些关于这个出色的小男孩的事情吧。”然后，波莉安娜告诉了他很多有关吉米的事情。

也许是因为笑声涤荡了气氛，也许是因为波莉安娜嘴里急切讲出的关于吉米·比恩的悲惨故事打动了彭德尔顿已经变软的心肠，总之，那天晚上波莉安娜回家的时候带上了一封写给吉米·比恩的邀请信，邀请他下周六下午同波莉安娜一起到大宅子做客。

“我真是太高兴了，我肯定您一定会喜欢他的，”波莉安娜告别时，舒了一口气说，“我真的好想给吉米·比恩一个家啊——有亲人照看的那种，您知道的。”

第二十二章　布道和木柴箱

就在波莉安娜向约翰·彭德尔顿讲述吉米·比恩的那天下午，保罗·福特牧师爬上了山，走进了彭德尔顿森林，希望上帝在户外营造的寂静之美能够平息他的信徒所制造的喧嚣。

保罗·福特牧师的心里很乱。在过去的一年里，月复一月，他负责的教区变得越来越糟糕。到现在为止，不管他用什么办法，遇到的还是只有持续不断的争吵、背后的恶言中伤、到处散布的流言蜚语，还有嫉妒的心。他辩论过、请求过、指责过，也选择性忽视过。他总是用尽气力地祈祷——虔诚而充满希望。但时至今日，他不得不可悲地承认，事情不仅没有变好，反而愈加糟糕了。

他的两名执事因为一件芝麻大点的小事而剑拔弩张，毫无缘由地无休止地争吵；他最富有活力的三位女助理因为一点流言蜚语的星星之火被逐步煽动成熊熊燃烧的丑闻后而退出了妇援会社团；唱诗班则因为分给一位广受欢迎的歌手独唱曲目的分量不公而分崩离析。即便是基督教勉励合会也因为对于其两位公职人员的公开指责而动荡不安。至于主日学校——一名主管和两位老师的离职，成为了压垮牧师的最后一根稻草，让这位心力交瘁的牧师不得不来到这片静谧的林子里祈祷、沉思。

在葱茏绿树的环抱下，保罗·福特牧师坦承地面对了这些事情。在他看来，危机已经来了，是该做点什么了——必须马上行动。教堂的所有工作都已经停滞了。礼拜日的仪式、平日的祷告聚会、慈善茶会，甚至连晚餐还有社交联谊都越来越疏于管理。没错，一些尽职尽责的工作人员还没有离开，但他们经常各自为政，而且总是对周遭指指点点的目光非常敏感，对莫须有的流言蜚语非常在意。

也正是这个原因，保罗·福特牧师非常清楚地知道，他（上帝的牧师）、教堂、小镇，甚至基督教本身都在历经考验，而且前方一定还有更多的考验，除非——

是时候做些什么了，立即就得做。但是要怎么做呢？

牧师慢慢地从口袋里掏出他为下个礼拜日布道写的演讲稿，皱着眉头看着它们，嘴唇闭成了一条严肃的曲线。他大声而富有激情地朗诵起他决定要说的这些文字：

“‘你们这假冒为善的文士和法利赛人有祸了。因为你们正当人前，把天国的门关了。自己不进去，正要进去的人，你们也不容他们进去。’

“‘你们这假冒为善的文士和法利赛人有祸了。因为你们侵吞寡妇的家产，假意做很长的祷告，所以要受更重的刑罚。’

“‘你们这假冒为善的文士和法利赛人有祸了。因为你们将薄荷、茴香、芹菜献上十分之一，那律法上更重的事，就是公义、怜悯、信实，反倒不行了。这更重的是你们当行的，那也是不可不行的。’”

这是一段激烈的谴责。牧师低沉的声音回荡在森林绿荫小径的上空，严厉而肃穆。即便是小鸟和松鼠好像也吓得不敢出声了。这让牧师清楚地意识到下礼拜日神圣肃静的教堂里他要在教徒面前讲这些话将会产生何种意义深长的效果。

他的教徒！——他们是他的教徒。他能够这样做吗？他敢这样做吗？他敢不这样做吗？这是一段令人生畏的谴责，即便没有后面他要说的那些话——那些他自己的话。他不停地祈祷，一遍又一遍，他虔诚地祈求帮助和引导。他渴望——噢，他是多么地渴望！——在危机之中走对这一步。但是这——这一步走得对吗？

牧师慢慢把演讲稿折起来，放回衣服口袋。然后，他呜咽般叹了口气，扑在一棵树的脚下，用双手捂住了脸。

正是在这儿，刚从彭德尔顿山庄回家的波莉安娜瞧见了这一幕。她轻轻叫了一声，赶忙飞奔过来。

“噢，噢，福特先生！您——您没有把腿摔坏吧——或者是什么其他的？”她气喘吁吁地问。

牧师把手垂了下来，连忙抬起了头，勉强笑了笑。

“没有，亲爱的——一点事也没有！我只是——只是在休息。”

“噢，”波丽安娜舒了一口气，往后退了一下，“那就好。您知道，上次我见到彭德尔顿先生的时候，他就摔坏了腿——不过他是躺着的，而您是坐着的。”

“是的，我坐着呢，也没有摔坏什么——那些医生能修补的东西。”

“修补”这个词牧师说得很轻，但波丽安娜还是听到了。她脸上的表情一下子就变了，眼睛里流露出温柔的同情。

“我知道您的意思——您遇到了一些麻烦。爸爸也经常有那种感觉，而且很多次呢。我想牧师就是这样的——大部分都是这样的。有太多事需要他们来解决了。”

保罗·福特牧师惊异地转过身来。

“你的爸爸也是牧师吗，波莉安娜？”

“是的，先生。您还不知道啊？我以为大家都知道了呢。他娶了波莉姨妈的姐姐，也就是我的妈妈。”

“噢，我了解了。你是知道的，我在这儿还没有几年，所以并不是对每户人家的事情都了如指掌。”

“是的，先生——我的意思是，您确实不知道。”波丽安娜微笑道。

两个人沉默了很久。牧师还坐在树下，看起来好像已经忘记了波莉安娜的存在。他从口袋里拿出那些纸，把它们打开，但眼睛并没有往上面看，而是盯着不远处地上的一片叶子——一片又枯又黄，一点都不好看的叶子。波丽安娜看着他，隐约有些为他感到难过。

“今天——今天天气不错啊。”她心怀希望地打破沉默。

一段时间没有得到应答。突然，牧师抬起了头。

“什么？噢！——是的，今天天气不错。”

“而且一点都不冷，虽说都十月了呢，”波莉安娜更加满怀希望地接过话茬儿，“彭德尔顿先生家里壁炉生了火，但他说他并不冷，纯粹是为了好看。我喜欢看火苗的样子，您呢？”

这一次仍然没有回答，尽管波莉安娜耐心地等了好久，她决定再试一下——换一个新话题试试。

“您喜欢当牧师吗？”

这一次，保罗·福特牧师立马抬起了头。

“你问我喜欢——哎，多奇怪的问题啊！亲爱的，你为什么要这么问我呢？”

“没什么啊——您的样子让我想起了爸爸。他曾经也看起来像您这样——有的时候。”

“是吗？”牧师的声音非常有礼貌，但目光又回到了地上那片干枯的叶子上。

“是的，我也常常问他，就像我刚才问您那样，问他当牧师高兴吗？。”

树下的男人苦涩地笑了笑。

“好吧——那他怎么说的？”

“噢，当然，他总是说他很高兴，但他也总是说，如果没有那些‘快乐经’的话，那他一分钟牧师都不愿意当。”

“什——么？”保罗·福特牧师的目光离开了树叶，讶异地盯着波莉安娜快乐的小脸。

“好吧，爸爸习惯这么称呼它们。”她笑着说，“《圣经》上当然不是这么叫的。但是，里面很多话都是以‘因耶和华欢喜”“常常喜乐”，或者“应当欢呼”这种来开头的。您知道——这样的话还有很多。有一次，爸爸感到特别伤心，便数了数，发现有八百多句呢。”

“八百句！”

“是啊——这些话是告诉人们要开心和要快乐。因此爸爸就把它们列为‘快乐经’啦。”

“噢！”牧师的脸上浮现出奇怪的表情，他的眼睛盯住了手上文字的第一页——“你们这假冒为善的文士和法利赛人有祸了！”他低声说，“所以你的爸爸——很喜欢那些‘快乐经’喽。”

“噢，是的，”波莉安娜强调地点点头，“他说第一天数这些话的时候，他立马感觉好多了。还说如果上帝不厌其烦地告诉我们八百多遍要开心和快乐，他一定是很希望我们做到——或者做一些这样的事情。爸爸为自己没能够做得更多而感到很遗憾。从那之后，那些话就被爸爸用来安抚自己的心，您知道，特别当事情变得糟糕的时候，当妇援会闹得不可开交的时候——我是说当那些女士对一些事情表示不同意的时候，”波莉安娜立马纠正说，“啊，爸爸还说，也就是这些话让他想到了这个游戏——他跟我从拐杖上开始玩这个游戏——是‘快乐经’让他开始玩这个游戏的。”

“那这是什么游戏呢？”牧师问。

“就是从每件事情中找到开心的事。就像我刚才说的，他是从一副拐杖开始跟我玩这个游戏的。”波莉安娜再次讲述了她的故事——这次是对这样一位有着温柔眼眸和善于倾听的人。

不一会儿，波莉安娜就和牧师一起手牵着手下山了。波莉安娜的脸上绽放着璀璨的光芒。她喜欢说话，并且她已经一直不停地说了好些时间：说着那牧师也想知道的无数个关于这个游戏、关于她的爸爸，还有她原来家乡生活的故事。

到了山脚，他们分开了。波莉安娜和牧师各往一个方向，独自前行。

那天晚上，保罗·福特牧师坐在书房里思考。在他旁边的书桌上散落着几页纸——全都是他的布道演讲稿。他手中握着铅笔，伏在另外几页空白的纸上——那是他将要撰写的布道演讲稿。但是，牧师既没有在思考他已经写就的文字，也没有在考虑他将要写的东西。他想象着，自己正身处于遥远的西部小镇，与一位贫病交加、忧心忡忡、几乎孤身一人活在这个世界上的传教士在一起——即便如此，这位传教士依然一心扑在《圣经》上，寻找着他的上帝有多少次告诉他要“高兴欢喜”。

过了一会儿，保罗·福特牧师长长地叹了一口气，如梦初醒，他将思绪从遥远的西部小镇拉了回来，整理了一下手中的几页纸。

“马太福音第23章第13节、第14节和第23节。”他在纸上写，但随即，又做了一个不耐烦的姿势，丢掉手中的铅笔，扯过几分钟前妻子留在桌上的一本杂志。他疲惫的目光随意地扫过一段又一段的文字，最终驻留在这段文字上：

“一天，汤姆拒绝帮助母亲把木柴箱装满。他的父亲对他说：‘汤姆，我敢保证你一定会很高兴帮妈妈搬一些木柴回来的。’汤姆什么也没有说就去了。为什么呢？仅仅是因为他的父亲很明确地表明了他希望儿子做正确的事情。设想一下，如果他说：‘汤姆，我听到你早上对妈妈说的话了，我为你感到羞耻。马上去把木柴箱装满！’我能保证，就汤姆的个性而言，那个木柴箱至今仍然会是空空的！”

牧师接着往下读——这儿读一个词，那儿读一行，然后又跳到另一段：

“男人和女人都需要鼓励。他们反抗的天性应该得到增强而不是削弱……反复地数落一个男人的缺点，不如指出他的优点。努力将他从坏习惯中拉出来。让他成就更好的自我，他勇于行动而成功的真正自我！……一个美丽、乐于助人、充满希望的性格是具有感染力的，也许能够改变整个城镇……人们所思所想都能够反映出来。如果一个人让人感到他很善良、很有礼貌，他周围的人不久也会变成这样。但如果一个人总是抱怨不断、愁容满面、横加指责，那么他周围的人也会变得更加怒气冲冲、横眉怒目！……如果你寻找糟糕的事物，期待它，那么你就会得到它。当你明白你在寻找美好的事物——你也会得到它……告诉你的儿子汤姆，跟他说他会很高兴去装满木柴箱——看着他开始做，兴致勃勃地去做！”

牧师放下杂志，抬起下巴，瞬间站起身，在狭小的房间里踱来踱去。过了一会儿，他长长地舒了一口气，一下子坐在桌子旁边的椅子上。

“上帝在帮助我，我一定会做到的！”他轻轻地叫道，“我要告诉我所有的汤姆们，我知道他们将非常高兴去装满木柴箱！我要给他们一些工作去做，让他们满心欢喜地去做，没工夫管邻居的木柴箱！”接着，他拿起布道演讲稿，一下子撕成两半，扔到一边去。于是，椅子的一边落着“有祸了”，另一半落着“你们这假冒为善的文士和法利赛人”在他面前一张光滑的空白纸上，他用铅笔飞快地写着。上面，是他用黑线划掉的马太福音第23章第13节、第14节和第23节。

因此，在接下来的那个礼拜日，保罗·福特牧师的布道成为了名副其实的号角，每一个男人、女人还有孩子都听到了它的声音。它正是波莉安娜那闪亮的八百句话中的一句：

“你们义人应当靠耶和华欢喜快乐。你们心里正直的人，都当欢呼。”

第二十三章　一场事故

一天，应斯诺夫人之请，波莉安娜去奇尔顿医生的诊所询问一种斯诺夫人忘记了名字的药。恰巧，波莉安娜还从没有进到过奇尔顿医生的诊所里面呢。

“我还从没有来过您家里面呢！这就是您的家，对吗？”波莉安娜饶有兴致地东看看，西望望。

医生苦笑了一下。

“是的啊——差不多就是这样啦，”他一边回答，一边在手上的便签簿上写着什么，“但这真算不上是家啊，波莉安娜。他们仅仅是一些房间而已——不是家。”

波莉安娜点了点头，一副睿智的模样，眼睛流露出同情和理解的目光。

“我知道，需要女人的手和心，或者孩子的出现，才算得上是一个家，”她说。

“呃？”医生马上转过身。

“是彭德尔顿先生告诉我的。”波莉安娜点点头，继续说，“您知道，是他跟我说了有关女人的手和心，还有孩子出现的事。您为什么不去争取一个女人的手和心呢，奇尔顿医生？或者，也许您可以收养吉米·比恩——如果彭德尔顿先生不想要他的话。”

奇尔顿医生有点不自然地笑了笑。

“所以，彭德尔顿先生说，需要女人的手和心才能成为家。他是这么说的吗？”他回避了她的问题。

“是的，他也说他的房子也只是房子。您为什么不去争取呢，奇尔顿医生？”

“我为什么不——争取什么？”医生又转身回到了桌边。

“一个女人的手和心啊。噢——我给忘了。”波莉安娜脸上的表情一下子变得很痛苦，“我想我应该告诉您，波莉姨妈和彭德尔顿先生很久之前并没有相爱。所以，我们——我们不会去他那儿住了。您看，我告诉过您的——但我搞错了。我希望您没有跟别人提起过这事。”她不安地说完了这句话。

“没有——我没有告诉任何人，波莉安娜。”医生回答道，露出一丝尴尬的微笑。

“噢，那就好，”波莉安娜放松地舒了一口气，“您知道，我可只告诉了您一个人。我觉得彭德尔顿先生知道我告诉您了以后，那样子看上去太好笑了。”

“是吗？”医生的嘴角抽搐了一下。

“是的啊，他当然不希望很多人知道这事啊——尤其是这事不是实际情况。但是您为什么不去争取一个女人的手和心呢，奇尔顿医生？”

一阵沉默之后，医生非常严肃地说：

“它们不是只要争取就能够拥有的，小姑娘。”

波莉安娜若有所思地蹙了蹙眉。

“但我觉得您能得到。”她争辩道。这句讨好的话可没错。

“谢谢你，”医生眉飞色舞地笑了起来，随即，又变得严肃起来，“我觉得有些比你大的姑娘都不像你这么——自信。至少，她们看上去没有像你这么——体贴别人。”

波莉安娜又皱起了眉头，惊讶地睁大了眼睛。

“啊，奇尔顿医生，您的意思不会是——您跟彭德尔顿先生一样，曾经想努力得到一个人的手和心，然后——然后失败了，是吗？”

医生有点着急地站了起来。

“好了，好了，波莉安娜，不要再提那些了。不要让别人的烦心事弄得你的小脑瓜不得安生。我想你要快点回到斯诺夫人那儿去了。我已经把药名给你写下来啦，还有服用方法。还有别的事吗？”

波莉安娜摇了摇头。

“没有了，先生，谢谢您。”她冷静地说，转身向门口走去。走到走廊，她又转过身，脸上突然露出高兴的神色，说：“不管怎么样，我很高兴您想得到但没有得到的不是我妈妈的手还有心，奇尔顿医生。再见喽！”

事故发生在十月的最后一天。波莉安娜放学后正急匆匆地赶回家，穿过马路时，离飞速行驶的汽车还有一段相当安全的距离。

后来发生了什么没有人说得清。既没有人能说清事故为什么会发生，也没有人知道到底应该怪谁。总之，下午五点钟的时候，全身瘫软、不省人事的波莉安娜被送回了自己喜爱的小房间。脸色惨白的波莉姨妈和一直抽泣的南茜轻轻地帮她脱去衣服，把她放到了床上。正在村子里的沃伦医生，接到电话后急急忙忙乘坐另一辆汽车赶了回来。

医生到达后，将无关人员都赶出了那个安静的房间。

“你只要看看她姨妈那张脸，”南茜在花园里抽泣地对老汤姆说，“你只要看看她姨妈的脸，就知道才不是什么责任呢。如果只是出于责任的话，你的手才不会颤抖，你的眼神才不会看起来像是要阻挡死神一样。汤姆先生，才不会，才不会呢！”

“她伤得——严重吗？”老人的声音颤抖着。

“医生没有说，”南茜抽泣道，“她惨白惨白地躺在那儿，动也不动，好像快不行了。但波莉小姐说她不会死的——波莉小姐应该比别人更知道这个——她一直听着她的心跳和呼吸呢！”

“你不知道是什么东西撞到她的吗？——那个——那个——”老汤姆的脸气得抽搐起来。

南茜的嘴唇放松了一些。

“我想你可以叫它某个东西，汤姆先生，某个极其坚固的东西。可恶！想想这东西竟然撞倒了我们家的小姑娘！我一直都讨厌这个味道难闻的东西——讨厌，讨厌！”

“她伤到哪儿了？”

“我不知道，不知道，”南茜呜咽道，“她的头上有一小处伤口，但不是很严重——不是很严重——是波莉小姐说的。她还说她害怕伤到地下去了。”

老汤姆的眼中闪现出疑惑的目光。

“我想你说的是伤到内脏吧，南茜，”他干涩地问，“如果她真被伤到地下去了——就让那个汽车见鬼去吧！——但我想波莉小姐是不会用这个词的。”

“呃？好吧，我也不知道，不知道，”南茜呜咽道，转过头，离开了，“我好像忍受不了，等不到医生出来了。有点洗洗刷刷的活儿给我就好了——把最重的活儿都给我吧，我要做，我要做！”她大哭起来，双手拧在一起。

然而，即便医生已经离开了，南茜也没能告诉汤姆先生点什么。波莉安娜好像没有摔断骨头，伤口也不是很严重。但医生看上去非常严肃，缓缓地摇着头，说得过段时间才能知道。医生走后，波莉姨妈的脸看上去比之前更加苍白、更加紧绷了。病人还没有完全恢复意识，但目前她看上去就像是在以一种尽可能舒适的姿势休息着一样。已经请了一名训练有素的护士，晚上就会到。这就是全部的情况。南茜抽泣地回到厨房去了。

直到第二天午前，波莉安娜才恢复了意识。她睁开了眼睛，知道了自己现在身在何处。

“啊，波莉姨妈，发生了什么？现在不是白天吗？我为什么没有起床？”她叫道。“啊，波莉姨妈，我起不了床呢。”她呻吟道。她尝试起身，并没有成功，又倒回了枕头上。

“别，亲爱的，我就不会试着——现在还不行。”她的姨妈赶紧轻声安慰道。

“但发生了什么？为什么我起不来呢？”

波莉小姐用询问的目光望着窗边那个戴白色帽子的年轻女士——在波莉安娜视野之外——这个问题令人痛苦。

年轻的女士点点头。

“告诉她吧。”她的嘴唇动了动。

波莉小姐清了清喉咙，努力想把堵在喉咙里让她发不出声音的东西咽下去。

“你受伤了，亲爱的，昨晚被汽车撞了。但是现在已经没有什么大碍了。姨妈希望你好好休息，继续再睡一觉。”

“受伤了？噢，是的，我——我跑来着，”波莉安娜的眼睛露出些茫然，她将手举到额头，“啊，它——被包扎起来了——它受伤了！”

“是的，亲爱的，不过没有关系。只要——只要休息一下就好了。”

“但是，波莉姨妈，我觉得很不舒服，感觉很糟糕！我感觉我的腿——很奇怪——它们完全没有知觉——完全没有！”

波莉姨妈乞求地望了一眼护士的脸，费力站起来，逃离了房间。护士赶忙走上前来。

“看来现在你要跟我聊一聊喽，”她语调轻快地说，“我想是时候咱俩相互认识一下啦。我先来介绍一下我自己。我是亨特小姐，是来帮你的姨妈照顾你的。我让你做的第一件事，就是把这些白色的小药片吞下去。”

波莉安娜眼睛睁大了一些。

“但是我不想被照顾啊——我是说，不想被照顾那么长时间！我想起床，您知道的，我还得去上学呢。我明天能去上学吗？”

从波莉姨妈所站的窗户边，传来了一阵压抑的哭泣声。

“明天啊？”护士小姐愉快地笑了笑，“嗯，我还不能让你这么快就出去，波莉安娜小姐。来，先把这些小药片吃了吧。我们来看看它们会起什么作用。”

“好吧，”波莉安娜同意了，但又有点怀疑，“但我后天可得去上学——学校还有考试呢，您知道。”

不一会儿，她又说了一遍。她说到了学校，说到了汽车，还说到了她的头有多么的疼。但很快，在那些她吞下去的小药片的作用下，她的声音渐渐拖长，越来越弱，直至毫无声息。

第二十四章　约翰·彭德尔顿

波莉安娜“明天”没有去上学，“后天”也没有去。但她并没有意识到这些，除了在意识清醒的片刻她一直不停地问问题外。事实上，波莉安娜什么都没有意识到，直到一周以后，烧退了，疼痛也减轻了些，她才完全清醒过来。随即，人们又把发生的事情从头到尾跟她讲了一遍。

“所以，我是受伤了，并不是生病了，”听完之后，她舒了一口气，“啊，我可真高兴啊。”

“高——高兴，波莉安娜？”她的姨妈坐在床边问道。

“是啊，我宁愿像彭德尔顿先生那样摔了腿，也不愿像斯诺夫人那样一辈子残疾。您知道，摔的腿还可以康复，可一辈子的残疾就不行了。”

波莉小姐——关于摔断腿的事没发表任何评论——她突然站起来，走到小梳妆台前面。她一件接一件地拿起上面放着的东西看看，又一一把它们放下，一副漫无目的的样子，这可不像她平日的作风。不过，她的脸色却一点也不漫无目的，它是那么苍白，那么沮丧。

波莉安娜躺在床上，眨着眼睛望着天花板上舞动的彩带，那是从窗户棱镜里反射出来的太阳光芒。

“我很高兴我得的不是天花，”她心满意足地低声说，“那可比雀斑还要糟糕多了。我也很高兴得的不是百日咳——我得过百日咳的，那真是太可怕了——我还很高兴得的不是阑尾炎或者麻疹，那可是会传染的——我是说麻疹会传染——这样他们可不会让我待在这儿。”

“你看起来——看起来好像会对很多事情都感到高兴，亲爱的。”波莉姨妈结结巴巴地说，把手放在喉咙上，好像衣领太紧了似的。

波莉安娜轻轻笑起来。

“是啊。我一直在想这些事——很多的事——在我看彩虹的时候。我喜欢彩虹。彭德尔顿先生把那些棱镜给了我，我太高兴了！我还有很多值得高兴的事情没有说呢。我也不知道，但让我感到最高兴的是我受伤。”

“波莉安娜！”

波莉安娜又轻轻笑了起来。她明亮的眼睛望着姨妈。“呐，您看，自从我受伤以后，您已经叫了我好多次‘亲爱的’啦——您以前可没这样唤过我。我喜欢被人叫‘亲爱的’——我是说，被亲人这么叫。妇援会的有些人也会这么叫我，这当然很棒了，但是没有亲人这样叫我棒，比如像您这样。噢，波莉姨妈，您是我的亲人，我真是太高兴了！”

波莉姨妈没有回答。她又把手放在了喉咙上，眼中满含泪水。她转过身慌忙冲出门去，护士恰巧走了进来。

就在那天下午，南茜跑去找了老汤姆。他正在马厩里清洗马具。南茜的眼睛睁得大大的。

“汤姆先生，汤姆先生，猜猜发生了啥，”她气喘吁吁地说，“您估计一千年都猜不出来——肯定猜不出来，肯定！”

“那我就不猜了，”他不情愿地说，“我估计连十年都活不到了，你最好还是快点告诉我吧，南茜。”

“啊，那听好了。猜猜现在客厅里跟女主人在一起的人是谁？猜猜是谁？”

老汤姆摇了摇头。

“没人告诉我啊。”他说。

“我这不准备告诉你嘛。是——约翰·彭德尔顿！”

“你肯定？现在！你在开玩笑呢，姑娘。”

“我一点也没有开玩笑——我请他进来的——还有拐杖呢！跟他一块儿来的人现在正在门口等他呢。看上去他好像不再是那个从不跟人说话的暴躁老头儿了！想想吧，汤姆先生——他正在跟她说话呢！”

“啊，那又怎么样呢？”老人反问道，有点挑衅的语气。

南茜轻蔑地瞥了他一眼。

“就好像我知道的事情你都不知道一样！”她嘲笑道。

“呃？”

“噢，你可没必要装得这么无辜，”她装着很愤慨的样子，“——你一开始就弄得我晕头转向的！”

“你这啥意思啊？”

南茜透过开着的马厩门向房子那边瞥了一眼，向老人身边靠了靠。

“听着！你一开始就知道波莉小姐有过恋人，是吧？很好，有一天我以为我找到了两个和两个，合在一块儿就变成了四个。但现在却成了五个——不是四个，肯定不是！”

老人做了一个毫不感兴趣的姿势，转过身又继续干起活来。

“如果你想跟我说的话，你就说得简单点，”他恼火地说，“对于数字我向来不拿手。”

南茜哈哈大笑起来。

“好吧，是这样儿的，”她解释道，“我听到一些事儿，让我觉得他和波莉小姐是一对儿。”

“彭德尔顿先生！”老汤姆惊得直起腰来。

“是的。噢，我现在可算知道了，他才不是。他爱上的是那个可怜小女孩儿的妈妈。这也是为什么他想——先别管这个了，”她慌忙打住，想起了她答应过波莉安娜不跟别人提起彭德尔顿想让她住过去的事儿，“嗯，我也问过其他人关于他的事儿，发现他和波莉小姐断了交情好多年了。波莉小姐恨他就像毒药一样，因为在她十八还是二十岁的时候，有愚蠢的爱嚼舌根的人把他俩的名字配在了一块儿。”

“是啊，我也记得，”老汤姆点点头说，“是珍妮小姐拒绝他的追求、跟另外一个小伙子远走高飞三四年之后的事情。波莉小姐当然也是知道这事的，她感到很内疚，于是尽力对他好一些。也许是她做得有点过了头——她太恨那个把她姐姐带走的传教士。无论如何，有些人开始嚼舌根了，说她在追求他。”

“追求男人——她！”南茜禁不住插嘴道。

“我知道不是这样儿的，但是那些人不知道啊，”老汤姆说。“当然，没有哪个女孩有勇气忍受那样的话语。胆子再大也不可能。就在那个时候，她自己的恋人出现了，麻烦也随之而来。从那之后，她就像牡蛎一样一句话也不说，跟谁也不打交道，她的内心最深处似乎也变苦了。”

“是啊，我知道，后来我也听说了，”南茜回答道，“所以，我看到他出现在门口才会这么惊讶——她可是这么多年都没跟他说过话了啊！但我还是让他进来了，还告诉了波莉小姐。”

“那她怎么说？”老汤姆屏住了呼吸。

“什么也没有说——起初，她连动都没动，我还以为她没有听见呢。我刚想再重复一遍的时候，她回了我，就像这样：‘跟彭德尔顿先生说，我马上下去。’然后我就下去跟他说了。接着，我就出来告诉你啦。”南茜说完，又朝后面的房子瞥了一眼。

“噗！”老汤姆咕哝了一声，继续弯腰干起活来。

在哈灵顿大宅豪华的“会客厅”里，约翰·彭德尔顿先生并没有等很久，一阵急促的步伐就响了起来，波莉小姐来了。他刚想起身，波莉小姐就做了一个手势，让他不用站起来。但她没有向他伸出手，脸上依然冷冰冰的。

“我来是想见一见——波莉安娜。”他有些唐突地立即表明了来意。

“谢谢，她还是老样子。”波莉小姐说。

“那么——能告诉我一下她具体怎么样了吗？”这次，他的声音不再那么沉着了。

女人的脸上掠过一阵痛苦的抽搐。

“我不能，我也希望我能说得出来！”

“你的意思是——你也不清楚？”

“是的。”

“那么——医生怎么说？”

“沃伦医生好像——也很茫然。他与一位纽约的专家取得了联系，他们会马上安排会诊。”

“但是——但是你知道她伤到哪儿了吗？”

“头上有一处轻微的伤口，有一两处擦伤，还有——还有脊柱也受伤了，有可能会导致——臀部以下瘫痪。”

男人低声呻吟了一声。短暂的沉默后，他声音沙哑地问：

“那么波莉安娜——她怎么——怎么接受的呢？”

“她还不明白——一点也不明白——事情的真相。我不能告诉她。”

“但是她必须得知道——一些吧！”

波莉小姐将手放到喉咙上的领口处。这个姿势最近成了她常做的动作。

“噢，是的。她知道自己不能——动，但她认为她的腿是——摔坏了。她还说她很高兴像你一样摔坏了腿，而不是像斯诺夫人一样‘终身残疾’。因为摔坏的腿还能够好起来，但是终身残疾——没办法好起来。她一直不停地像这样重复着——弄得我好像都要——都要死掉了！”

男人的眼中盈满泪水，他清楚地看到对面那张因强烈的感情而扭曲的脸，下意识地回想起他最后一次请求波莉安娜时她说的话：“噢，我不能离开波莉姨妈——我是说现在！”

正是想到了这些，他才马上控制好自己的声音，温和地问：

“我想知道你是否知道，哈灵顿小姐，我多么努力地想让波莉安娜搬过来跟我一起住。”

“跟你一起！——波莉安娜！”

男人听到她的语气，一下子有点畏缩。但当他再开口的时候，声音依然非常冷静。

“是的，我想收养她——依照法律来收养，你明白的，让她做我的继承人。”

坐在对面椅子上的女人稍稍松了口气。她突然间意识到，这对于波莉安娜来说意味着多么光辉灿烂的未来——这样的收养。她也想知道，波莉安娜是否拥有足够大的年龄和金钱意识——来承受这个人所带来的金钱和地位的诱惑呢？

“我非常喜爱波莉安娜，”男人继续说，“我喜爱她，一方面是因为她自己的原因，另一方面也是因为——她母亲的原因。我已经准备好将这二十五年来封存的所有的爱都给波莉安娜。”

“爱。”波莉小姐突然想到一开始为什么会收留这个孩子——还有那天早上波莉安娜说的话：“我喜欢被自己的亲人叫‘亲爱的’！”正是这个渴望爱的小女孩被给予了封存了二十五年的爱——她的年纪已足够被爱诱惑了！想到这儿，波莉小姐的心一沉，意识到一些其他的事情：那些未来她失去了波莉安娜之后的沉闷乏味的日子。

“那么怎么样了呢？”她说。男人已经察觉到波莉小姐颤抖的声音中难以掩饰的自我控制，悲伤地笑了一下。“她不会来的。”他回答说。

“为什么？”

“她不会离开你的。她说你对她那么好，她想和你待在一块儿——她还说她觉得你也想让她留下来。”说完，彭德尔顿吃力地站起来。

他没有看波莉小姐，果断把脸转向门口。突然，他听到了一阵急促的脚步声，一只颤抖的手拽住了他。

“等专家来了，我要是知道了些什么——当然是有关波莉安娜的，我会告诉你的，”一个颤抖的声音说，“再见——谢谢你来看她。波莉安娜会很高兴的。”

第二十五章　一个等待的游戏

约翰·彭德尔顿来访后的第二天，波莉小姐就开始为专家的到来给波莉安娜“打预防针”。

“波莉安娜，亲爱的，”她温柔地说，“我们决定除了沃伦医生之外，再请一位医生来给你瞧瞧。这位医生可能会告诉我们一些新的法子——来帮助你好得更快。”

波莉安娜的脸上出现了高兴的笑容。

“奇尔顿医生！噢，波莉姨妈，我很愿意奇尔顿医生来！我一直都想让他来看我，但是我又怕您不肯，因为他那天看到了您在日光浴室里的样子，所以我就什么都没说。但我很高兴你终于想让他来啦！”

波莉姨妈的脸一阵白一阵红。

但当她回答波莉安娜问题的时候，还是尽力表现出了轻松和愉快。

“噢，不是的，亲爱的！不是奇尔顿医生呢。是一位新的医生——一位从纽约来的著名的医生，他——他知道很多——像你这样的情况。”

波莉安娜的脸色暗了下来。

“我觉得他知道的还没有奇尔顿医生知道的一半多呢。”

“噢，不，他知道的，我肯定，亲爱的。”

“但是奇尔顿医生治好了彭德尔顿先生的腿啊，波莉姨妈。如果——如果您不是非常介意的话，我想让奇尔顿医生来——我真的很想让他来！”

波莉姨妈的脸上蒙上了一层痛苦的表情。她沉默片刻后，温柔地说——尽管口气里还是带着惯有的那种严厉和不容置疑：

“但是我真的很介意，波莉安娜。我非常地介意。我可以做任何事情——几乎是任何事情，只要是为了你，亲爱的，但是我——我不希望奇尔顿医生来——给你看病，原因我现在还不能告诉你。相信我，对于你的——你的病情，他绝对没有明天从纽约来的这位医生知道的多。”

波莉安娜看上去还是不大相信。

“但是，波莉姨妈，如果您爱奇尔顿医生的话——”

“什么，波莉安娜？”波莉姨妈的声音突然变得很尖锐，脸颊通红通红的。

“我是说，如果您爱奇尔顿医生的话，而不是爱另外一位医生的话，”波莉安娜叹了口气，“在我看来，您就不会这么看了，他也会做得很好的。我爱奇尔顿医生。”

正说着，护士走进了房间。波莉姨妈如释重负般急忙站起身。

“我很抱歉，波莉安娜，”她有些固执地说，“但我恐怕这次你得让我做决定了。况且，这都是早就说好的事。纽约的医生明天就来。”

但是，真不巧，纽约的医生“明天”没有来。在最后一刻，一封电报发来，说专家自己突然生了病，不得不推迟行期。这又给了波莉安娜再一次请求奇尔顿医生代替纽约医生来看病的机会——“现在请哪一个医生更加容易，您知道的。”

跟先前一样，波莉姨妈依然摇着头说：“不行，亲爱的。”语气非常坚决，但她也更为急切地保证她会做任何事情——除了这一件——来让她亲爱的波莉安娜开心。

等待的日子一天天过去了，波莉姨妈真的做了所有力所能及的事情（除了那件事）来让外甥女开心。

“我真是不能相信——你也没法子让我相信，”一天早上，南茜对老汤姆说，“波莉小姐可真是分分钟不差地伺候着那小可怜呢。上个星期她说什么也不让小毛球和小黄狗上楼来呢，这会儿却让它们在床上打滚儿，就是为了让波莉安娜小姐开心呢！

“还有嘞，她没啥事儿的时候，就把那些玻璃做的小玩意儿挂在不同的窗户上，阳光就会让‘彩虹跳舞’，就像那个受上帝保佑的小孩说的。她还让蒂莫西去科布家的花棚买了三次鲜花——这还没算上那些采来的。那天，我还看见她坐在床前，让护士给她拾掇头发。波莉安娜小姐就在床上告诉她该怎么做，眼睛里面闪闪的，高兴极了。我保证，波莉小姐说不定会天天把头发梳成那个样子——就为了让那个受上帝保佑的小孩高兴呢！”

老汤姆咯咯地笑起来。

“嗯，我觉得波莉小姐看起来不能更难看了——额头上都是卷卷的头发。”他平静地说。

“当然不是这样啦，”南茜义愤填膺地反驳道，“她现在看上去可像咱们一样啦。她其实——”

“注意点噢，南茜！”老人打断道，笑着露出牙齿，“你还记得之前我跟你说她挺漂亮时，你说啥来着？”

南茜耸了耸肩。

“噢，当然，她是不怎么漂亮啊，但我得承认她看上去跟以前不一样了。她还戴上了波莉安娜小姐给她围在脖子上的缎带蕾丝围巾。”

“我已经告诉过你啦，”老人点点头，“我告诉过你她一点也不——老。”

南茜笑了起来。

“好吧，我得承认她没有波莉安娜小姐来之前那么会装老了。哎，汤姆先生啊，她的爱人到底是谁啊？我到现在还没有搞清楚呢。还没有，还没有呢！”

“你还没搞清楚？”老人问，脸上露出奇怪的神情，“好吧，我想我还是不告诉你了。”

“噢，汤姆先生，拜托，现在就告诉我吧，”女孩开始撒娇了，“您看，我在这儿也没有几个人能问啦。”

“也是。不过，这儿确实有那么一位，但他也不会告诉你的。”老汤姆咧嘴笑道。随即，他的目光黯淡下来：“她今天怎么样了——那小姑娘？”

南茜摇了摇头，脸色也变得严肃起来。

“还是老样子，汤姆先生，在我看来跟往常没有什么不一样的——其他人估计也看出来了。她就躺在那儿睡一会儿，说一会儿，一直努力微笑，为了太阳落下去，或者月亮升起来，或者其他什么类似的事儿感到‘高兴’。真是让人心都碎了。”

“我知道，是那个‘游戏’——愿上帝保佑她甜美的心灵吧！”老汤姆点点头，眼里有泪光隐隐闪烁。

“这么说的话，她也告诉过你那个——游戏喽？”

“噢，是的。很久之前她就告诉过我了。”老人迟疑着，嘴角抽搐了一下，继续说道，“有一天我因为自己驼背这么厉害而不停抱怨，你猜这个小家伙怎么说？”

“我猜不出来。我可不觉得她能找到什么值得高兴的！”

“她还真找到了。她说我无论如何也应该高兴，因为我不用再使劲弯腰来除草了，因为我已经弯了一半了。”

南茜若有所思地笑了笑。

“好吧，我可一点也不惊讶。你知道的，她总会找到高兴的事儿。我们一直都在玩——这个游戏——一开始就一起玩，因为没有其他人跟她一起玩——尽管她倒是提到过——她的姨妈。”

“波莉小姐！”

南茜咯咯地笑起来。

“我猜你对女主人看法的转变可没我大吧。”她抬起头，有点轻蔑地说。

老汤姆有点生气了。

“我只是觉得这——有点让人惊讶——对于她来说。”他神气十足地解释道。

“好吧，是的，我也觉得——当时是这样的，”南茜回应道，“我现在可不会这么说了。我现在相信女主人啥事儿都能做——她自己都玩起这个游戏了呢！”

“是小姑娘告诉她的吗？我猜她已经告诉每一个人了吧。自从她受伤以来，我现在到处都能听到有人提起这个游戏呢。”汤姆说。

“呃，她可没有告诉波莉小姐，”南茜说，“很久之前，波莉安娜小姐告诉我她没法跟姨妈说，因为姨妈不喜欢她提到她爸爸。这是她爸爸的游戏，所以如果她要告诉姨妈这个游戏，就不能不提她爸爸。所以她从来没有告诉波莉小姐。”

“噢，我知道，我知道。”老人慢慢地点点头，“他们都讨厌那个传教士小伙子——所有人都不喜欢他，因为他带走了珍妮小姐。波莉小姐——那时候她还很小——永远不会原谅他。曾经她是那么地喜欢珍妮小姐。我知道的，我知道的。真是太糟糕了。”他叹了口气，转身走开了。

“是啊，确实是——没一件好事儿，没一件。”南茜也叹了口气，回厨房去了。

这些日子里，没有人能心情平静地等待。护士小姐强装笑脸，可是眼睛却出卖了她；医生则明显表现出紧张和焦虑。波莉小姐不怎么说话，但即便是搭在脸上柔软的卷发和高到嗓子口的花边也无法掩盖她逐渐消瘦、日渐苍白的事实。至于波莉安娜——她摸着小狗的头，顺着小猫光滑的脑袋，赏着花，吃着送来给她的水果和果冻，无数次兴高采烈地回答着那些床边充满爱意的询问和问候，但也变得日渐苍白和消瘦，她那瘦弱的手掌和臂膀强有力地挥动着，映衬着如今一动不动地躺在毯子下面的曾经活力十足的小脚和小腿，显得更加可怜。

至于那个游戏——波莉安娜告诉南茜，说这些天她是多么地高兴，因为她将回到学校去，将去看斯诺夫人，将去拜访彭德尔顿先生，将和奇尔顿医生一块儿坐马车。她好像并没有意识到，这些“高兴的事”都是将来的，而不是现在。但南茜是知道的——当她独自一人时常常为此黯然落泪。

第二十六章　一扇半开的门

米德医生，那位专家，比预计抵达的时间晚了一周。他是一个高个子、宽肩膀的男人，有着一双和善的灰色眼睛，脸上带着愉悦的笑容。波莉安娜刚一见到他，就立马喜欢上了他，并且把这点告诉了他。

“您看上去好像我的医生啊，您知道吗？”她深情款款地说。

“你的医生？”米德医生惊讶地瞥了一眼正在几英尺外跟护士说话的沃伦医生。沃伦医生个子矮小，有着棕色的眼睛，蓄着尖尖的棕色胡子。

“噢，那位不是我的医生呢，”波莉安娜发现了他的疑惑，微笑着解释道，“沃伦医生是波莉姨妈的医生。我的医生是奇尔顿医生。”

“噢——噢！”米德医生说，语气有点奇怪。他的目光停留在波莉小姐身上，只见她脸唰地一下红了，慌忙走开了。

“是的，”波莉安娜迟疑了一下，用她一贯的率直继续说道，“您知道，我一直都想请奇尔顿医生来，但是波莉姨妈想请您来。她说，关于——关于像我这种摔坏的腿，您知道的要比奇尔顿医生多。当然，如果你真的是这样的话，我会很高兴的。你是吗？”

医生的脸上有东西快速闪过，波莉安娜刹那间还没明白。

“只有时间能说明一切了，小姑娘。”他温柔地说，然后神情严肃地转向刚刚走到床边的沃伦医生。

后来，人们都说，要怪就怪那只猫。当然，如果小毛球没用爪子和鼻子一直去挠那扇没插上门闩的门，它就不会消无声息地打开一英尺的缝隙；如果门没有被打开，波莉安娜就不会听到姨妈的话。

在大厅里，两位医生，护士小姐，还有波莉小姐正站着说话。而在波莉安娜的房间里，小毛球刚刚兴奋地喵喵叫着，跳上了床。就在这时，波莉姨妈痛苦的尖叫清晰而尖锐地穿过虚掩的门传到了波莉安娜的耳朵里。

“不会的！医生，不会的！您的意思不会是——这孩子——再也不能走路了！”

接着是一片混乱。一开始，是卧室里传来波莉安娜惊恐的叫声“波莉姨妈——波莉姨妈！”紧接着，波莉小姐看到了半开的门，意识到波莉安娜听到了她的话，低低地呻吟了一声，然后——她生平第一次——昏了过去。

护士小姐哽咽着说了句“她听到了”，就跌跌撞撞地跑向那扇半开的门。两位医生守着波莉小姐。米德医生不得不守着——因为波莉小姐晕倒的时候，他扶住了她。而沃伦医生则无助地站在一旁。直到波莉安娜又一次发出尖叫，护士关上了房门，两位医生这才绝望地互相望了一眼，立马意识到有责任把米德医生臂弯中的女人唤回到痛苦的意识中来。

在波莉安娜的房间里，护士看到床上有一只灰猫，正喵喵叫着试图引起那个脸色苍白、双眼大瞪的小女孩的注意，却只是徒劳。

“亨特小姐，求您了，我想要波莉姨妈。我想要她来，马上，求您了！”

护士小姐关上房门，快速走上前去。她的脸色也非常苍白。

“她——她这会儿还来不了，亲爱的。她——过一会儿会来的。怎么了？我能——能帮你吗？”

波莉安娜摇摇头。

“但是我想知道她——刚才说的话是什么意思。您听到她说什么了吗？我想要波莉姨妈——她说了一些什么。我想让她告诉我这不是真的——不是真的！”

护士小姐想开口，却没说出话来。她脸上的神色进一步加重了波莉安娜眼睛里的恐惧。

“亨特小姐，您肯定听到她的话了！这是真的！噢，这是真的！您是不是说我再也——再也不能走路了吗？”

“好啦，好啦，亲爱的——别这样，别这样！”护士小姐哽咽了，“也许他并不清楚，也许他弄错了呢。这是有很多可能性的，你知道的啊。”

“但是波莉姨妈说他是清楚情况的！她说他比任何人知道的都多——像我这样摔坏腿的情况！”

“是的，是的，我知道，亲爱的，但是医生有时候都会出点岔子什么的。现在就——就不要再想这些了，不要再想了，亲爱的。”

波莉安娜疯狂挥舞着她的手臂。“但是我没法子不想啊，”她抽泣道，“都这样子了。啊，亨特小姐，那我怎么去学校，怎么去看彭德尔顿先生，还有斯诺夫人，还有——还有其他人啊？”她刹那间失声痛哭起来。过了一会儿，她突然止住哭泣，抬起头，眼睛里面充满新的恐惧：“啊，亨特小姐，如果我没法子走路的话，我该怎样才能对——任何事情都感到高兴呢？”

亨特小姐并不知道这个“游戏”，但却知道自己的病人必须得立刻安静下来。尽管她自己心里也非常痛苦不安，但她的手却没闲着。现在，她已经拿着镇静剂站在床边了。

“来，来，亲爱的，把这个吃下去，”她安慰道，“咱们先休息一下，然后再看看能做些什么。很多时候，事情还不及看上去的一半来得糟糕呢，你知道的呀。”

波莉安娜听话地把药吃了，又小口小口地喝下了亨特小姐手中递过来的水。

“我知道，就好像爸爸以前经常说的那样，”波莉安娜眨着眼睛挤走眼泪，断断续续地说，“他说每件糟糕的事情里面总有一些不那么糟糕的东西，但我觉得那是他从没有听到别人说你再也不能走路了。我没看出来这里面还能有什么不那么糟糕的东西——您能吗？”

亨特小姐没有回答。她那时没有勇气让自己开口。

第二十七章　两次拜访

是南茜把米德医生的诊断告诉约翰·彭德尔顿先生的。波莉小姐并没有忘记她对彭德尔顿的承诺，要把宅子里的消息及时告诉他。对她而言，自己亲自去，或者写封信去都是几乎不可能的，于是她想到派南茜去跑一趟。

要是以前的话，有这么难得的机会去探一探神秘大宅和它的主人，南茜指不定得多高兴呢。但今天，她的心情格外沉重，对什么事情都提不起兴趣来。甚至，在等待约翰·彭德尔顿先生的那几分钟里，她都没顾得上看一眼四周。

“我是南茜，先生，”看到走进来的彭德尔顿眼睛里写满疑惑，南茜毕恭毕敬地回答道，“哈灵顿小姐派我来告诉您有关——波莉安娜小姐的事情。”

“怎么样了？”

这虽然是一句非常简短的话，但南茜却清楚地明白隐匿在这一句简短的“怎么样了”后面的焦灼不安。

“情况不是太好，彭德尔顿先生。”她抽泣地说。

“你的意思不会是——”他停住了，南茜痛苦地低下了头。

“是的，先生。他说——她再不能走路了——永远都不能走路了。”

刹那间，房间里寂然无声。过了一会儿，男人用激动得发抖的声音说：“可怜的——小——女孩！可怜的——小——女孩！”

南茜瞥了他一眼，马上又把目光垂了下去。她没想到这个平日里尖酸刻薄、脾气暴躁、冷酷无情的约翰·彭德尔顿居然会变成这个样子。过了一会儿，他又开口了，仍然是那种低沉、颤抖的声音。

“这太残忍了——再也不能在阳光下跳舞了！我的棱镜小女孩！”

又是一阵沉默过后，男人突然问：

“但她自己应该不知道吧——肯定不知道吧——对吗？”

“她已经知道了，先生，”南茜抽泣着说，“所以，事情变得更难办了。她已经听到了——都怪那只混蛋的猫！抱歉，”女孩赶紧道歉，“就是因为那只猫把门打开了，波莉安娜小姐才听到了他们的谈话。这样，她就全都知道了。”

“可怜的——小——女孩！”男人又开始叹气。

“是的，先生。如果您要是见着她，肯定还得这么说，”南茜哽咽道，“自从她知道了这件事儿之后，我就见过她两次，每次都让我心碎。您知道的，所有的一切对她来说都是新奇的，她一直在想那些现在她再也不能做的新奇事儿。她非常担心，因为她再也高兴不起来了——也许您还不知道她那个游戏吧。”南茜歉意地掐断了自己话。

“那个‘高兴游戏’吗？”男人问道，“噢，知道，她跟我说过了。”

“噢，她告诉您了。好吧，我猜她已经跟大部分的人都说过了。可是您看，现在她——她自己都玩不起来了。这让她很担心。她说她从再也不能走路这档子事儿上找不到一件能让她开心的事儿——一件都找不到。”

“唔，她为什么非要这样？”男人有点焦躁地问道。

南茜不安地倒腾着两只脚。

“我也这么觉得呢——直到我突然想到——如果她能找到一些开心的事儿，情况也许会容易一些，您知道的。所以我就尽量——尽量提醒她。”

“提醒她！提醒她什么？”约翰·彭德尔顿的声音愤怒而急躁。

“提醒——提醒她以前是怎么告诉别人玩这个游戏的。像斯诺夫人，还有其他人，您知道的——提醒她是怎么跟别人说的。但是这个可怜的小羊羔只是哭，说这并不一样。她说告诉一个终身残疾的人如何高兴并不是件难事儿，但是要这事儿摊在自己身上，那可就不一样了，得使劲儿地去找。她还说，她跟自己一遍又一遍地说，其他人没有像她这样，她应该感到高兴，但是每次这么说的时候，她实际上没有在想任何事，只想到自己怎么就再也不能走路了。”

南茜停住了，但男人并没有开口说话。他坐在那儿，用手捂住了眼睛。

“然后我就尽量提醒她，她从前是怎么说的来着——这个游戏越难就——越好玩。”南茜继续说道，声音苍白而无力，“但她也说那不一样——当这个游戏确实很难很难的时候。我得走了，先生。”这时候，她突然中断了话语。

走到门口的时候，她犹豫了一下，转身小心翼翼地问道：

“我是不是可以告诉波莉安娜小姐您——您已经又见过吉米·比恩了呢，先生？”

“我不知道你是不是可以告诉她——因为我还没有见他，”男人简短地回答，“怎么了？”

“没什么，先生，只是——好吧，您知道，这是其中一件她感觉不好的事儿，因为她现在没法带他来见您了。她说她带他来过一次的，但是她觉得那天他表现得不好，怕您觉得他不是一个出色的好孩子。或许您知道她的意思吧，先生，反正我不是很明白。”

“是的，我知道——她的意思。”

“那就好，先生。她总是想再带他来一次，告诉您他真的是那种出色的乖孩子。但现在，她——没法做到了——那该死的汽车！抱歉，先生。再见了！”说罢，南茜匆匆忙忙地离开了。

没过多长时间，整个贝尔丁斯维尔小镇就传遍了有关那位不一般的纽约医生说波莉安娜·惠提尔再也不能走路的消息。小镇可从没有像现在这样被搅得灼灼不安。人们都见过那张长着雀斑、但总是挂着微笑的活泼的小脸蛋；几乎每个人都知道波莉安娜正在玩的那个“游戏”。想想吧，再也不能在街上看到那张微笑的小脸——再也听不到那欢快稚嫩的声音来诉说平常小事中的各种快乐！这真是令人难以置信，真是残酷至极！

厨房里、客厅里、后院的篱笆边，女人们谈论着，公然流下眼泪；在街角、商店的咖啡厅，男人们也谈论着，暗自啜泣。而南茜令人同情的讲述更是让这些谈论和泪水愈加汹涌，她说波莉安娜悲伤地发现自己没法再玩这个游戏、也不再对任何事情感到高兴。

波莉安娜的朋友们都有着同样的感受。几乎在同一时间，哈灵顿大宅的女主人万分惊讶地迎来了各种拜访。这些拜访有她认识的人们，也有不认识的；有男人、女人还有孩子们——这其中有很多人波莉小姐丝毫没有料到她的外甥女竟然会认识。

有些访客来了，拘谨地坐上五分钟或十分钟；有些男人或女人则木木地站在门廊的台阶上，笨拙地玩弄着帽子和手提包；有些带来了一本书、一束花或者一份诱人的美味；有些则放声大哭；还有一些转过身使劲地吸着鼻涕。所有的人都焦急地询问这个受伤小女孩的情况，他们都为她带来了一些消息——后来也正是这些消息，促使波莉小姐开始做点什么了。

第一位访客是约翰·彭德尔顿先生。这天他来的时候没有用拐杖。

“我想不需要告诉你我是多么地震惊了，”他几近刺耳地开口道，“但是真的——真的什么都做不了了吗？”

波莉小姐做了一个绝望的手势。

“噢，我们‘正在做’，一直都在做。米德医生采取了一些治疗方法，开了一些药，也许会有一些效果，沃伦医生正严格地按照方案执行，但米德医生觉得没有什么希望。”

约翰·彭德尔顿突然就站起来要离开——他才刚刚到这呢。他的脸色苍白，嘴唇紧紧闭成严峻的线条。波莉小姐看着他，心里面非常清楚为何他在她面前不能再待下去了。走到门口，他转过身。

“我给波莉安娜带来一个消息，”他说，“请你告诉她，我已经见过吉米·比恩了——他从此以后就成为我的儿子了。请告诉她，我想她——知道这件事情会很高兴的。我应该会收养他。”

一下子，波莉小姐失去了一贯颇具涵养的自控力。

“你要收养吉米·比恩！”她气都快喘不上来了。

男人抬了抬下巴。

“是的，我想波莉安娜会明白的。请告诉她我想她会——高兴的！”

“啊，当——当然。”波莉小姐顿顿地说。

“谢谢你。”约翰·彭德尔顿朝她欠了欠身，转身离开了。

波莉小姐呆在房间中央，惊讶地说不出话来，目光还停留在刚刚那个男人离开的方向。即便这样，她还是无法相信自己的耳朵听到了什么。约翰·彭德尔顿要收养吉米·比恩？约翰·彭德尔顿，那个腰缠万贯、独来独往、孤僻乖戾、吝啬小气、极度自私的人，竟然会收养一个小男孩——还是这样一个小男孩？

波莉小姐一头雾水地上楼走进了波莉安娜的房间。

“波莉安娜，约翰·彭德尔顿先生让我给你捎个信。他刚刚到这儿来过。他让我告诉你，他要让吉米·比恩做他的儿子。他说他认为你会很高兴知道这事的。”

波莉安娜郁闷的小脸一下子就迸出欢喜的神情。

“高兴？高兴？啊，我想我的确很高兴！噢，波莉姨妈，我极其盼望给吉米找一个家——还是这么可爱的家！我也为彭德尔顿先生感到高兴。您知道，现在他将会有那个孩子的存在。”

“那个——什么？”

波莉安娜脸蒙上了痛苦的颜色。她忘了她还没有跟姨妈说过彭德尔顿先生想收养她的事呢——现在当然更不愿意告诉她了，她从没想过要离开她——这位亲爱的波莉姨妈！

“那个出现的孩子，”波莉安娜急忙结结巴巴地回应道，“彭德尔顿先生曾经告诉过我，就是，只有一个女人的手和心或者一个孩子的出现才能组成一个——一个家。现在他已经得到了——一个孩子出现了。”

“噢，我——知道了。”波莉姨妈温柔地说。她也确实明白了——远远超过波莉安娜所意识到的东西。她知道了当约翰·彭德尔顿想把那堆灰色的大石头变成家而邀请波莉安娜做他“出现的孩子”时，波莉安娜承受了多么大的压力。“我知道了。”她说完，泪水刺痛了双眼。

波莉安娜害怕姨妈再问一些别的令人尴尬的问题，于是快速把交谈的内容从彭德尔顿山庄和它的主人身上转移开。

“奇尔顿医生也这么说——只有女人的手和心，或者一个孩子的出现才能组成一个家，您知道的。”她说。

波莉小姐终于开始回应了。

“奇尔顿医生！你怎么知道——他这么说？”

“他告诉我的呀。他说他现在住的只能叫房子，您知道——不是家。”

波莉小姐没有回答，她把目光投向了窗外。

“所以我问他为什么不努力去争取——一个女人的手和心，来拥有一个家。”

“波莉安娜！”波莉小姐猛地转身，脸颊突然红了起来。

“嗯，我就是问了啊。他看上去——看上去难过极了。”

“那他说了——说了什么？”波莉小姐问这个问题的时候，好像心里面有股巨大的力量阻止她问出口似的。

“他一开始什么也没有说。过了一会儿，他才用非常低沉的声音说，它们不是只要你争取就能够拥有的。”

一阵短暂的沉默。波莉小姐的目光又一次转向窗外，脸颊上依然是那么不自然的红晕。

波莉安娜叹了口气。

“不管怎么样，我是知道的，他想得到一个人。我也希望他能得到一个人。”

“为什么，波莉安娜，你是怎么知道的？”

“因为后来，有一天他跟我说了一些事情，还是用那种低沉的声音，但是我还是听到了。他说如果他能够得到一个女人的手和心的话，他愿意用整个世界来交换。怎么了，波莉姨妈，有什么问题吗？”波莉姨妈匆忙站起来，走到了窗前。

“没什么，亲爱的。我来把这些棱镜换个位置。”波莉姨妈说。她的脸已经红得发烫了。

第二十八章　游戏以及它的玩家们

就在约翰·彭德尔顿第二次来访后不久的一天下午，米莉·斯诺就登门了。米莉·斯诺以前从没来过哈灵顿大宅，看到波莉小姐走进房间的时候，她的脸一下子就红了，看上去十分尴尬。

“我——我来问问那个小女孩的情况。”她结结巴巴地说。

“谢谢。她还是老样子。你妈妈怎么样了？”波莉小姐疲倦地说。

“这正是我来要告诉您的——就是，请您告诉波莉安娜小姐，”女孩急匆匆的样子，有些语无伦次，她上气不接下气地说，“我们觉得小家伙再也不能走路，这——太可怕了——真的太可怕了。她为我们做了那么多的事——为妈妈，您知道，她教她玩那个游戏，还有其他的事。我们听说现在她自己都玩不了那个游戏了——可怜的小家伙！我知道，她现在这种情况，真是不知道该怎么玩了！——但是我们都记得她跟我们说的话。我们觉得如果她能知道她为我们做的那些事，您知道，也许能够帮助她重新拾起那个游戏，因为那样她会高兴——也许会有一点点高兴——”米莉停下来，很无助的样子，好像在等待波莉小姐开口。

波莉小姐礼貌性地坐着听完，眼睛里却充满疑惑。米莉刚刚说的话，她只听懂了差不多一半。一直以来，她都觉得米莉·斯诺有点古怪，但现在她琢磨着这孩子是不是有点疯了。她无论如何也找不到别的方式来表述这段断断续续、杂乱无章，毫无意义的鲁莽言辞。片刻停顿后，她平静地说道：

“我觉得我不是很明白你的话，米莉。你到底想让我告诉我外甥女什么呢？”

“是的，就是这个，我想请您转告她，”女孩激动地回答说，“让她瞧瞧她为我们大伙儿做了什么。当然，有些事情她是知道的，因为当时她也在那儿，她知道妈妈不一样了。但是我还想让她知道不仅是妈妈——还有我。我也变得不一样了，我也在努力去玩——那个游戏——虽然还不是很熟练。”

波莉小姐蹙了蹙眉。她本来想问问米莉说的“那个游戏”到底是什么意思，但是没逮到机会。米莉依旧一句赶一句地说个不停。

“您知道妈妈以前觉得没有什么事是对的，她总是想要不同的东西。当然，我也不知道——像她这样的情况，还有谁会因为这些而责怪她。但是现在，她让我拉开窗帘，开始对很多事情产生了兴趣——她的外貌、她的睡衣，等等。而且她竟然开始编织一些小东西了——像绳子啊、还有婴儿毯子什么的，还把它们拿到集市或者医院里去卖。她对这些事非常感兴趣而且很高兴自己能够做这些事！——这所有的一切，您知道，都是波莉安娜小姐的功劳啊。因为，正是波莉安娜小姐告诉妈妈要开心，不管怎样，她还有手和手臂。这才让妈妈琢磨为什么自己不能用手还有手臂做点什么呢。然后她就开始干活啦——开始编织，您知道。您现在可想象不到她屋子里变成什么样啦。到处都有红色、蓝色还有黄色的毛线，窗户上挂着波莉安娜小姐送给她的七彩棱镜——啊，走进去感觉好多了。以前我总是害怕走进她的房间，又黑又阴郁，妈妈也非常——非常不开心，您知道的。

“所以我们想请您转告波莉安娜小姐——正因为她，我们才知道了这个游戏。请一定告诉她，我们是多么高兴能够认识她。我们觉得，也许她知道了这点，也会因为认识了我们而感到有那么一点点高兴的。就——就这些。”米莉叹了口气，慌忙站了起来。“您会告诉她的吧？”

“噢，当然。”波莉小姐低声说，心里嘀咕着这一大堆令人印象深刻的话她能记住多少。

约翰·彭德尔顿和米莉·斯诺只是众多来访者中第一批到来的。要捎给波莉安娜的话则一直都有——这些话从某种程度上来讲真是奇怪极了，弄得波莉小姐越来越搞不明白了。

一天，身材娇小的孀妇本顿夫人来了。波莉小姐很了解她，虽然她们之间从来没有互相拜访过。她从她的名声上得知她是镇子上最伤心的女人——总是穿着一袭黑衣。然而，今天，本顿夫人却在脖子上打了一个淡蓝色的蝴蝶结，眼睛里含着泪水。她提到了自己对这场事故的悲伤和恐惧，还怯生生地询问是否可以见一见波莉安娜。

波莉小姐摇了摇头。

“很抱歉，她现在不见任何人。也许——过一阵子再说吧。”

本顿夫人擦了擦眼泪，站起来，转身要离去，但快走到大厅门口时，她又急急忙忙地折了回来。

“哈灵顿小姐，也许，您可以帮我给她——捎个信。”她结结巴巴地问道。

“当然，本顿夫人。我很乐意帮忙。”

小个子女人踌躇了一下，然后开口说道：

“请您告诉她，我——我已经戴上，这个了。”她摸了摸脖子上的蝴蝶结。看到波莉小姐脸上惊讶的表情，她补充道：“好长时间以来，这个小女孩一直劝我穿上——一些带颜色的衣服。我想，她应该——很高兴知道我开始穿了。她说弗雷迪看到我穿这些会很高兴的。您知道，弗雷迪现在是我的一切。其他人都已经——”本顿夫人摇了摇头，转身离去，“如果您告诉波莉安娜的话——她会明白的。”门在她身后关上了。

就在同一天晚些时候，又来了另外一个孀妇——至少，她穿的是孀妇的衣服。波莉小姐并不认识她，心里还奇怪波莉安娜是怎么认识她的。这位女士自报了家门，说她是“塔贝尔夫人”。

“您肯定不认识我，”她一见到波莉小姐就说，“但是您的小外甥女波莉安娜认识我。我整个夏天都在旅店里待着，每天我都得走很长的路来保持健康。正是在散步的时候，我遇到了您的外甥女——真是个可爱的小女孩啊！我希望能让您知道她对我来说意味着什么。我刚来这儿的时候，心情非常沮丧。她灿烂的笑脸和欢呼雀跃的样子让我想起了——想起了很多年前失去的小女儿。听说了这场事故以后，我非常震惊。后来又听说这个可怜的孩子再也没法走路了，还为再也高兴不起来而感到难过——可怜的孩子啊！——于是我就来看看你们了。”

“你真是好心。”波莉小姐低声说。

“您才是好心，”女士回应道，“我——我想请您给她捎句话，可以吗？”

“当然。”

“请您告诉她，塔贝尔夫人现在已经开心了。是的，我知道这听上去有些奇怪，您可能无法明白。但是——如果您不介意的话——我就不做过多的解释了。”女士的嘴角露出悲伤，眼睛里的笑意也消失了，“您的外甥女会明白我的话的。我觉得我必须得告诉——她。非常感谢您，请您原谅我的不请自来。”说罢，她便离开了。

波莉小姐算是彻底糊涂了，赶紧上楼来到波莉安娜的房间。

“波莉安娜，你认识一个叫塔贝尔的夫人吗？”

“噢，是的。我喜欢塔贝尔夫人。她生病了，非常悲伤。她住在旅店里，每天要走很多路，我们一起散步。我是说——以前一起散步。”波莉安娜的声音断了，两颗硕大的泪珠从脸颊上滚落。

波莉小姐赶紧清了清嗓子。

“呃，她刚才过来了，亲爱的。她给你留了一个口信——但是她并没有告诉我什么意思。她让我告诉你，说塔贝尔夫人现在开心了。”

波莉安娜轻轻拍了拍手。

“她这么说的——真的吗？噢，我太高兴了！”

“但是，波莉安娜，这到底是什么意思呢？”

“啊，这是那个游戏，还有——”波莉安娜突然停住，手指放到了嘴唇上。

“什么游戏？”

“没——没什么，波莉姨妈。就是——如果我不解释另外一件——另外一件我不能说的事的话，我就解释不清楚这个游戏。”

波莉小姐刚想要继续追问她的外甥女，但小女孩脸上明显流露出的悲伤神情又让她把这些话咽了回去。

塔贝尔夫人走后没多久，最令人惊讶的事发生了。这次来拜访的是一名非常年轻的女子，脸颊涂着不自然的腮红，头发也黄得夸张。她穿着高跟鞋，戴着廉价的珠宝。她的名声在外，波莉小姐也久闻大名——却很恼火竟然在哈灵顿宅子的屋檐下见到了她。

波莉小姐走进客厅的时候，并没有伸出友好之手，反而向后退了一步。

年轻女子立刻站了起来。她的眼睛非常红，好像刚刚哭过的样子。她用有点挑衅的语气询问是否可以和波莉安娜见上一会儿。

波莉小姐拒绝了她的请求。一开始她说话的语气还是非常严厉的，但是年轻女子眼中流露出的乞求又让她礼貌地补充说，还没有人被允许去见波莉安娜呢。

年轻女子有些迟疑，但还是有点挑衅地抬了抬下巴，直言不讳地说：

“我是佩森夫人——汤姆·佩森夫人。我想您应该听说过我吧——镇子上大部分的好人都听说过我——不过也许您听到的有些事并不是那样。算了，别提它们了。我来是因为那个小女孩。我听说了那场事故，这——这让我伤心透了。上周我又听说她再也不能走路了，我——我宁愿把我这两条没用的健康的腿给她。她用这两条腿跑上一个小时做的好事，比我跑上一百年还要多。别提这些了。我发现腿并不是都长在会好好使用它们的人身上。”

说完，她清了清嗓子，但是声音还是非常沙哑。

“也许您并不清楚，但我可见过您家小女孩很多次了。我住在去往彭德尔顿山庄的路上，她以前经常打那儿经过——当然并不总是经过。她会到我家来，跟孩子们一起玩，还会跟我说说话——还有我的丈夫，如果他在家的话。她好像很喜欢来我们家，也很喜欢我们。我猜她应该是不知道，像她这样的人一般是不会来拜访我们的。也许如果大家经常来看看我们的话，哈灵顿小姐，就不会有这么多——像我们这样的人了。”她忿忿地补充道。

“但不管怎么样，她来了。她自己并没有受到伤害，但是却给我们带来了很多的好处——很多很多的好处。究竟有多少，她也不知道——也没法子知道。因为如果她知道的话，她就会知道一些其他的事——我可不想让她知道。

“但就是这样的。今年我们过得挺不容易的，很多方面都很难。我的丈夫和我都感到非常伤心和沮丧，也为此做着一些准备。我们想离婚，让孩子们——好吧，我们不知道该怎么处理孩子的问题。这时传来了事故的消息，听说波莉安娜再也没法走路了。接着，我们开始回忆过去她来我们家，坐在门阶上跟孩子们玩耍，一起笑——特别开心。她总是对一些事感到高兴。有一天，她告诉了我们原因，还跟我们讲了那个游戏，您知道的，哄着我们一起跟她玩。

“唉，现在，我们听说她对自己可怜的命运感到烦躁，再也不能玩这个游戏了——因为没有什么值得高兴的事了。这就是我今天来想要告诉她的——也许她会感到一点点高兴，因为我和丈夫决定长相厮守，我们自己也开始玩这个游戏了。我知道她会高兴的，因为她过去——有时会因为我们说的一些事而感到不愉快。我不能说自己已经非常清楚这个游戏将怎么帮助我们，但我知道它会有帮助的。不管怎么样，我们都会试一试——因为她希望我们试一试。您会告诉她的吧？”

“是的，我会告诉她的，”波莉小姐声音微弱地许诺道。突然，她心血来潮地向前踏了一步，伸出手来。“也非常感谢你的来访，佩森夫人。”她简单地回了一句。

女人刚才扬起的下巴低了下来，下巴之上的嘴唇明显地颤抖起来。佩森夫人语无伦次地喃喃着，茫然地握了一下伸出来的手，转身飞快地离去了。

波莉小姐冲到厨房找到南茜，连身后的门都没关好。

“南茜！”

波莉小姐厉声叫道。过去几天里这一连串莫名其妙，令人不安的拜访，在今天下午这段离奇的经历中达到了顶点，使得她的神经紧绷到快要崩断了。自从波莉安娜出事以来，南茜还没有听到过女主人这么严厉地讲话。

“南茜，你能告诉我好像全镇人都在不停提到的那个荒诞的‘游戏’究竟是什么吗？还有，请告诉我，我外甥女到底跟这个游戏有什么关系？为什么每一个人，从米莉·斯诺到汤姆·佩森夫人都要捎信给她，说她们都在‘玩这个游戏’呢？据我判断，镇子上得有一半的人戴上了蓝丝带，或者停止了家庭争吵，或者试着喜欢上了一些以前从不喜欢的东西。这一切都是因为波莉安娜。我也试图去问这孩子关于这个游戏的事，但是好像并没有多大进展。当然，我也不想再去打扰她——我是说现在。但是昨晚我从你们的谈话中知道，你应该也是这些玩游戏的人中的一个。现在，你能否告诉我，这个游戏到底是什么意思？”

让波莉小姐惊慌失措的是，南茜一下子哭了起来。

“这说明从去年六月开始，这个受上帝保佑的孩子一直在让整个镇子上的人高兴起来，现在他们反过来想让她变得高兴一点了。”

“因为什么而高兴？”

“就是高兴啊！这就是那个游戏。”

波莉小姐跺了跺脚。

“你这说的跟其他人也没什么不同，南茜。什么游戏？”

南茜抬了抬下巴，直接迎上女主人的目光。

“是这样儿的，小姐。这是波莉安娜小姐的爸爸教她玩的游戏。有一次，她想得到一个玩具娃娃，但是在募捐桶里只找到了一副拐杖，当然波莉安娜小姐哭了，就跟其他的小孩儿一样。那时候，她爸爸告诉她，人们不可能为所有的事儿感到高兴，但总是有一些事儿是值得高兴的。所以她应该为这样一副拐杖而感到高兴。”

“高兴——为拐杖！”波莉小姐抑制住抽泣——她想到了楼上躺在床上的那双无助的小腿。

“是的，小姐，我说的就是这个意思。波莉安娜小姐也说，这就是她的意思。她的爸爸告诉她应该感到高兴——因为她不需要它们。”

“噢——噢！”波莉小姐叫起来。

“从那之后，他们就开始玩这个游戏了——从每件事儿里都找出一些令人高兴的东西。她还说您也能做到的。而且她也不在意没有得到玩具娃娃了，因为不需要拐杖是多么令人高兴的一件事儿啊。他们把这个游戏叫作‘保持高兴’。就是这个游戏，小姐。打从那时起，她就开始玩这个游戏了。”

“但是，怎么——怎么——”波莉小姐无助地停了下来。

“小姐，要是您发现这个游戏有多管用，您一定会非常吃惊的，”南茜继续说，急切的语气像极了波莉安娜，“我来跟您讲讲她在我家为我妈妈还有其他一些人做的事儿吧。您知道，她跟我回了两次家看望他们。她在太多事情上都让我非常高兴——不管是大事儿还是小事儿。她让这些事儿变得容易多了。打个比方，自从她跟我说，我应该为名字幸好不叫‘赫夫齐芭’而高兴之后，我就不大介意我的名字叫‘南茜’了。还有就是，我一直很讨厌星期一早上，是她让我为星期一早上而感到高兴的。”

“为星期一早上——而高兴？”

南茜笑起来。

“我也知道这听上去确实有点怪里怪气的，小姐，你听我说啊。那个可爱的小羊羔发现我非常讨厌星期一早上的一些事儿。有一天她就跟我说，‘啊，不管怎么样，南茜，我觉得星期一早上比其他任何日子都值得你高兴呢，因为到下个星期一，你还有整整一周的时间呢！’所以以后每个星期一的早上，我一想到她的话，就觉得被保佑着——这真管用呢，小姐。每次我想到这句话，我都会笑起来。开怀大笑是管用的，您知道的——真管用，真的！”

“但是为什么她——她不告诉我——这个游戏呢？”波莉小姐支支吾吾地问，“为什么我一问她，她就神秘兮兮的？”

南茜犹豫了一下。

“请您原谅，小姐。您告诉过她，不让她在您面前提到——提到她的爸爸。所以她就没有跟您讲。您知道，这可是她爸爸的游戏啊。”

波莉小姐咬了咬嘴唇。

“她一开始是想告诉您来着，”南茜的声音有点发颤，“她想找些人跟她一起来玩这个游戏，您知道。这就是我会开始玩的原因，这样就有人陪她了。”

“那么——那么——其他的人呢？”波莉小姐的声音也开始发颤了。

“噢，我猜大家现在应该都知道这个游戏了吧。至少，不管我走到哪儿，都会有人谈论这个游戏。她讲给很多人听，然后这些人再讲给其他人听。有人开了头，然后大家就都开始玩了。她对每个人都笑脸相迎，十分愉快，所以——所以她也总是很高兴，人们也就不可能不知道这事儿啦。现在，她受伤了，每个人都非常难过——特别是当听到她因为自己无法再找到高兴的事儿而悲伤时。所以每天大家都到这儿来告诉她，她令他们变得有多高兴，希望这么说会管点用。您知道，她一直想让每个人都跟她一起玩这个游戏呢。”

“好吧，我知道有人也将玩这个游戏——就现在。”波莉小姐抽泣着说，随即转身离开了厨房。

在她身后，南茜惊讶地盯着她的背影。

“好吧，我现在可啥都——啥都信了，”她自言自语地嘀咕道，“您可让我信了所有不相信的事儿了，波莉小姐！”

过了一会儿，护士小姐离开了波莉安娜的房间，只留下了波莉安娜和姨妈单独在一起。

“亲爱的，今天又有一个来看你的人，”波莉小姐告诉外甥女，努力使自己的声音保持平静，“你还记得佩森夫人吗？”

“佩森夫人？噢，我当然记得啦！她就住在去彭德尔顿先生家的路上。她家有个特别漂亮的三岁小女孩，还有一个大约五岁的小男孩。她人特别好，她的先生也是——只是，他们还不知道对方有多么好而已。他们有的时候会打架——我的意思是，他们经常争吵。他们很穷。他们是这么说的。当然，他们没有募捐桶，因为他不是传教士，您知道，就像——好吧，他不是传教士。”

波莉安娜的脸颊上映上了一抹红晕，她姨妈的脸也突然红了。

“不过，虽然他们很穷，但有时候她穿的衣服还是非常漂亮的，”波莉安娜急促地继续说道，“她戴着漂亮的戒指，上面镶着钻石、红宝石还有绿松石。但是她说有个戒指她不需要了，她要把它扔掉，然后离婚。波莉姨妈，什么叫离婚？我猜这可不是什么好事，因为她说到离婚的时候看上去并不开心。她还说，如果她真离婚了，她就不再住在这儿了，所以佩森夫人要离开这儿，也许孩子们也要走。但我觉得他们应该留着这枚戒指，即便他们有了很多其他的戒指。您觉得呢？波莉姨妈，什么是离婚？”

“亲爱的，他们不会离开的，”波莉姨妈赶紧说，“他们会一起留下的。”

“噢，我太高兴了！那么我以后可以去看他们——噢，天哪！”小女孩痛苦地打断了自己的话，“波莉姨妈，我为什么总是记不住自己的腿再也不能走路了呢。我再也、再也不能站起来去看彭德尔顿先生了。”

“好了，好了，别这样，”姨妈抽泣道，“也许有一天你可以坐车去啊。但是，听着！我还没有把佩森夫人要告诉你的话说完呢。她想让我告诉你，他们——他们会在一起，并且会玩这个游戏，就像你希望他们的那样。”

波莉安娜泪湿两眼地笑了起来。

“他们是这么说的？是这么说的吗？噢，我太高兴了！”

“是的，她说她希望你能高兴。这就是她为什么要来告诉你，是想让你——高兴啊，波莉安娜。”

波莉安娜猛地抬起了头。

“啊，波莉姨妈，您——听您的口气，您是不是已经知道了——您知道这个游戏了吗，波莉姨妈？”

“是的，亲爱的。”波莉小姐使劲让自己的声音变得愉快起来，“是南茜告诉我的。我觉得这真是一个非常棒的游戏，我现在也打算开始玩了——跟你一起。”

“噢，波莉姨妈——您？我太高兴了！您知道，我一直都最想让您跟我一起玩呢。”

波莉姨妈一下子屏住了呼吸。这个时候要是想保持声音的稳定实在是太难了，但是她还是做到了。

“是的，亲爱的。还有很多其他的人也要一起玩呢。啊，波莉安娜，我觉得现在整个镇子上的人都在玩这个游戏——牧师也在玩！我还没有机会告诉你呢，今天早上，我在去村子的路上遇到了福特牧师。他让我转告你，说一旦你可以见客，他就会来告诉你，说你告诉他的八百条快乐经让他的心情一直都非常开心。所以你看，亲爱的，这都是你的功劳啊。整个镇子上的人都在玩这个游戏，大家都变得比之前更加开心了呢——这都是因为一个小女孩教给了大家一个新游戏，并教会大家如何去玩它。”

波莉安娜开心地鼓起掌来。

“噢，我太开心了，”她大叫道。突然，她的脸上焕发出明亮的惊喜。“啊，波莉姨妈，我终于有些可以感到高兴的事啦。我为我曾经有双腿而感到高兴——不然的话，我怎么能够——让整个镇子的人都高兴起来呢！”

第二十九章　透过一扇开着的窗户

日子一天天过去，短暂的冬天来了，又去了——但对于波莉安娜来说它们可算不上短暂。它们是漫长的，有时还充满悲伤。尽管这样，这些日子里，波莉安娜还是非常坚强地笑对一切。现在连波莉姨妈都在玩这个游戏了，她还能不保持对它的兴趣吗？波莉姨妈发现了许许多多高兴的事！正是她，讲述了那个故事，关于某天两个可怜的流浪儿在暴风雪中发现了一扇被风吹倒的门，便躲到了下面，心想那些连门都没有的穷人该怎么办啊！也正是波莉姨妈，将她听说的另一个故事带回了家：有个可怜的老太太嘴里只剩下两颗牙齿，但她却非常高兴，因为这两颗牙齿刚好上下能够合在一起！

现在，波莉安娜跟斯诺夫人一样，用色彩明亮的毛线编织一些漂亮的东西。那些毛线散落在洁白的床单上，让波莉安娜——就像斯诺夫人一样——是如此地为她拥有的双手和手臂而感到高兴。

波莉安娜现在可以偶尔见一见访客了。而那些她见不着的人，也总是托人传来一些令人愉快的口信。他们还总是带来一些值得思考的新东西——波莉安娜的确需要思考一些新的事物。

她见过彭德尔顿先生一次，见过吉米·比恩两次。约翰·彭德尔顿告诉她吉米现在变得越来越棒，表现非常好。吉米则告诉她，他现在有了一个多么棒多么棒的家，还有一个彭德尔顿先生这样多么好多么好的亲人。他们两个人都说，这一切多亏了波莉安娜。

“这真的比什么都让我高兴，您知道，我曾经有一双腿呢。”事后波莉安娜向姨妈倾诉道。

冬天终于过去，春天来了。焦急地关注着波莉安娜病情的人们并没有看到医生的治疗起到什么明显的效果。确实，有足够的理由相信，米德医生最坏的打算将会变成现实——波莉安娜再也不能走路了。

当然，贝尔丁斯维尔的人们一直关心着波莉安娜，而这其中有一个男人，通过各种途径获取来自病榻上的每日简讯，他气恼着、烦躁着，深感痛心疾首。然而，日子一天天地过去了，这些消息非但没有好多少，反而愈加糟糕。这个人的脸上除了焦急之外，还浮现出了一些别的东西：绝望和固执的决心。两种心情此消彼长，互不相让。最后，那种固执的决心胜出了。于是，在一个星期六的早上，约翰·彭德尔顿先生多少有些惊讶地接待了来访的托马斯·奇尔顿医生。

“彭德尔顿，”医生唐突地说，“我来找你，是因为你比镇子上任何人都要清楚我和波莉·哈灵顿小姐的关系。”

约翰·彭德尔顿意识到他的吃惊表现得太明显了——他的确知道波莉·哈灵顿和托马斯·奇尔顿之间的爱情故事，但是这事他们得有十五年或更长时间没有提起了。

“是的。”他说，尽量使自己的声音听起来既富有同情心，还不显得那么好奇。但过了一会儿，他就发现自己完全没有必要担心，因为医生太过专注于自己的想法，以至于根本没有注意到这个想法是怎么被接受的。

“彭德尔顿，我想去看看那个孩子。我想给她做个检查，我必须得去做个检查。”

“呃——你不能去吗？”

“我不能吗？！彭德尔顿，你很清楚我都已经超过十五年没有再次踏入那扇门了。你可能还不知道——但我告诉你吧——那所房子的女主人曾经跟我说过，下次她再让我进去的时候，我就可以把这邀请当成是她在请求我的原谅，当成所有的一切都将恢复如初——这就意味着，她会嫁给我。也许你认为她现在正在邀请我——但是并没有！”

“难道你不能自己去吗——即便没有收到邀请？”

医生皱了皱眉头。

“这，很难。我也是有自尊的，你知道。”

“但是如果你这么担忧——难道不能放下你那自尊，忘记你们之间的争吵——”

“忘记争吵！”医生粗鲁地打断道，“我说的不是那种自尊。要是那种自尊的话，我可以跪着爬过去——或者把头低到泥土里——如果那样能管用的话。我说的是职业的自尊。这是一例疾病，我是一个医生。我总不能闯进去，开口就道，‘来，请我吧！’我能这样吗？”

“奇尔顿，你们到底是为了什么争吵的？”彭德尔顿问道。

医生做了一个不耐烦的手势，站了起来。

“为了什么？任何恋人之间的争吵都是为了什么？在争吵结束之后都算什么？”他大声咆哮道，气冲冲地在房间里踱步，“一次愚蠢的争吵，就像在争论月亮到底有多大，或者河水到底有多深一样。也许——也许这同它所带来的这么多年的痛苦相比，根本微不足道！别再提那次争吵了！至少在我看来，我宁愿说根本没有争吵过。彭德尔顿，我必须得去看看那孩子。这是事关生死的大事。这意味着——我深信——有百分之九十的把握，波莉安娜·惠提尔能够重新站起来！”

这些话条理清晰，掷地有声，而那时说话的人正站在约翰·彭德尔顿椅子旁的窗户边。于是它们恰好径直传到了外面正跪在窗户下的小男孩的耳朵里。

吉米·比恩，星期六早上的任务是拔掉花坛里新长出的杂草，现在却竖起耳朵，眼睛瞪得大大的。

“走路！波莉安娜！”约翰·彭德尔顿说道，“你是什么意思？”

“我的意思是从我听到和了解到的情况来看——在离她的床榻一英里之外的地方——她的情况跟我大学里一个朋友刚刚治愈的案例非常相似。我的朋友多年来都在潜心做这项研究。我跟他一直保持着联系，也多多少少研究了一些。从我所听到的消息来看——但我还是想见一见波莉安娜！”

约翰·彭德尔顿从椅子上站了起来。

“你必须要去见她，老弟！你不能——我的意思说，通过沃伦医生吗？”

奇尔顿医生摇了摇头。

“这恐怕不行。尽管沃伦一直很正派，他亲口告诉我他一开始曾建议和我一起商讨，但——哈灵顿小姐果断拒绝了，后来他就没敢再提这事，即便他也十分清楚我是多么急切地想见到那孩子。再后来，他的一些病人转给了我——所以我自然也更没有空余的时间了。但是，彭德尔顿，我必须去看那个孩子！想想这对她来说意味着什么——如果我能够做到的话！”

“是的，再想想这将意味着什么吧——如果你没有做到的话！”彭德尔顿反驳道。

“但是我怎么才能去呢——没有她姨妈直接的邀请——这邀请我是等不到的！”

“得劝劝她，让她邀请你去！”

“怎么劝？”

“我也不知道啊。”

“是啊，我猜你也不知道——没有人会知道。她那么骄傲，又余气未消，怎么会来请我——如果她真叫我去的话，就得履行她多年前的诺言。但我一想到那个孩子，注定要一生不幸，一想到也许我的手里还有一线生机，只因为我所谓的自尊还有职业的操守这些没用的东西，我——”他的话没有说完，手插在口袋里面，转身又开始在房间里面气冲冲地来回踱步。

“但如果能让她明白——让她理解的话就好办了。”约翰·彭德尔顿着急地说。

“是的，那该由谁去做这个工作呢？”医生猛地转过身，问道。

“我不知道，真的不知道。”彭德尔顿痛苦地抱怨着。

窗户外面，吉米·比恩突然动了一动。到现在为止，他大气都不敢出，专注地听着每一个词语。

“噢，天哪，我知道呀！”他兴奋地低声说道，“我来办这个事吧！”他立刻站起身，蹑手蹑脚地绕过房子的角落，使出吃奶的劲向彭德尔顿山下跑去。

第三十章　吉米掌舵啦

“是吉米·比恩，他想见您，小姐。”南茜在门廊上向主人通报。

“见我？”波莉小姐非常惊讶，“你确定他想见的不是波莉安娜小姐？如果他想的话，今天可以让他进去看望她几分钟。”

“是的，小姐。我告诉他了，但是他说他想见的人是您。”

“好吧，我这就下去。”波莉小姐有点疲倦地从椅子上站了起来。

在客厅里，她见到了等待她的眼睛睁得溜圆，脸蛋红扑扑的男孩。一见到她，小男孩立即开口说道：

“小姐，我想我接下来要做和要说的事儿可能会令人不快，但我没有办法。这都是为了波莉安娜啊。为了她，我可以赤脚走热炭，或者来面对您，或者——或者做任何诸如此类的事儿，不论什么时候都行。我相信您也会这么做的，如果您知道她还有机会能够重新站起来的话。因此，我才会来告诉您，既然只不过是自尊还有——还有——一些其他的事儿阻止了波莉安娜重新站起来走路。我知道您会邀请奇尔顿医生，如果您能理解的话——”

“什——么？”波莉小姐打断了吉米的话，脸上的表情由茫然一下子变成了恼怒。

吉米绝望地叹了口气。

“啊，我并不是想让您生气。所以我一上来就先跟您提到她重新走路的事儿。我以为您会听我说完呢。”

“吉米，你到底在说什么？”

吉米又叹了口气。

“这就是我想跟您说的啊。”

“好吧，那就告诉我。但是要从头说起，要确保我能明白你说的每一件事情。不要像刚才那样，直接跳到事情的中间讲起——或者把所有的事情都混在一起说。”

吉米决然地舔了舔嘴唇。

“好的，那就从头说起。奇尔顿医生去找了彭德尔顿先生，他们在书房里谈话。您能明白吧？”

“是的，吉米。”波莉小姐的声音非常微弱。

“很好，窗户是开着的，当时我正在窗户下面给花坛除草，就听到了他们说的话。”

“噢，吉米！你在偷听？”

“不是关于我啦，我也没有偷听，”吉米有点生气地说，“能听见他们说了什么，我还挺高兴的呢。要是我告诉您的话，您也会很高兴的。啊，这可事关让波莉安娜重新——走路呢！”

“吉米，你是什么意思？”波莉小姐急切地向前探了探身子。

“啊，就是我告诉您的那样，”吉米满意地点点头，“您看，奇尔顿医生认识一位不知道是哪儿的医生，说他能治好波莉安娜。奇尔顿医生觉得他——能治好她，您知道的。但是这要等他给波莉安娜做过检查之后才能确定。所以他特别想来看看她，但是他跟彭德尔顿先生说您不让他来。”

波莉小姐的脸顿时变得通红。

“但是吉米，我——我没办法——没办法做到！就是这样，我不知道！”波莉小姐无助地将手指拧在一起。

“我知道，所以这就是我为什么来告诉您，让您知道这个事儿啊，”吉米急切地说道，“他们说是因为一些原因——我没太听明白——所以您不让奇尔顿医生来，而且您也告诉了沃伦医生。没有您的邀请，奇尔顿医生不能自行前来，就是出于一种职业的自尊，还有——还有——好吧，还有一些其他的原因。所以他们想找人过来说服您，但他们还不知道能够找谁。而我恰好正在窗户外面，我就马上对自己说，‘天哪，我可以办到啊！’然后我就来了——您听明白我说的了吗？”

“是的。但是，吉米，关于那位医生，”波莉小姐急切地恳求道，“他到底是谁？他又做过什么？他们肯定他能够让波莉安娜重新走路吗？”

“我也不清楚他是谁，他们没有说。奇尔顿医生认识他，他已经治好了一个像波莉安娜这样的病人。不管怎么说，他们好像并不担心他，而是担心您，因为您不让奇尔顿医生来看她。呃——您会让他来的，对吗？——现在您明白了吗？”

波莉小姐不停地摇头，呼吸变得有点不平稳，而且越发急促。吉米焦急地望着她，感觉她都要哭出来了。不过，波莉小姐还是止住了泪水。过了一小会儿，她断断续续地说：

“好吧——我会让——奇尔顿医生——来看她。现在跑回家吧，吉米——要快！我去跟沃伦医生说。他现在正在楼上，几分钟之前我看见他来了。”

不一会儿的工夫，在大厅里，沃伦医生惊讶地见到了激动不已、面色通红的波莉小姐。更令他惊讶的是，他听到这位女士用快喘不上来气的声音说：

“沃伦医生，你曾经请求我让奇尔顿医生过来一起为波莉安娜诊病，而——我拒绝了。后来我重新考虑了一下，现在我非常希望你邀请奇尔顿医生过来。请你马上请他过来——好吗？谢谢。”

第三十一章　新的姨夫

沃伦医生再次走进房间的时候，波莉安娜正躺在床上观察天花板上舞动的五颜六色的光点。而紧紧跟随在沃伦医生身后的是一个高高的、有着宽大肩膀的男人。

“奇尔顿医生！——噢，奇尔顿医生，见到您我太开心了！”波莉安娜叫起来。这欢快狂喜的声音，让房间里面不止一双眼睛溢出了滚烫的泪水。“但是，如果波莉姨妈不想让——”

“没关系，亲爱的，不要担心，”波莉小姐激动地快速走上前来安慰道，“我已经告诉奇尔顿医生，我——我想让他今早过来给你做个检查——跟沃伦医生一起。”

“噢，所以您就请他过来了。”波莉安娜心满意足地嘀咕道。

“是的，亲爱的，是我请他来的，这就是——”但这已经太迟了，奇尔顿医生眼睛里溢出的欢喜可不会撒谎。波莉小姐看到他的表情，脸颊顿时红了，急匆匆地转身离开了房间。

窗户另一边，沃伦医生和护士小姐正专心地讨论着什么。奇尔顿医生伸出双臂拥抱了波莉安娜。

“小姑娘，我认为你今天所做的一切也是最令人高兴的工作之一。”他充满感情的声音不停颤抖着。

黄昏时分，激动万分、跟此前完全不一样的波莉姨妈悄然来到波莉安娜的床前。护士去吃晚饭了，房间里面只剩她们俩。

“波莉安娜，亲爱的，我要告诉你——你可是我第一个要告诉的人。将来的某一天，我会让奇尔顿医生成为你的——姨夫。这都是你的功劳。噢，波莉安娜，我太——幸福了！太——高兴了！——亲爱的！”

波莉安娜想要鼓掌欢呼，但却只拍了一下便停了下来，手悬在半空中。

“波莉姨妈，波莉姨妈，他很久之前想要得到的就是您的手和心吗？是您——我知道就是您！所以，他说，我今天干了一件最令人感到高兴的工作啦！我太高兴了！啊，波莉姨妈，我不知道但我真的太高兴了，我现在都不在乎——我的腿了！”

波莉姨妈把泪水吞了回去。

“也许，有一天，亲爱的——”波莉姨妈话没说完就停了下来。虽然奇尔顿医生给了她很大的希望，但她还是不敢说出口。不过，她还是说了出来——而且肯定这话——对于波莉安娜来说，也充满了希望：

“波莉安娜，下周你将进行一次旅行。你只需要舒舒服服地躺在一张小床上，会有汽车还有火车把你接到数英里之外的一位很棒的医生那里。他有一所大房子，就是为了治疗像你这样的人建造的。这位医生是奇尔顿医生的好朋友，我们去看看他能为你做些什么。”

第三十二章　来自波莉安娜的信

亲爱的波莉姨妈还有汤姆姨夫：

噢，我可以——我可以——我可以走路啦！我今天能从床边走到窗户那儿啦！一共走了六步呢！天哪，重新站起来的感觉真棒！

所有的医生都站在我的周围，他们都在笑，站在一旁的护士们都在哭。旁边病房里的一位女士，从门缝里偷偷看我。她上周第一次走了路。还有一位，希望下个月也可以开始走路的女士，也被邀请来参加聚会。她躺在照顾我的护士的床上为我鼓掌。就连扫地的黑蒂莉也从走廊的窗户朝里看，还向我叫着：“宝贝儿，我的孩子！”因为她已经泣不成声，不知道该对我说些什么啦。

我不知道他们为什么哭，但我自己却高兴得想唱歌，想欢呼！噢——噢——噢！想想啊，我可以走路——走路——走路了！我现在一点也不介意在这儿已经待了十个月，而且我也没有错过婚礼呀。这都是因为您，波莉姨妈，千里迢迢来到我的床边结婚，这样我才能见着您啊。您总是能够想到最令人高兴的事！

他们说，用不了多久，我就可以回家了。我希望我能够一路走回家。我真的这么想的。我再也不想去哪儿都坐车了，能够走路真是太好了。哦，我真的太高兴了！为一切事情感到高兴！啊，我很高兴我暂时失去了我的双腿，不然的话，我将永远永远不知道有一双腿是多么令人高兴的事。我明天要走八步。

深爱着每一个人的

波莉安娜

Chapter XXV. A Waiting Game

On the day after John Pendleton's call at the Harrington homestead, Miss Polly set herself to the task of preparing Pollyanna for the visit of the specialist.

"Pollyanna, my dear," she began gently, "we have decided that we want another doctor besides Dr. Warren to see you. Another one might tell us something new to do—to help you get well faster, you know."

A joyous light came to Pollyanna's face.

"Dr. Chilton! Oh, Aunt Polly, I'd so love to have Dr. Chilton! I've wanted him all the time, but I was afraid you didn't, on account of his seeing you in the sun-parlor that day, you know; so I didn't like to say anything. But I'm so glad you do want him!"

Aunt Polly's face had turned white, then red, then back to white again. But when she answered, she showed very plainly that she was trying to speak lightly and cheerfully.

"Oh, no, dear! It wasn't Dr. Chilton at all that I meant. It is a new doctor—a very famous doctor from New York, who—who knows a great deal about—about hurts like yours."

Pollyanna's face fell.

"I don't believe he knows half so much as Dr. Chilton."

"Oh, yes, he does, I'm sure, dear."

"But it was Dr. Chilton who doctored Mr. Pendleton's broken leg, Aunt Polly. If—if you don't mind very much, I would like to have Dr.Chilton—truly I would!"

A distressed color suffused Miss Polly's face. For a moment she did not speak at all; then she said gently—though yet with a touch of her old stern decisiveness:

"But I do mind, Pollyanna. I mind very much. I would do anything—almost anything for you, my dear; but I—for reasons which I do not care to speak of now, I don't wish Dr. Chilton called in on—on this case. And believe me, he can not know so much about—about your trouble, as this great doctor does, who will come from New York to-morrow."

Pollyanna still looked unconvinced.

"But, Aunt Polly, if you loved Dr. Chilton—"

"What, Pollyanna?" Aunt Polly's voice was very sharp now. Her cheeks were very red, too.

"I say, if you loved Dr. Chilton, and didn't love the other one," sighed Pollyanna, "seems to me that would make some difference in the good he would do; and I love Dr. Chilton."

The nurse entered the room at that moment, and Aunt Polly rose to her feet abruptly, a look of relief on her face.

"I am very sorry, Pollyanna," she said, a little stiffly; "but I'm afraid you'll have to let me be the judge, this time. Besides, it's already arranged. The New York doctor is coming to-morrow."

As it happened, however, the New York doctor did not come "to-morrow." At the last moment a telegram told of an unavoidable delay owing to the sudden illness of the specialist himself. This led Pollyanna into a renewed pleading for the substitution of Dr. Chilton—"which would be so easy now, you know."

But as before, Aunt Polly shook her head and said "No, dear," very decisively, yet with a still more anxious assurance that she would do anything—anything but that—to please her dear Pollyanna.

As the days of waiting passed, one by one, it did indeed, seem that Aunt Polly was doing everything (but that) that she could do to please her niece.

"I wouldn't 'a' believed it—you couldn't 'a' made me believe it," Nancy said to Old Tom one morning. "There don't seem ter be a minute in the day that Miss Polly ain't jest hangin' 'round waitin' ter do somethin' for that blessed lamb if 'tain't more than ter let in the cat—an' her what wouldn't let Fluff nor Buff up-stairs for love nor money a week ago; an' now she lets 'em tumble all over the bed jest 'cause it pleases Miss Pollyanna!

"An' when she ain't doin' nothin' else, she's movin' them little glass danglers 'round ter diff'rent winders in the room so the sun'll make the 'rainbows dance', as that blessed child calls it. She's sent Timothy down ter Cobb's greenhouse three times for fresh flowers—an'that besides all the posies fetched in ter her, too. An' the other day, if I didn't find her sittin' 'fore the bed with the nurse actually doin' her hair, an' Miss Pollyanna lookin' on an' bossin' from the bed, her eyes all shinin' an' happy. An' I declare ter goodness, if Miss Polly hain't wore her hair like that every day now—jest ter please that blessed child!"

Old Tom chuckled.

"Well, it strikes me Miss Polly herself ain't lookin' none the worse—for wearin' them 'ere curls 'round her forehead," he observed dryly.

"'Course she ain't," retorted Nancy, indignantly. "She looks like folks, now. She's actually almost—"

"Keerful, now, Nancy!" interrupted the old man, with a slow grin. "You know what you said when I told ye she was handsome once."

Nancy shrugged her shoulders.

"Oh, she ain't handsome, of course; but I will own up she don't look like the same woman, what with the ribbons an' lace jiggers Miss Pollyanna makes her wear 'round her neck."

"I told ye so," nodded the man. "I told ye she wa'n't—old."

Nancy laughed.

"Well, I'll own up she hain't got quite so good an imitation of it—as she did have, 'fore Miss Pollyanna come. Say, Mr. Tom, who was her A lover? I hain't found that out, yet; I hain't, I hain't!"

"Hain't ye?" asked the old man, with an odd look on his face. "Well, I guess ye won't then from me."

"Oh, Mr. Tom, come on, now," wheedled the girl. "Ye see, there ain't many folks here that I can ask."

"Maybe not. But there's one, anyhow, that ain't answerin'," grinned Old Tom. Then, abruptly, the light died from his eyes. "How is she, ter-day—the little gal?"

Nancy shook her head. Her face, too, had sobered.

"Just the same, Mr. Tom. There ain't no special diff'rence, as I can see—or anybody, I guess. She jest lays there an' sleeps an' talks some, an' tries ter smile an' be 'glad' 'cause the sun sets or the moon rises, or some other such thing, till it's enough ter make yer heart break with achin'."

"I know; it's the 'game'—bless her sweet heart!" nodded Old Tom, blinking a little.

"She told you, then, too, about that 'ere—game?"

"Oh, yes. She told me long ago." The old man hesitated, then went on, his lips twitching a little. "I was growlin' one day 'cause I was so bent up and crooked; an' what do ye s'pose the little thing said?"

"I couldn't guess. I wouldn't think she could find anythin' about that ter be glad about!"

"She did. She said I could be glad, anyhow, that I didn't have ter stoop so far ter do my weedin' 'cause I was already bent part way over."

Nancy gave a wistful laugh.

"Well, I ain't surprised, after all. You might know she'd find somethin'. We've been playin' it—that game—since almost the first, 'cause there wa'n't no one else she could play it with—though she did speak of—her aunt."

"Miss Polly!"

Nancy chuckled.

"I guess you hain't got such an awful diff'rent opinion o' the mistress than I have," she bridled.

Old Tom stiffened.

"I was only thinkin' 'twould be—some of a surprise—to her," he explained with dignity.

"Well, yes, I guess 'twould be—then," retorted Nancy. "I ain't sayin' what 'twould be now. I'd believe anythin' o' the mistress now—even that she'd take ter playin' it herself!"

"But hain't the little gal told her—ever? She's told ev'ry one else, I guess. I'm hearin' of it ev'rywhere, now, since she was hurted," said Tom.

"Well, she didn't tell Miss Polly," rejoined Nancy. "Miss Pollyanna told me long ago that she couldn't tell her, 'cause her aunt didn't like ter have her talk about her father; an' 'twas her father's game, an' she'd have ter talk about him if she did tell it. So she never told her."

"Oh, I see, I see." The old man nodded his head slowly. "They was always bitter against the minister chap—all of 'em, 'cause he took Miss Jennie away from 'em. An' Miss Polly—young as she was—couldn't never forgive him; she was that fond of Miss Jennie—in them days. I see, I see. 'Twas a bad mess," he sighed, as he turned away.

"Yes, 'twas—all 'round, all 'round," sighed Nancy in her turn, as she went back to her kitchen.

For no one were those days of waiting easy. The nurse tried to look cheerful, but her eyes were troubled. The doctor was openly nervous and impatient. Miss Polly said little; but even the softening waves of hair about her face, and the becoming laces at her throat, could not hide the fact that she was growing thin and pale. As to Pollyanna—Pollyanna petted the dog, smoothed the cat's sleek head, admired the flowers and ate the fruits and jellies that were sent in to her; and returned innumerable cheery answers to the many messages of love and inquiry that were brought to her bedside. But she, too, grew pale and thin; and the nervous activity of the poor little hands and arms only emphasized the pitiful motionlessness of the once active little feet and legs now lying so woefully quiet under the blankets.

As to the game—Pollyanna told Nancy these days how glad she was going to be when she could go to school again, go to see Mrs.Snow, go to call on Mr. Pendleton, and go to ride with Dr. Chilton nor did she seem to realize that all this "gladness" was in the future, not the present. Nancy, however, did realize it—and cry about it, when she was alone.

公主的月亮

从前，海边有一座王国，那里住着一位名叫乐诺的小公主。她已过了十岁，快要十一岁了。有一天，乐诺公主吃了太多的覆盆子馅饼，就生病躺到了床上。

御医过来给她看病，为她量了量体温，把了把脉，又让她伸出了舌头。御医担心，就派人去请国王，也就是乐诺公主的父亲。国王便过来看她。

“你心里想要什么东西，我都会给你的，”国王说，“你心里有什么想要的东西吗？”

“有啊，”公主说，“我想要月亮。我要是能拥有月亮，就会好起来的。”

国王的身边有好多好多聪明人，无论他想要任何东西，他们总会为他找到。所以，国王告诉女儿，她可以拥有月亮。随后，他走到觐见室，拉了拉铃绳。三声长一声短。不一会儿，大内总管就走进了觐见室。

大内总管人高马大，是个胖子，戴着一副厚厚的眼镜，看起来他的眼睛有实际的两倍大，也使他看上去有实际的两倍聪明。

“我要你把月亮摘下来，”国王说，“乐诺公主想要月亮。她要是拥有月亮，就会恢复健康的。”

“月亮？”大内总管双眼圆睁，惊叫道。这样一来，他看上去便有实际的四倍聪明。

“是的，月亮，”国王说，“月——亮，月亮。今天晚上就要摘到，最晚到明天。”

大内总管用手帕擦了擦额头，然后响亮地擤了擤鼻子，说道：“陛下，我在任期内为您找到了好多好多的东西。正好我随身带有一张清单，这些都是我在任期内为您找到过的东西。”他从口袋里掏出了一卷长长的羊皮纸。

“现在，让我瞧瞧。”他皱着眉，浏览起了清单，“我找到了象牙、类人猿和孔雀，找到了红宝石、蛋白石和绿宝石，找到了黑兰花、粉红色大象和蓝色贵宾犬，找到了金甲虫、圣甲虫和琥珀里的苍蝇，找到了蜂鸟、舌头、天使、羽毛和独角兽角，找到了巨人、侏儒和美人鱼，找到了乳香、龙涎香和没药，找到了行吟诗人、流浪歌手和舞女，还找到了一磅黄油、两打鸡蛋和一袋食糖——对不起，这是我的妻子写在这里的。”

“我不记得有什么蓝色贵宾犬啊。”国王说。

“清单上说有蓝色贵宾犬，并用一个小小的对勾做了标记。”大内总管说，“所以，肯定有蓝色贵宾犬，您只是忘记了。”

“不要管什么蓝色贵宾犬了，”国王说，“我现在要的是月亮。”

“陛下，我曾经派人到遥远的撒马尔罕、阿拉伯半岛和桑给巴尔岛为您买过东西，”大内总管说，“可是，想要月亮是不可能的。它距离我们三万五千英里，比公主躺的那个房间还大。此外，它是铜液铸成的。我摘不到月亮。能弄到蓝色贵宾犬，就是摘不到月亮。”

国王大发雷霆，吩咐大内总管离开觐见室，派人召来了御用法师。

御用法师是个个子瘦小的长脸男人。只见他头戴又高又尖、布满银星的红帽子，身穿布满金色猫头鹰图案的蓝色长袍。当国王说他想把月亮送给小女儿，希望御用法师摘到的时候，法师一下子变得脸色煞白。

“陛下，我在任期内为您施展了大量魔法，”御用法师说，“事实上，我的口袋里正好有一份我曾经为您施展的魔法清单。”他从长袍的深口袋里掏出一张纸。“开头写道：‘亲爱的御用法师：我随信归还你索要的那块所谓的魔法石——’不，不是这个。”御用法师从长袍的另一只口袋里掏出了一卷长长的羊皮纸。“在这儿，”他说，“现在让我们看看。我曾经为您从芜菁里挤血，又从血里挤芜菁。我曾经从大礼帽里变出过兔子，又从兔子变出过大礼帽。我曾经用魔法从乌有处召来过鲜花、铃鼓和鸽子，又把鲜花、铃鼓和鸽子化为了乌有。我曾经给您找来占卜杖、魔杖和预见未来的水晶球。我曾经把媚药、药膏和药水混合在一起，用来治疗伤心、过饱和耳鸣。我曾经为您亲自专门配制过附子草、茄属植物和鹰泪合剂，用来避开女巫、恶魔和夜间撞见的邪物。我曾经给了您七里格靴(1)、金手指和隐身斗篷——”

“这都不顶用，”国王说，“隐身斗篷不顶用。”

“顶用。”御用法师说。

“不顶用，”国王说，“我跟以前一样不断地撞见东西。”

“斗篷应该是让您隐身的，”御用法师说，“不应该是让您避免撞见东西的。”

“我知道的一切就是，我不断地撞见东西。”国王说。

御用法师又看了看清单，说道：“我为您弄来了精灵国的号角、睡魔的沙子和彩虹上的金色。我还弄来了一轴线、一纸板针和一块蜂蜡——噢，对不起，这些是我的妻子写下来，让我给她买东西的购物清单。”

“我现在想要你做的，”国王说，“就是给我摘来月亮。乐诺公主想要月亮，她得到月亮，就又会好起来的。”

“谁也摘不来月亮，”御用法师说，“它距离我们有十五万英里，而且是用绿奶酪做的，有这座宫殿的两倍大呢。”

国王又一次怒气冲冲，把御用法师打发回了他的小屋。随后，国王敲响了锣，召来了皇室数学家。

皇室数学家秃顶，近视，头戴无檐便帽，每只耳朵后面都夹有一支铅笔。他身穿黑色外套，上面写着白色数字。

“我不想听一九〇七年以来你为我算出过的所有问题的长长的清单，”国王对他说，“我要你马上算出如何为乐诺公主摘到月亮。她得到月亮，便会好起来的。”

“您提到了一九〇七年以来我为您算出过的所有问题，我很高兴。”皇室数学家说，“正好我随身带着一份清单。”

他从口袋里掏出了一卷长长的羊皮纸，瞧了瞧。“现在，让我看看。我曾经为您算出过两难处境之间、日夜之间、AZ之间的距离。我曾经算出过‘上方’有多远，‘离去’需要多久，‘仙逝’会是什么样子。我曾经发现了海蛇的长度、无价的价格，以及河马的平方。我知道，您心里七上八下的时候在哪里，您必须得有多少量的积累才能产生质的变化，您用大海里的盐能捉到多少只鸟——要是您有兴趣知道的话，那就是一亿八千七百七十九万六千一百三十二只。”

“没有那么多鸟。”国王说。

“我没有说过有那么多，”皇室数学家说，“我说的是假如有的话。”

“我不想听什么七亿只假想鸟的事儿，”国王说，“我想让你为乐诺公主摘到月亮。”

“月亮距离我们有三十万英里，”皇室数学家说，“它像硬币一样又圆又扁，但它是由石棉做的，有半个王国那样大。此外，它是粘贴在天上的。谁也摘不到月亮。”

国王又一次雷霆震怒，打发走了皇室数学家，随后拉铃召来了宫廷小丑。

小丑身穿杂色衣服，头戴帽子，挂着铃铛，蹦蹦跳跳进了觐见室，坐在了王座脚下。

“我能为您做什么，陛下？”小丑问道。

“谁也不能为我做什么。”国王悲伤地说，“乐诺公主想要月亮，她得到月亮就能好转，但没有人能为她摘到。每次我无论跟谁要月亮，它就会变得越来越大、越来越远。你什么也做不了，就弹弹你的里拉琴吧。来一曲忧伤的。”

“他们说月亮有多大？”宫廷小丑问道，“有多远？”

“大内总管说它距离我们有三万五千英里，比乐诺公主的房间还大。”国王说，“御用法师说它距离我们有十五万英里，有这座宫殿的两倍大。皇室数学家说它距离我们有三十万英里，是王国的一半大。”

宫廷小丑漫不经心地弹了一小会儿琴，说道：“他们都是聪明人，所以他们一定都是对的。要是他们都对的话，那每个人认为月亮有多大、有多远，它就有多大、有多远。要做的事儿就是查明乐诺公主认为它有多大、有多远。”

“我从来没有想过这一点。”国王说。

“陛下，我要去问问她。”宫廷小丑说。他蹑手蹑脚轻轻地走进了小公主的房间。

乐诺公主醒着，很高兴见到宫廷小丑，但她的脸色惨白惨白，声音有气无力。

“你把月亮给我带来了吗？”她问。

“还没有，”宫廷小丑说，“但我马上就会给您摘到。您觉得它有多大？”

“它只比我的拇指指甲小一点，”她说，“因为我对着月亮举起拇指指甲的时候，刚好盖住它。”

“那它距离我们有多远呢？”宫廷小丑问。

“它还没有我窗外的大树高呢，”公主说，“因为有时候它会被顶部的树枝绊住。”

“那为您摘来月亮会易如反掌，”宫廷小丑说，“今天晚上它被顶部的树枝绊住的时候，我会爬到树上，把它摘下来送给您。”

随后，他又想到了什么。“公主，月亮是什么做的呢？”他问。“噢，”她说，“当然是金子做的，傻瓜。”

宫廷小丑离开乐诺公主的房间，去见御用金匠。他让御用金匠打一只小小的圆形金月亮，就比乐诺公主的拇指指甲小一点，然后又让金匠给金月亮穿上了一条金链，这样公主就能戴在脖子上。

“我做的这个东西是什么？”做完后，御用金匠问道。

“你做的是月亮，”宫廷小丑说，“那是月亮。”

“可是，月亮，”御用金匠说，“距离我们有五十万英里，是由青铜做的，像玻璃球一样圆溜溜的。”

“那是你的看法。”说完，宫廷小丑带着月亮离开了。

宫廷小丑把月亮送给了乐诺公主，她欢天喜地。第二天，她便好了起来，可以起床，可以走出门，也可以在花园里玩耍了。

但是，国王的烦恼还是没有结束。他知道，那天夜里月亮又会闪耀在天空中，而他不想让乐诺公主看到。她要是看到，就会知道，她用金链戴在脖子上的月亮不是真正的月亮。

于是，国王派人叫来了大内总管，说道：“今天晚上，月亮当空照耀的时候，我们一定不能让乐诺公主看到。想想办法吧。”

大内总管若有所思地用手指轻轻敲了敲额头，说道：“我正好知道这件事。我们可以为乐诺公主制作一种黑色眼镜。我们可以让眼镜黑得使她透过眼镜根本看不到什么东西。那样，月亮当空照耀的时候，她就看不到月亮了。”

这令国王暴怒，他左右摇了摇头，说道：“她要是戴上黑色眼镜，就会撞上什么东西。那她又会病倒的。”于是，他打发走了大内总管，召来了御用法师。

“我们必须把月亮藏起来，”国王说，“以免今天晚上月亮当空照耀的时候乐诺公主看到月亮。我们该怎么做呢？”

御用法师首先双手倒立，然后用头倒立，接着又双脚站起。

“我知道我们可以怎么做了，”他说，“我们可以支起柱子，撑开黑色天鹅绒幕。黑色天鹅绒幕就会像圆形马戏帐篷一样遮住整个御花园。乐诺公主透过黑色天鹅绒幕什么也看不到，这样她就看不到天空中的月亮了。”

国王怒气冲冲，来回舞动着胳膊，说道：“黑天鹅绒幕会遮挡空气，乐诺公主不能呼吸，她便又会生病的。”于是，他打发走了御用法师，召来了皇室数学家。

“我们必须有所作为，”国王说，“以免今天晚上月亮当空照耀的时候乐诺公主看到月亮。你要是知道得多，就想出一个办法来。”

皇室数学家四处走动，先是绕圆，然后又绕正方形，最后站住不动，说道：“我有办法了！我们可以每个夜晚在花园里放烟火。我们可以做好多银喷泉和金瀑布；它们燃放的时候，好多好多火花就会布满天空，像白昼一样明亮，乐诺公主就看不到月亮了。”

国王怒不可遏，开始来回蹦跳，说道：“烟花会让乐诺公主睡不着觉，她会得不到任何睡眠，又会病倒的。”于是，他打发走了皇室数学家。

当他再次抬起头的时候，只见外面一片黑暗，月亮的光圈正慢慢地露出地平线。他大惊失色，一跃而起，拉铃叫宫廷小丑。宫廷小丑一蹦一跳走进觐见室，在王座脚下坐下来。

“我能为您做什么，陛下？”他问。

“谁也不能为我做什么，”国王悲伤地说，“月亮又要升起来了。当月亮照进乐诺公主的房间时，她就会知道它还在天上，她没有把它串上金链戴在脖子上。用你的里拉琴给我弹些什么吧，弹一曲十分悲伤的，因为公主看到月亮的时候便又会病倒。”

宫廷小丑漫不经心地弹着琴。“您的那些聪明人怎么说？”他问。

“他们想不出既能藏起月亮，又不让乐诺公主生病的办法。”国王说。

宫廷小丑轻轻地弹起了另一首曲子。“您的聪明人无所不知，”他说，“要是他们藏不住月亮，那就藏不住。”

国王又两手抱住头，叹了口气。

突然，他从王座上跳起来，指着窗户，喊道：“看！月亮已经照进乐诺公主的房间了。是谁解释月亮怎么既在空中照耀，又挂在她戴在脖子上的金链上？”

宫廷小丑停止了弹琴。“当您的那些聪明人说月亮太大、距离太远的时候，谁能解释怎么得到月亮的呢？是乐诺公主。因此，乐诺公主比您的那些聪明人还要聪明，比他们更了解月亮。所以，我要去问问她。”国王没来得及阻止，宫廷小丑就悄悄地溜出了觐见室，走上了通向乐诺公主房间的宽宽的大理石楼梯。

公主躺在床上，但她完全醒着，正在望着窗外当空照耀的月亮。照耀在她手里的是宫廷小丑给她摘来的月亮。宫廷小丑一副非常难过的样子，眼里好像有泪珠。

“乐诺公主，告诉我，”他悲伤地说，“月亮怎么能既在空中照耀，又挂在您戴在脖子上的金链上呢？”

乐诺公主望着他，笑出了声，说道：“傻瓜，这还不容易。当我掉一颗牙齿的时候，新牙齿就会从原地长出来，不是吗？”

“当然是，”宫廷小丑说，“而当独角兽在森林里折断角的时候，一只新角就会从额头中央长出来。”

“说得对，”公主说，“当皇家园丁剪去花园里那些鲜花的时候，其他鲜花就会取代它们的位置。”

“我早该想到这一点，”宫廷小丑说，“因为这跟白昼是一样的。”

“而这跟月亮也一样。”乐诺公主说，“我想所有的一切都一样。”她的声音变得很低，渐渐地消失了。宫廷小丑看到她睡着了。他轻轻地给睡着的公主掖好了被子。

但在离开房间之前，他走到窗边，向月亮眨了眨眼，因为在宫廷小丑看来，月亮好像也对他眨了眨眼。

————————————————————

(1) 里格是欧洲古代长度单位，一里格约等于六千米。七里格靴是传说中的魔法鞋，穿上后一步能迈出七里格远。

了不起的玩具师

1

从前有一个遥远的国家，那里住着一个名叫亨德尔的巨人。他身材高大，腰围滚圆，体态笨重，他一走起路来，远处的湖面上都会荡起小小的波浪。他的巨大手指能拧下尖塔上的钟表，就像小孩子剥花生一样容易。每天早晨，他吞食三只绵羊，吞食一块用一千个苹果做的馅饼，还要吞食一块像纺车轮一样又高又宽的巧克力。需要六个男人才能把他的大黄铜钥匙抬到前门。他在屋里点的蜡烛任何一支都需要四个男人才搬得动。

亨德尔总是夺去一座镇子里的绵羊、苹果和巧克力，夺去镇子里的皮革和布匹，夺去木材、牛脂和黄铜，然后到另一个遥远的村子，又开始掠夺。

被他洗劫的任何一座镇子都一贫如洗，没有任何人能强大到足以阻止他的恶行。他用大拇指和食指捏碎了他们最强大的武器，像飓风一样哈哈大笑。

任何镇子里也没有一个人能聪明到足以使他停止破坏。他用巨大的脚趾踩碎了最巧妙的圈套，像火山喷发一样嗷嗷狂笑。

有一天，亨德尔大步流星走过成百上千里格，来到了绿色山谷中的一座小镇。这是一座坚固的小镇，也是一个牢固的小山谷，但小镇和山谷因他到来的声音而颤抖。房子窄小，两层高；街道狭窄，铺着鹅卵石。镇子里人不多，有一百个男人、一百个女人和一百个孩子。

每星期二晚上七点钟，十人理事会都要碰头处理一些简单的公共事务。新月街是一条又短又窄、东西走向的石子路街，理事会成员们就是那里最重要的商人和工匠。这些人是裁缝、屠夫、糖果师、铁匠、面包师、蜡烛师、街灯灯夫、补鞋匠、木匠和锁匠。等处理完这个宁静小镇上的小事之后，理事会成员们就闲坐在那里，猜猜天空有多少颗星星，聊聊玻璃奇妙的透明，赞赞紫罗兰的蓝和积雪的白。接下来，他们就开开玩具师魁罗的玩笑（他们认为他的工作相当浪费时间），然后就回家了。

玩具师魁罗不属于理事会，但他列席所有的会议。理事会成员们之所以非常喜欢魁罗，是因为他做了那些了不起的玩具，也是因为他是一个滑稽可笑、温文尔雅的家伙。魁罗在那张又长又乱的工作台上做出了各种各样熟悉的玩具：音乐盒、提线娃娃、积木；不过，他之所以出名，是因为他自己发明了许多小小的杰作：一个玩耍三颗弹子的小丑、一个真正伐木的樵夫、一个能在一只极小的号角上吹出一首歌曲的七个音符的小号手、一块其中包含的玫瑰会在雪花飘落时突然开放的镇纸。

看上去魁罗像他所有的玩具一样有趣。他是镇子里最矮小的人，身高只有五英尺。他的耳朵很大，鼻子很长，嘴巴很小，他还有一头浓密的白发，像蒲公英球那样直立。他的夹克翻领很宽，长长的尖领上打着红领带，马裤宽松下垂，没有熨过。每年圣诞节，魁罗都会给镇子上的女孩们做小小的金心，为男孩们做的是橡木心(1)。他认为自己是镇子上响当当的人物，因为是他设计了镇子里喷泉的喷水海豚、镇子上旋转木马的木制动物和镇子上钟表表盘十二个穿着鲜红制服的小人儿，每当整点报时的时候，它们就会从表盘下面钻出来，用小小的银槌在小小银钟上奏出美妙的乐曲。

当玩具师魁罗出现的时候，他的朋友们就会习惯性地大声欢呼：“啊，了不起的魁罗来了！”灯夫、裁缝或锁匠有时会蹑手蹑脚地走到他的身后，装作去拧他背上的发条钥匙，好像他是一个他自己设计的机械玩具似的。魁罗欣然接受了这一切；而且，当他背后想象的钥匙转动的时候，他就会僵着腿到处走动，胳膊急速抽动，跟大家一起开心，令笑声越来越多。

巨人到来的那天，情况就不一样了。亨德尔的庞大身躯像旋风一样出现在天空，大地在他的脚下颤抖，镇上的笑声停息了，人们纷纷躲进了自己的家里，心惊胆战地低声交谈。

走了一千里格之后，亨德尔有点儿气喘吁吁，就从山坡上拔起四棵树，给他庞大的身躯腾出地方，然后坐下来。亨德尔俯瞰镇子，咕哝了一声。街上不见一个人，连一只悄悄爬过石子路的猫都没有。

“嗬，镇子！”亨德尔大声叫道。门抖窗摇。“嗬，镇子！把书记员给我叫来，听听亨德尔想要什么！”

镇书记员找来了鹅毛笔、墨水和羊皮纸。“镇子里还有九十九个男人，”他嘟囔说，“但总是镇书记员这个镇书记员那个，什么都得靠着镇书记员！”他走出家门的时候还在嘟嘟囔囔，然后步履维艰地穿过山谷，去听亨德尔想要什么。

一个小时后，镇书记员坐在议会室长桌首席，开始点名。“我们都到了，”铁匠脱口说道，“这你能看到。”

镇书记员继续点名。

“面包师。”他点道。

“到。”面包师说。

“铁匠。”他低沉地点道。

“到。”铁匠乖僻地应道。

镇书记员点完名，从眼镜上面察看了一下，说道：“像往常一样，我们今天晚上有一个客人——玩具师魁罗。我会按照程序进行适当记录。”

“不用担心记录了，”铁匠说，“给我们念一下巨人亨德尔有什么要求。”

镇书记员在会议记录里写下魁罗的名字，说道：“现在，我要念一下上次会议的记录。”

糖果师站起来，说道：“我们省掉上次会议的记录吧。”

镇书记员从眼镜上面察看了一下，说道：“必须适当提案，适时附议。”省掉上次会议的记录得到了适当提案和适时附议。“现在念一下巨人亨德尔的要求！”铁匠大声喊道。

镇书记员用小木槌在桌子上轻轻地敲击着，说道：“接下来是没有完成的议项。我们面临一项决议，就是要调整旋转木马的转速。”

“跳过这一点！”铁匠大声叫道。

“必须适当提案和适时附议。”镇书记员说。跳过讨论调整旋转木马的转速得到了适当提案和适时附议。镇书记员最后展开了长长的羊皮卷纸，说道：“我们现在来商讨今天的事务。我这里有巨人亨德尔的需求情况。这份文件极不正规，‘致敬’‘鉴于’或‘本件已悉’一个也没有包括。”

镇书记员开始念清单的时候，大家都端坐不动。“我亨德尔每天早晨必须有三只羊。”他念道。

“那三个星期内就会用完山谷里所有的羊，”屠夫说，“我们自己的人就不会有什么羊肉了。”

“我亨德尔每天必须有一块像纺车轮一样又高又宽的巧克力。”镇书记员念道。

“啊，那三天后就会耗尽我的储藏室里所有的巧克力！”糖果师嚷道。

镇书记员又根据羊皮纸念道：“我亨德尔三个星期内必须有一件定做的新短上衣。”

“啊，我必须得夜以继日地工作，才能三星期内为这么大的巨人做出短上衣来，”裁缝喘着气说，“这得用完我架子上和地下室里的所有布匹。”

“我亨德尔，”镇书记员继续念道，“三个星期内必须有一双新靴子。”

听到这个，鞋匠唉声叹气，说道：“啊，我必须得夜以继日地工作，才能在三个星期内为这么大的巨人做一双靴子。这会用完我的作坊和内室所有的皮革。”

镇书记员每念出一项要求，理事会的成员们就伤心地摇摇头。魁罗交叉手臂，架着二郎腿，闭上眼睛。他在思考，但看上去他像是一个正在睡觉的玩具。

“我亨德尔，”镇书记员声音低沉地说，“每天早晨必须有一个用一千个苹果做的馅饼。”

面包师从椅子上跳起来，嚷道：“啊，三个星期就要用完镇子上所有的苹果、面粉和起酥油，做这样一个馅饼需要我夜以继日地工作，这样我就再也不能为镇子上的人做馅饼、蛋糕、饼干，不能做蓝莓松饼、肉桂面包、樱桃果船、草莓果馅饼和李子布丁了。”

所有的理事会成员都伤心地唉声叹气，因为他们都爱吃面包师列举的那些好东西。魁罗仍然闭着眼睛坐在那里。

“我亨德尔，”镇书记员继续念道，“三个星期之内必须得到一所房子住。”

木匠当众哭了起来，诉说道：“啊，我必须得夜以继日地工作，才能在三个星期内为这么大的巨人建一座房子。我所有的侄子、叔伯和堂兄弟都得来帮忙，还会用完我的店里和乡下所有的木头、钉子、铰链和玻璃。”

锁匠站起来，朝正躺在山坡上打呼噜的巨人的方向晃了晃拳头，说道：“这么大的巨人的房子，我必须得夜以继日地工作，才能给大门上的钥匙孔配一把足够大的铜钥匙。这会用完店里和镇子上所有的铜。”

“还有，我必须得在他的床边做一支巨大的蜡烛，这会用完我的店里和世界上所有的灯芯和油脂！”蜡烛师说。

“这是最后一项，”镇书记员说，“我亨德尔必须每天听一个故事，让我开心。”

魁罗睁开眼睛，举起一只手，说道：“让我来讲故事吧。我会让巨人开心的。”

镇书记员收起羊皮纸。

“有谁知道怎么消灭巨人亨德尔吗？”糖果师问道。

“我会摸黑悄悄地走近他，用我的打火机给他放一把火。”灯夫说。

魁罗望着他。“你的打火机的火就像草原上的小马掌擦起的火星一样伤害不了他。”

“魁罗说得对，”铁匠说，“但我能在夜里秘密建造一个巨大无比的投石器，它会投出巨石，砸碎亨德尔。”

魁罗摇了摇头，说道：“他会接住石头，就像小孩子接球一样。他会把石头扔回镇子上，砸扁我们所有的房子。”

“我可以把针放进他的衣服里。”裁缝说。

“我可以把钉子放进他的靴子里。”鞋匠说。

“我可以把油放进他的巧克力里。”糖果师说。

“我可以把石子放进他的羊肉里。”屠夫说。

“我可以把大头钉放进他的馅饼里。”面包师说。

“我可以把火药放进他的蜡烛里。”蜡烛师说。

“我可以把他的铜钥匙柄做得像剑一样锋利。”锁匠说。

“我可以把他的房顶盖得摇摇晃晃，这样就会砸在他的身上。”木匠说。

“你们建议的这些方案，”魁罗说，“只会惹恼亨德尔，就像牛虻惹恼马、跳蚤惹恼狗一样。”

“说不定了不起的魁罗有自己的打算呢。”铁匠轻蔑地笑道。

“了不起的魁罗有打算？”糖果师微微嘲笑地问道。

小个子玩具师没有回答。理事会成员们站起来，缓慢而伤心地排着队走出了议会室。那天夜里，他们谁也没有去拧魁罗背后那把假想的发条钥匙。

2

魁罗好长时间后才离开议会室。当他走过新月街的时候，所有理事会成员的店铺都灯火通明、热热闹闹。这时，传出了叮叮当当、擦擦刮刮、砰砰重击和沙沙作响的声音。铁匠正帮助锁匠为亨德尔的房子做巨大的铜钥匙。木匠正在对一块块巨大的木板又锯又刨。面包师正在给巨大的馅饼做馅饼皮，他的妻子和徒弟正在给一千个苹果削皮。屠夫正在给头三只羊剥皮去除内脏。裁缝在裁剪亨德尔的短上衣。鞋匠正在把做亨德尔靴子需要用的一块块巨大的皮革拼在一起。糖果师把他所有的巧克力都堆在最大的桌子上，同时他的妻子和女儿在大水壶里调制柔软的馅料。蜡烛师已经开始做起了放在亨德尔床边的巨大蜡烛。

当魁罗走到自己店门口的时候，镇子上尖塔的座钟开始敲响。月亮穿破了一小片云，玩具师一只手按在门闩上站在那里，望着十二个戴鲜红帽子、穿鲜红夹克和鲜红马裤的小人儿从各自的数字下面钻出来，用银槌在白色圆形表面的银钟上敲出了这个夜晚美妙的乐声。

玩具店里，魁罗点亮工作台上方的绿罩灯，工作台上杂乱堆积着各种各样零零星星刚开始做和做了一半的玩具。魁罗飞快地拿起闪亮的工具，开始用金属丝、布料、皮革和木头做一个八英寸高的小人儿。完成后的小人儿看上去就像是一种你会偶然遇见它躲藏在郁金香后面或跟癞蛤蟆一起玩耍的生物。它有圆圆的眼睛、圆圆的鼻子和宽宽的嘴巴，没有头发，从头到脚呈蓝色。面孔呈蓝色，夹克呈蓝色，马裤呈蓝色，脚也呈蓝色。

当魁罗站在那里端详这件玩具的时候，灯夫没有敲门就把头探进了门里，凝视了一会儿，就走了。魁罗满意地微笑着，开始做另一个蓝色小人儿。到第一只公鸡打鸣的时候，他已经做了十个蓝色小人儿，把它们收在一只带有沉重铁扣的长木箱里。

灯夫熄灭了最后一盏街灯，太阳升起，蟋蟀不再鸣叫，钟表敲响了五点。山上的巨人受到了变幻的光影和声音的打扰，在梦中翻了个身。镇子上的街头公告员绕过墙角，蹑手蹑脚地溜进了新月街。“嘘！”他对灯夫说，“不要惊醒巨人。”

“嘘！”灯夫说，“他的食物可能还没有准备好。”

街头公告员站在石子街上，轻声喊道：“五点钟了，一切都好！”

除了魁罗家的门之外，新月街上所有的门都飞快地打开了。

“馅饼烤好了。”面包师说。

“巧克力做好了。”糖果师说。

“羊处理好了。”屠夫说。

“我通宵都在做那把巨大的铜钥匙，”锁匠说，“铁匠用他的锤子和铁砧来帮忙。”

“那支巨大的蜡烛，我差不多才开了个头。”蜡烛师说。

“我对锯和刨都厌烦了。”木匠说。

“我的手指都已经硬了，”裁缝说，“巨人的短上衣才刚刚开了个头。”

“我的眼睛很累，”鞋匠说，“他的靴子我差不多才开了个头。”

太阳完全照在巨人的脸上。醒来后，他响亮地打了个哈欠。理事会成员们跳起来，一百个孩子藏进了一百个壁橱里。

“嗬！”亨德尔吼道。这正是铁匠早已等待的信号。他驾起四匹马拉着的马车，驶进了新月街，又从车上爬下来。

“嗬！”巨人吼道。

“抬起来。”理事会成员们咕哝着，把羊抬上了马车。

“嗬！”巨人吼道。

“抬起来。”理事会成员们咕哝着，把馅饼抬了上去。

“嗬！”巨人吼道。

“抬起来。”理事会成员们咕哝着，放好大巧克力。

亨德尔望着马车被装上东西，舔着嘴唇，咆哮着，就像一整个山洞的斗牛犬在吠叫似的。

理事会成员们纷纷爬上马车，铁匠大喊了一声“驾！”，随后喊了一声“吁！”，他瞪眼环顾四周。“魁罗在哪里？”他问道，“那个傻小个子在哪里？”

“他半夜还在店里，”灯夫说，“做玩具。”

其他九个理事会成员轻蔑地哼了一声。

“他本来可以帮忙做钥匙。”锁匠说。

“做馅饼。”面包师说。

“处理羊。”屠夫说。

“做靴子。”鞋匠说。

听到这话，魁罗从店里蹦出来，就像钟表里的一只报时鸟似的，又是鞠躬，又是微笑。

“好了！”铁匠咆哮着说。

“嗬！”亨德尔吼道。

“早上好。”魁罗说。他爬上马车，铁匠对每匹马依次说话。（它们的名字分别是罗波、波罗、奥罗波和奥波尔。）

“我通宵都拿着锤子和铁砧工作，”当那些马突然向前迈步的时候，铁匠说，“在锁匠那里帮助他做巨大的铜钥匙。”他怒视着魁罗。“灯夫告诉我们说你做了一夜玩具。”

“是在做玩具，”魁罗兴高采烈地说，“还想起了一个可以让巨人亨德尔开心的故事。”

铁匠轻蔑地哼了一声。“你一定是通宵锤出了自己的故事吧。”

“还扭了一下。”锁匠说。

“还要平整。”木匠说。

“还要摊平。”面包师说。

“还要缝起来。”裁缝说。

“还要拼在一起。”鞋匠说。

“还要绕着一个中心线来做。”蜡烛师说。

“还要洗净。”屠夫说。

“既不能太苦了，也不能太甜了。”糖果师说。

当马车在亨德尔的脚边停下来的时候，巨人拍了拍手，魁罗和理事会成员们都被刮到了地上。亨德尔开怀大笑，眨眼间就卸完了马车。

“告诉我，你们叫什么蠢名字，”亨德尔说，“你们是干什么的。”

除了魁罗之外，亨德尔的这些新奴仆都依次鞠躬，告诉巨人他们是谁、是干什么的。

魁罗保持沉默。

“你这个最矮小的人，这个白发人，你是谁？”亨德尔问。

“我是讲故事的魁罗。”玩具师说，但他没有像其他人那样对巨人鞠躬。

“鞠躬！”亨德尔吼道。

“咚！”魁罗喊道。

理事会成员们对玩具师的鲁莽无礼感动惊愕，都向后退缩，瞪大眼睛盯着亨德尔的大手。它们先是握住，然后慢慢地松开。阴沉的怒容从巨人的眉宇间完全清除，他突然大笑了起来。

“你是个相当好笑的家伙，”他说，“说不定你的故事会让我开心。要是不能，我就把你放在我的掌心，把你吹到很远的地方，人们五天后才能找到你。你们剩下的人，现在去工作吧！”

当马车载着胆战心惊的理事会成员们返回镇子的时候，魁罗坐在地上，望着巨人就像普通人吃一只云雀一样吃起羊来。“现在，”亨德尔说，“给我讲故事吧。”

“从前，”魁罗开口说着，跷起二郎腿，用一片草叶逗弄一只蛐蛐，“一个巨人翻过一座座山，越过一条条河，千里迢迢来到我们的镇子。他是个强大威猛的巨人，在地上跺跺脚，就能让田地里的奶牛在空中翻个跟斗，然后四蹄落地。”

“哈，”亨德尔咆哮着说，“我在地上跺跺脚，能倒空一湖水。”

“亨德尔啊，这我毫不怀疑，”魁罗说，“因为雷声是你的玩具，山脉是你的凳子。但是，好多好多年前，跋山涉水来到这里的巨人不如亨德尔。他非常虚弱，因一种怪病而倒下。他不得不跑到海里，沐浴在黄色海水里，因为只有大海中央的黄色水域才能治愈巨人。”

“哈，”亨德尔又拿起一只羊，大声吼道，“那个巨人是一只鹅，那个巨人是一只蚱蜢。亨德尔从来不会有病。”巨人咚咚咚击打自己的胸部和腹部，没有退缩，以显示他是多么强壮。

“另一个巨人，”魁罗说，“生病的地方不是胸口，不是肚子，不是嘴巴，不是耳朵，不是眼睛，不是胳膊，也不是腿。”

“一个巨人还有什么其他部位能生病啊？”亨德尔问道。

视线越过绿色山谷，魁罗出神地望着艳阳下的小镇。“是在脑子里，”魁罗说，“因为脑子是一种奇妙复杂的东西。不如亨德尔强大的人，脑子就容易得神秘的疾病。”

“哼，”巨人一边说，一边开始吃起了第三只羊，“亨德尔的脑子像岩石一样坚硬。”他重重地击打自己的额头，没有退缩。

“至今谁也不知道是什么导致了另一个巨人的脑子里出现了这种可怕的疾病，”魁罗说，“也许是他在日落后杀死了一只海龟，要么是在月黑之时顺时针绕着教堂跑了三圈，要么是睡得太靠近日光兰花地了。”

亨德尔拿起馅饼，开始狼吞虎咽地吃了起来。“这只鹅、这只蚱蜢会头痛吗？”他问，“瞧，讲故事的！”亨德尔将头凶猛地撞向一棵树，树干顿时嘎巴一声断成了两截。巨人露出锯齿状的牙齿，放声大笑了起来。

“另一个巨人，”魁罗说，“没有感到疼痛。他的症状不可思议，令人不安。他先是听到了那个词。一天早晨从五点四十五分开始，持续十五分钟，他都听到了那个词。”

“哼哼！”说着，亨德尔吃完了馅饼，伸手去拿巧克力，“巨人每天十五分钟听到的这个词是什么？”

“这个词是‘我得利’，”魁罗说，“在他听来，所有的词都是一个词。所有的词都是‘我得利’。”

“对亨德尔来说，所有的词都不一样，”巨人说，“你告诉我的这也算是一个故事吗？一个唠唠叨叨的呆头巨人听到了一个词，你说这是一个会让亨德尔开心的故事吗？”

当尖塔上的钟敲响六下，鲜红色的小人儿出来敲击银钟的时候，魁罗站了起来。

“我听得到所有的词。”亨德尔说，“这是一块不错的巧克力，否则我就会把你放进我的掌心，把你吹过房顶。”

“我明天会带给你一个更好的故事，”魁罗说，“同时，要确保从你的左肩看到第一颗星星，不要面向下游喝水，睡觉时你的心要总是朝向东方。”

“为什么亨德尔要听这愚蠢无聊的废话？”巨人问。

“至今谁也不知道，”魁罗说，“是什么导致了另一个巨人脑子里的怪病。”但是，亨德尔只是喃喃低吼回应了一声，因为他已经又躺在了山坡上，闭上了眼睛。看到巨人心朝东方躺下的时候，魁罗露出了微笑。

3

玩具师花了一天时间又做了二十个蓝色小人儿。当第一只猫头鹰枭叫的时候，他站在店门口吹起了口哨。一百个孩子从镇子上的各个角落、墙缝和壁龛里聚集到了玩具店前的石子街上。“回家去吧，”魁罗说，“你们每个人不管是叫苏和约翰，还是叫诺拉和乔，都告诉你们的爸爸妈妈，在月亮爬上山顶之前一刻钟，到嘉年华乐园的旋转木马来吧。就说魁罗有一个计划能消灭巨人亨德尔。”

那群孩子像一朵盛开的玫瑰那样散开了，石子街上顿时响起了他们奔跑的声音。

就连愁眉不展的铁匠、一脸蔑视的灯夫、喃喃自语的街头公告员和吹毛求疵的镇书记员（他整天都在寻找一份镇子居民曾跟一个巨人签过的古老协定），都在指定的时刻赶来，要听听魁罗会说什么。

“是这个小丑的什么奇想把我们像羊一样带到了这里？”铁匠问道。

魁罗爬上旋转木马，坐在一只天鹅上，然后说了起来。起初像风吹过草地一般传来一阵不安的骚动，但当魁罗解释他的计划的时候，就连叽叽喳喳的妻子们都静了下来。当月亮慢慢地从山坡上露头的时候，魁罗结束了演讲。于是，一百个男人、一百个女人和一百个孩子慢慢地离开了嘉年华乐园。

“根本不管用。”灯夫说。

“值得一试。”糖果师说。

“我有一个更好的计划，”街头公告员说，“让所有的女人和孩子站在街上，悲伤地凝视着巨人，说不定他会走开。”

他的妻子挽住他的胳膊，把他领回了家，说道：“我们会试试魁罗的计划。他这小个子有魔法。”

第二天早晨，正当尖塔上的钟表敲响五点的时候，魁罗坐在旁边，神情疲惫的铁匠赶着一辆装有三只羊、一块新鲜苹果馅饼和另一块巨大巧克力的马车，向巨人坐的山坡驶去。亨德尔转眼间就卸完了马车，把食物放在身边的山坡上，开始啃起了一只羊。“最矮小的人，给我讲一个故事，”他说，“要确保不让我打盹，否则我就把你放在我的掌心，把你吹过那边的云层。”

“从前，”魁罗开口讲道，“有一位国王名叫安德布鲁斯达法雷范；他有三个儿子，分别叫尤法布洛多波鲁比、夸姆德尔洛多兰德雷和特里斯多尔卡莫法雷斯。”

“那些名字真难念，”亨德尔说，“再给我说一遍那些名字，我可能就会记住了。”于是，魁罗慢慢地打“从前”开始讲起，巨人又让他重复了一遍那些名字。

“为什么这个国王和他的儿子们会有这么长这么难念的名字？”亨德尔吃第二只羊时问道。

“啊，”魁罗说，“这是因为国王的母亲名叫爱索尔达萨德洛范达罗。”

“再给我说一遍她的名字，”亨德尔说，“那样我说不定就记住了。”于是，魁罗又慢慢地对他说了一遍那个名字。

其实，狡猾的魁罗没有想出要讲的故事，因此故意浪费了很长时间，尖塔上钟表的指针绕着表盘慢慢地爬行。快到五点四十五分的时候，魁罗接着说了起来。“有一天，国王和他的儿子们骑马穿过魔法森林，”他说，“他们遇见了一个我得利。我得利我得利我得利。我得利我得利我得利。”

巨人的眼睛渐渐眯缝，然后又睁大。

“我得利我得利我得利，”魁罗说，“我得利我得利我得利我得利。”

巨人松手掉下了正在吃的巧克力，大声嚷道：“好好说！你说的只是‘我得利’。”

魁罗一副吃惊的样子。“我得利我得利我得利我得利我得利我得利我得利我得利，”他说，“我得利我得利我得利。”

“难道是我得了那种病？”巨人嚷道。他一把抓起玩具师。“还是你想设法吓唬亨德尔？”他大声吼道。

“我得利我得利我得利。”说着，魁罗不由得浑身哆嗦，指着田地里的一个农夫，指着一个摘黄花九轮草的孩子，指着正在巡街的公告员。“我得利我得利我得利。”魁罗重复道。

巨人放下魁罗，站起来，大步流星地走到农夫站立的地方，一下子把他拎了起来，大声嚷道：“说话！多多说话！”

“我得利。”农夫说。亨德尔把他放到田地里，转向那个孩子。

“你叫什么名字？”亨德尔吼道。

“我得利我得利。”孩子说。

亨德尔跨步走到街头公告员身边，怒吼着问道：“几点钟了？”

“我得利我得利。”街头公告员说。

随后，亨德尔向纷纷跑到街上来的男人、女人和孩子大声质问。他问他们多大年龄了、今天星期几、他们要去哪里、他们感觉怎样。他们说“我得利”“我得利我得利”和“我得利我得利我得利”。

亨德尔大步穿过绿色山谷，回到魁罗身边，只见他坐在那里正在拂去吃了一半的巧克力上面的苍蝇。亨德尔大声嚷道：“就是那种病！我听到那个词了！就是那种病！我怎么做才能治愈那种病呢？”

正当尖塔里的时钟敲响六点，正当鲜红色的小人儿出来敲钟的时候，魁罗责备似的说起了话。“我刚才正在给你讲国王和他的三个儿子怎么骑马穿过魔法森林，”他说，“这时你把我拎了起来，又把我扔在了地上，跑走了，你的巧克力都还没吃完呢。”

巨人坐在地上，喘着粗气，下颌牙露了出来，说道：“我听到了那个词。所有人都说了那个词。”

“什么词？”魁罗问。

“我得利。”巨人说。

“那只是第一个症状，”魁罗安慰说，“而且已经过去了。看镇子上的那些烟囱。它们是红的没错吧？”

亨德尔瞧了瞧，说道：“是的，烟囱是红的。你为什么问烟囱是不是红的呢？”

“只要烟囱是红的，”魁罗说，“你就不用担心。因为当你有了第二个症状，镇子上的烟囱就会变成黑的。”

“我只看到了红色烟囱，”巨人说，“可是，是什么让亨德尔听到了那个词呢？”他一边问，一边用力把吃了一半的巧克力远远地扔过了镇子上的屋顶。

“大概是，”魁罗说，“你踩到了半人马的墓上，要么是吵醒了沉睡中的独角兽，要么是在圣尼林节吹了口哨。”

那天夜里，巨人亨德尔在山坡上休息得很不踏实，睡梦中辗转反侧，受到了噩梦的折磨。他睡觉的时候，镇子上最年轻、最活泼的男人们穿着黑色工作服和便鞋，爬上住房和店铺的屋顶，每人都拿着一把刷子，拎着满满一个桶，把所有的烟囱都漆成了黑色。

玩具师魁罗通宵都在忙碌工作，到黎明前的黑暗时分又做了二十个蓝色小人儿，所以现在他共有五十个小人儿。他把新做的和已经做好的一起放进了带有铁扣的大箱子里。

4

当最早的几只鸟在树上叽叽喳喳叫的时候，灯夫和街头公告员来到了玩具店。魁罗正为一个生病的小女孩修补一个娃娃。他面带微笑，充满自信地向他的朋友们鞠躬，但他们掌心潮湿，嘴巴上腭干燥。

“说不定他会察觉到你的把戏。”灯夫说。

“说不定他会砸碎我们所有的房子。”街头公告员说。正说着，三个人听到巨人在山坡上动了起来。只听他用硕大的指关节揉了揉眼睛，用沉船一样的声音打着呵欠，然后伸展有力的胳膊。玩具师、灯夫和街头公告员透过窗户张望，屏住了呼吸。

巨人坐起来，盯着地面，手指梳理着头发，然后慢慢地抬起头，望着镇子。他紧紧地闭上眼睛，再次睁开，凝视着，嘴角耷拉，然后嘴张开，蹒跚着站起来，大声吼道：“烟囱！烟囱是黑的！我又得病了！”

魁罗开始惊慌地奔跑过石子街，穿过绿色山谷。巨人亨德尔眼睛转动，膝盖抖动，大声吼道：“讲故事的，最矮小的人！告诉我我必须做什么。烟囱是黑的！”魁罗跑到巨人的脚边，气喘吁吁，满脸通红。“瞧，讲故事的，”巨人说，“老实告诉我那边烟囱的颜色。”

魁罗转过身，向镇子望去。“亨德尔啊，烟囱是红的，”他说，“烟囱是红的。看它们多红啊，都比太阳的红光还要红呢。”

“太阳的光线是红的，”亨德尔说，“但镇子上的烟囱是黑的。”

“你发抖呢，”魁罗说，“而且你的舌头伸了出来。这些的确是第二个症状的迹象。不过，仍然没有真正的危险，因为你没有看到蓝色小人儿。还是你已经看到蓝色小人儿了吗，亨德尔？”他问。

“我看到镇子上的人站在街上盯着我，”亨德尔说，“但他们的脸是白的，穿着五颜六色的衣服。为什么你问我看没看到蓝色小人儿？”

魁罗摆出一副严重关切的神情，说道：“当你看到蓝色小人儿的时候，那是疾病的第三个也是最后一个症状。要是发生那种情况，你就必须冲到海里，泡在黄色海水里，否则你的力气就会变得像小猫的力气一样弱小。”

巨人咕哝了一声。“说不定你斋戒一天一夜，”魁罗说，“危险就会过去。”

“讲故事的，我会按你说的做，”巨人说，“因为你是人类中最聪明的人。今天不要给我送任何食物，不用给我讲故事。”巨人叹了口气，向后坐在山坡上，双手蒙住了眼睛。

当魁罗回到镇子里的时候，人们向他轻声欢呼，孩子们把鲜花投到了他的脚边。但是，铁匠满脸疑云。“巨人还在那里的山坡上，”他说，“我把欢呼和鲜花留到他消失那天吧，要是那一天会来的话。”说完，他昂首阔步回到了铁匠铺，帮助锁匠为亨德尔家的前门打造大黄铜钥匙。

那天中午，镇子上所有的人都有了足够的羊肉、馅饼和巧克力，他们都吃得美滋滋的，非常开心。

5

巨人亨德尔白天焦躁忧虑，夜晚来临时很快就进入了梦乡。正如魁罗希望的那样，这是一个没有星星和月亮的夜晚。住在挂着“时钟与士兵”招牌的客栈屋顶上的猫头鹰对玩具师温和朦胧的活动感到吃惊。魁罗在鼾声如雷的巨人脚边的绿色山谷里秘密地飞快工作，蝙蝠和萤火虫惊奇地绕在他的身边飞来飞去。他在巨人头边的树林里又挖又栽，松鼠和夜莺像一幅挂毯中的绣像那样注视着。要是巨人在梦中突然翻身或咕哝，蟋蟀和青蛙就会极度焦虑，一声不吭。魁罗做完他的事情，回到自己的店铺，蝙蝠和萤火虫在梦幻般的圆圈里舞动，松鼠和夜莺又开始自由活动，蟋蟀和青蛙开始歌唱。落在“时钟与士兵”屋顶上的猫头鹰打起了盹，睡着了。魁罗躺在工作台上躺下来，闭上了眼睛。

红色小人儿敲响了五点钟，最早的几只鸟开始在树上叽叽喳喳叫，灰蒙蒙的光亮降临。这时，魁罗醒来，打开了门。街头公告员站在店铺门口的石子街上。“公告时间，”魁罗说，“喊一切良好。”

“五点钟了！”街头公告员喊道，“五点钟了，一切良好！”

人们偷偷地溜出了家门。在绿色山谷对面的山坡上，巨人亨德尔动了动，打了个呵欠，伸伸腰，揉了揉眼睛，坐了起来。他看到烟囱还是黑的，但他咧嘴笑了，眨了眨眼，说道：“疾病过去了。我看到人们白白的脸蛋，穿着五颜六色的衣服，但我没有看到蓝色小人儿。”他收缩有力的胳膊的肌肉，用铁拳咚咚捶打自己的额头、胸口和肚子。

“嗬，理事会成员们！”亨德尔吼道，“把我的羊、馅饼和巧克力送来，因为我饿极了。”

人们逃离了街道，躲在自家的门后，闩上门，关上窗，侧耳倾听，浑身颤抖。面包师、屠夫和糖果师藏在床下。他们没有给巨人准备饭菜，担心会因此而丢掉性命。但是，勇敢的小个子玩具师顶着晨风中的蒲公英球一样飘扬的白发跑过石子街，穿过绿色山谷，站在了巨人的脚边。

“瞧，我还是好好的一个人！”巨人咚咚击打着额头，吼叫道，“我已经听到了那个词，看到了黑色烟囱，但我没有看到蓝色小人儿。”

“那就好，”魁罗说，“因为要是谁看到了蓝色小人，就必须泡在海中央的黄色海水里，否则他会逐渐变小，先是变得像小杨柳一样高，然后会变得像黄水仙一样高，接下来变得像紫罗兰一样高，直到最后他变成草丛里小小的声音，迷失在雷鸣般的蟋蟀声中。”

“可是，我仍然会比岩石坚硬，比橡树还高大。”说着，亨德尔拍起了双手。

“要是你比岩石坚硬，比橡树高大，”魁罗说，“那就在地上跺跺脚，让那边田地里的奶牛翻个跟头。”

亨德尔站起来，开心得放声大笑，说道：“瞧，最矮小的人，我会让奶牛在空中翻两次。”他猛地抬起右脚，重重地踏在地上。奶牛在田地里连翻了两个跟头，魁罗弹跳得像巨人的腰带一样高，大树枝都从树上掉了下来。但是，巨人看不上这些熟悉的奇观，盯着太阳下面的新东西，既新鲜又微小又可怕。蓝色小人儿已经出现了。蓝色小人儿高高地弹向了空中。他们突然冒出山谷，突然冒出树林，突然从石头后面冒出来，突然从黄花九轮草后面冒出来，突然出现在亨德尔的面前、身后、身下和四周。

“蓝色小人儿！”亨德尔尖叫道，“蓝色小人儿已经出现了！满世界都是蓝色小人儿！”

“我没有看到蓝色小人儿，”魁罗说，“但你就像干旱天气里的溪流一样，已经开始缩小了，那是第三个症状的迹象。”

“大海！大海！给我指一下大海！”亨德尔怒吼道，他此时站在那里瑟瑟发抖。

“它在东方很远很远的地方，”魁罗说，“朝着正在升起的太阳快跑，泡在大海中央的黄色海水里。”

巨人亨德尔朝着升起的太阳奔去。他在奔跑的时候，镇子微微震颤。油画从墙上掉落，盘子从壁架上滑落，砖从烟囱上坠落。小鸟飞起，兔子奔逃。奶牛在田地里翻着跟头，小溪跳出了河床。

6

两个星期后，一位来自远方的旅行者停在了“时钟与士兵”客栈的招牌边，给客栈老板讲了一个奇妙的故事，说的是一个巨人像起火的森林一样，上气不接下气，呜咽着，跌跌撞撞地跑下山，纵身跳进海里，扑腾着，颠簸着，含糊不清地说着黄色海水、黑色烟囱和蓝色小人；他挣扎着，越来越远地游向大海，直到最后沉在海浪下面，引起了一阵强大的潮汐，翻滚向海滩，激起的水柱高如天空。随后，再也看不见巨人了，波涛汹涌的海水又平静下来，大海在太阳和月亮下恢复了周而复始的神秘潮汐。

客栈老板把这个故事告诉了铁匠，铁匠告诉了锁匠，锁匠告诉了面包师，面包师告诉了屠夫，屠夫告诉了裁缝，裁缝告诉了鞋匠，鞋匠告诉了糖果师，糖果师告诉了蜡烛师，蜡烛师告诉了街头公告员，街头公告员告诉了灯夫，灯夫又告诉了玩具师。

在灯夫讲这件事情的时候，魁罗正给一个新玩具进行最后的润色。他轻声吹着口哨，眼睛闪闪发亮。

灯夫看到那个玩具正是魁罗本人小小的复制品。

“你做这个干什么？”他问。

“你像这样把它放在你的手掌上，”说着，魁罗把小人儿放在他的手掌上，“然后，你像这样吹口气。”他吹了口气，微型魁罗慢慢地飘过空中，轻轻地飘落在地。“我想，这会让孩子们开心的，”小个子玩具师说，“我是从一个巨人那里得到了这个主意。”

————————————————————

(1) 在英语中，金心喻指善良，橡木心喻指果敢。

白鹿

魔法森林

在一个烟气下沉而不是上升的四月下午，这个时候近处的东西听上去很远，远处的东西听上去很近，你要是闲逛、闲走、闲溜达，走得够远，十有八九最后就会来到位于月亮石矿和半人马山之间的魔法森林。距离还有很长一段路，你就能凭借一缕永远不能完全忘记又永远不能完全记起的芬芳，知道森林就在那里。而且还会有远处传来的钟声，这钟声会使男孩们奔跑大笑，女孩们驻足颤抖。你要是从奇妙树林边缘的翠绿色草丛中生长的一万朵伞菌中摘下一朵，拿在手里会觉得它像一把锤子那样沉甸甸的，但你要是松开它，它就会像一顶小小的降落伞轻快地飘过树顶，留下一串黑星和紫星。

这里还有一个传说，最早是中世纪时代的吟游歌手说的，据说，这里的兔子能像现在人们脱帽行礼一样歪着头，用爪子把头摘下来，再重新放回去。

这个魔法森林从前是一个名叫克洛德的强大君主的国土的一部分，克洛德有三个儿子——萨格、甘罗和乔恩。萨格和甘罗像他们的父王克洛德一样，都是出色的猎手。他们不吃饭或不睡觉的时候，就忙着追猎。最年轻的王子乔恩个子最小——他身高只有六英尺——是一名诗人和乐师；他不吃饭或不睡觉的时候，喜欢弹里拉琴作曲填诗。当父王和兄长执意坚持的时候，他偶尔也会参加打猎，但射箭和投矛都小心翼翼，完全避开皇家贵族家庭追赶的所有猎物。

他们生活的那个世纪中期，国王和他的两个大儿子曾经三次猎尽了王国的野生鸟兽，不得不三次在城堡四周等待，焦躁不安地拉弓上弦，给箭插羽毛，磨尖长矛，直到新一代的鹿和野猪能在田地里和森林里最后成熟。在单调乏味的休猎期间，克洛德国王、萨格和甘罗吃得更勤，喝得更多，睡得更久，而且他们还殴打、折磨随从，尤其是侏儒孔多和御用巫师。这个城堡里巫师的魔法主要是变戏法和杂耍，因为他并不懂那些住在魔法森林里的林间巫师们的秘诀。

乔恩认为这些季节宁静，用歌声打发时光，歌唱一位远方的公主，唱她有一天会给每位王子布置一项危险的任务去完成。他歌唱，是爱情，而不是强力，才能解开魔结，打开魔锁，蒙蔽恶龙，决心完成远方的公主可能布置的任何其他任务，以赢得她的芳心，牵住她的手。萨格和甘罗对他们的弟弟的“过于讲究的行为”哄笑起来，他们常常喜欢把侏儒孔多像球一样在空中抛来抛去，完全不理会他的喉咙里发出的抗议声。哥哥们明白事理，不至于去欺负乔恩，因为他不止一次在和他们摔跤的时候故意落败，另外，他能够在马背上侧着身子固定住自己。

第三个休猎季的一天夜里，乔恩轻轻地弹起了里拉琴，伤痕累累的孔多坐在宴会厅里的一个黑暗角落，在一面大盾牌下面护理自己的累累伤痕，当时还要等很久很久才有野猪和鹿冒险出来，克洛德国王一边豪饮，一边给儿子们讲故事。

“总有魔法森林能打猎。”吃晚饭的时候，萨格王子一边测试一把长弓的弦，一边咆哮着说。

“总有魔法森林要躲开。”克洛德国王咆哮着说，他接着讲起，他有一次怎样斗胆跟他自己的父亲和两位哥哥一起在魔法森林里追逐一只行动敏捷的鹿，他们怎样把那只鹿逼到半人马山的峭壁上，当他们准备射箭的时候，那只鹿却变成了一位身材高挑、皮肤黝黑的年轻公主。一个邪恶的老巫婆嫉妒年轻姑娘的美貌，几年前把她变成了一只鹿。

克洛德国王接着说道：“你们的祖父博德国王，和他的三个儿子——就是你们的伯父科龙、加尔夫和我本人——我们在那里像绵羊似的，感到懊恼沮丧，或者像一只猛犬怒吠着大胆地闯入了狼窝，遇到的却是一只红眼母兔。不久，一个笑嘻嘻的林间巫师出现了，他用魔法为公主牵来了一匹白马——我还记得是凭空牵来的——我们就骑马向城堡奔跑。”

“我们给公主送了食物和葡萄酒，还给她送了一个枕头。第二天，我们一身盛装，挂着叮当作响的马饰出发，送她去找她的父亲——他的王国在遥远的北方。出发的时候是五月天，我们叮当作响着穿过苹果花丛，等接近她家祖传城堡的时候，叮当作响着穿过了漫天雪花。再次见到女儿，她的父母亲欣喜若狂。为了庆祝这个时刻，她的父王操办了一桌桌还算不错的宴席。尽管按照我的口味，北方的葡萄酒带有一点皮带扣擦亮剂或长矛润滑油的味道，可能是这么回事——这是好多年前的事儿了。”

“为什么你从来没有讲过——”萨格问。

“——以前没有讲过这个故事？”甘罗问。

“你们当时太小了，”克洛德说，“这样一个故事可能不利于心灵成长……我讲到哪里了？”

“这是好多年前的事儿了。”萨格提示道。

“啊，是的，”克洛德说，“嗯，你们的祖父、伯父和我都迫不及待地想启程回家狩猎。公主的父亲是一个有那么点乐子的家伙，具有居家的性情，即使在最明快的狩猎天气，也习惯一边把时间消磨在棋盘上，一边喝着充满芦荟之类的温酒。

“我们没有像原来想的那样尽快轻松离开。这个国家有一种可恨的习俗，就是得救的公主有权要求一个营救者做她的丈夫。公主是一个足够漂亮、灰色眼睛的冒失姑娘，但她喜欢弹竖琴和讲故事，根本不喜欢追猎。她还喜欢不为人知地在一个男人身后飘飘走动，就像一只猫在天鹅绒上走动一样。”

“于是，你的祖父独自骑马回家了，公主给科龙、加尔夫和我本人各自布置了一项危险的任务。科龙要去把费拉雷恩大猎鹰的金色右翅带回来；加尔夫充其量是一个粗俗的无赖，却又是马鞍上的天使，他被派去带回一百位国王右手食指上的一滴血，可以想象，这是一项任何人用一生都完不成的冒险任务；我被派去距离不远处的一个山洞里为公主取回一颗巨大的钻石，据说钻石位于一个半龙半鹏的可怕动物的两爪之间。”

克洛德国王从面前桌子上的一碗酒里斟满了两大杯，一饮而尽。“你们当时还太小，都记不得了，”他继续说道，“大约二十年前，一个从遥远的费拉雷恩赶来的旅行者经过这里的时候，捎来消息说，你们的科龙伯父在跟大猎鹰搏斗中被打败了。在搏斗中，他发现猎鹰的左翅是用有棱有角的钢片做成的，在战斗的过程中蒸发了。你们的加尔夫伯父至今也没有音信，我的皇家史官估计，需要九十七年才能从一百位国王的右手食指上各得到一滴血，他觉得这个时间很合理。”

国王又一次斟满两大杯葡萄酒的时候，乔恩王子在里拉琴上弹起了一首忧伤的歌。

“这个故事有些令人烦恼，就长话短说吧，”国王又说道，“我被派去征服的怪物原来是黏土和黄杨木做的，因此从这个野兽紧抓的假爪之间夺走那颗巨大钻石，是三件任务里最简单的一件。我把那颗宝石送给公主，然后娶了她。就连那里的孔多也能明白我已经赢得了美人的芳心。”

国王坐回他那把大椅子，闭上了眼睛。

“这个故事的寓意到底是什么呢？”孔多嘟囔道。

国王睁开一只眼睛，说道：“这个故事的寓意再清楚不过了，就是绝不要在魔法森林里猎鹿。”

萨格和甘罗坐在那里盯着父亲诉说往事，面面相觑，又瞧了瞧国王。

“我们不喜欢这个故事。”萨格说。

“我们的母亲曾是一只鹿！”甘罗说。

乔恩第一次开口说话。“那只是魔法赋予的虚无缥缈、毫无意义的形状。”说着，他又回到自己的音乐中。

“这个孩子说到了点子上，”克洛德国王大声说道，“正如他所说——那是毫无意义的魔法。”他轻轻地敲了一下桌面上的一个大酒杯。“不过，从来没有完全真正习惯过魔法，”他最后承认说，“不要以为猎人就能习惯。”经过好一阵子若有所思的沉静之后，克洛德才又开口说话。“乔恩出生后不久，她就身患绝症，卧床不起，再也没有踏上楼梯一步。”

“也许她是摔了一跤死的。”萨格说。

“也许她是吃多撑死的。”甘罗说。

“也许她死于一个眼神。”乔恩说。

国王用力地向小王子扔去一个大酒杯，乔恩凌空接住。

“有他母亲的敏捷和他母亲的优雅。”克洛德喃喃说着，叹了口气，“那么，故事就是这样。”

内务大臣的声音突然在克洛德的椅子后面响起，国王微微一惊。“我必须用像猫一样蹑手蹑脚地走路的手下吗？”克洛德吼道。

“陛下，有一个吟游歌手求见。”内务大臣说。

“那就让他进来，那就让他进来！”克洛德嚷道，“他要给我们唱大力士追猎的歌。我已经听够了忧伤和爱的歌。”他怒视着乔恩。

吟游歌手轻轻地走进来，坐在一个凳子上，一边弹着里拉琴，一边唱。他唱起了一只白鹿，这只白鹿跑动的时候像光一样快，看上去像春天里的瀑布一样优美。

他唱完一曲后，国王问道：“这只像光一样快、像春天里的瀑布一样优美的白鹿，是你愚蠢的幻想，还是它有呼吸和血肉，能让我和我的儿子们检验它的速度和力量？”

吟游歌手唱道：

“白鹿如光闪现
日夜穿过林间。”

“给我说出这座森林的名字。”国王吼道。

吟游歌手唱道：

“白鹿日夜闪现
在大山石矿间。”

听到这里，克洛德国王从椅子上站起来，把一杯红葡萄酒碰翻在地。“你这首该死的曲子界定的是魔法森林！”他嚷道，“克洛德国王的家人绝不会在那片该死的林中狩猎！”

吟游歌手唱道：

“对萨格太快，而对甘罗太灵，
年轻王子乔恩跟不上，太猛，
可是，乌龟的爪、蟾蜍的心
却绝不能跟克洛德相提并论。”

国王捋了捋又黑又长的胡子，目光像萤火虫光一样闪闪灭灭灭灭闪闪。“也许，”他终于说道，“这只像光一样快的白鹿是一只真正的鹿。我们明天检验一下它被夸张的力量。它要是一只真正的鹿，我要把鹿头挂在墙上，把鹿肉放进食品柜。那要是一个被某个巫婆或男巫施了魔法的美丽少女，要是领地位于东西南北某个方向的国王的女儿，我就用长矛和箭扎穿这个愚蠢的吟游歌手的心！”

克洛德国王在桌子上咚咚咚地敲击酒杯，以强调他不祥警告说出的每个字，但他环顾四周，只见吟游歌手已经销声匿迹了。克洛德国王皱了皱眉，喃喃说道：“这个家伙跟我在某个地方遇到过的某个人长得像极了。”

“这要是一只真正的鹿，”萨格说，“我们就会享受历史上最精彩的一次追猎。”

“这要是一只真正的鹿，”甘罗说，“我们就会晾挂出全世界最出色的鹿肉。”

国王吞下一颗大杏的时候，眼睛微微闪光。

“那要是一位具有皇室血统的真正公主呢？”这是从屋角传来的侏儒孔多的喃喃说话声。国王用力把一个苹果向侏儒扔过去，但乔恩伸手凌空接住。

“这要是一位具有皇室血统的真正公主，”乔恩说，“她就会给克洛德的每个儿子布置一项危险的任务，以找到最值得她爱的那位王子出嫁。”

听了这话，为了展示自己的力量，萨格从壁炉里抓起一块沉甸甸的铁，一下子对折弯曲，甘罗在地上向前连翻了两个跟头。乔恩一边望着哥哥们，一边拨动里拉琴。国王拽着自己的胡子，眼睛因梦想追猎而熠熠闪光。孔多坐在墙角的盾牌下面，一边望着克洛德、萨格和甘罗，一边倾听乔恩里拉琴的音乐。

第二天早晨，当太阳冉冉升起的时候，国王和他的三个儿子骑着黑色战马，进入魔法森林，勒马慢行，环顾四周。

“不要摘那朵金凤花，”克洛德伸出一根皮革般强韧的手指，指着翠绿色草地里的一朵小花说，“否则它会变成火焰，烧伤你的手。”

“不要揪那棵树上的青苔，”萨格说，“否则它会变成血液，染红你的手。”

“不要碰那里的白石，”甘罗说，“否则它会活过来，咬你的手。”

月亮石矿山后面突然传来了隆隆雷声，太阳消失，一道闪电划过，四匹马顿时浑身颤抖。国王和他的儿子们四周的黑暗中闪动着上百万只萤火虫。

在克洛德和儿子们惊奇地凝视着闪烁飞舞的萤光的时候，萤火虫变成了片片雪花，轻柔地飘落在地，销声匿迹。雷声停止，云层破开，太阳又出来了。

“这些骗人眼睛、司空见惯的花招不利于人的消化，”克洛德国王说，“要是这种虚假情况和外形的变化不停下来，我对世界上最可口的肉都不会有任何胃口。”

“热就是冷。”萨格说。

“硬就是软。”甘罗说。

“夜就是昼。”克洛德说。

在奇迹显示期间，乔恩想出了一段诗句，朗诵道：

“黑就是白，
红就是蓝，
暗就是光，
真就是真。”

“好诗，乔恩王子。”一个声音说，这个声音仿佛是凭空冒出来的，直到国王和他的儿子们低下头，才看到一个头戴红色尖顶帽、身穿蓝色长袍的林间男巫。

“嗬，”国王瞪着男巫说，“除了在这里之外，我没有在别的地方见过你吧？”

“除了现在之外，你在别的地方见过我。”说着，男巫摘下一朵三色堇，抛向空中。那朵三色堇在空中变成了一只蝴蝶，扇动着翅膀穿过树林飞走了。

“我以前只来过这树林一次。”克洛德国王说。

“是二十六年二十五天二十四小时前。”男巫说。

“我和我的父亲、哥哥们当时追猎一只鹿，”克洛德说，“到了半人马山的峭壁的时候，莫名其妙、令人痛心的情形发生了。我对这个话题也有点儿恼火，所以不要翻动舌头嘲弄。”

“他没翻动舌头，”乔恩说，“他会让你自己的舌头打弯，说出‘t’和‘m’开头的词。”(1)

“你会发现还有‘w’开头的词。”男巫说。

国王以高人一等的口气说道：“耗子魔法师，你要是在特洛德身上试两次那个花招，我们就要把这些巫师都赶出树林。”克洛德国王做出一副傲慢、权威而严厉的皇家姿态，儿子们惊讶地盯着他。

“尊贵的克洛德，你说的是魔术字眼。”男巫自鸣得意地说着，摘下帽子，深鞠一躬。“现在，我可以为你、萨格、甘罗和乔恩三位王子效劳吗？我可以带你们去看会叫的树木、音乐泥浆或无翅鸟群吗？”

听到这些奇观，国王面目狰狞，乔恩王子回答了男巫，说道：“我的父亲在寻找一只白鹿。这只白鹿像光一样快，如春天的瀑布一样优美。”

男巫又鞠了一躬，把帽子抛向空中，说道：“上升的东西不能降落。”那顶帽子像铃铛一样慢慢地晃悠着，默默地飞过树林，越升越高，直到最后再也看不见。

“降落的东西必须上升。”男巫说着，向地面摆动了一下左手的三根手指。突然，那些已经融化和消失的雪花开始从地面升起，当飘到跟男巫的心脏位置一样高的时候，它们变成了上百万只萤火虫。国王和他的儿子们惊奇地望着，一时间四匹马和四个人像雕塑一般惊呆了，因为透过明明灭灭或强或弱的光亮，突然闪现出了一只白鹿，只见它像光一样快，如春天的瀑布一样优美。

“嗬，哟啰！”国王喊道，他和儿子们追踪而去，马蹄溅起的火花汇入了萤火虫的舞蹈之中。

白鹿掠过绿色森林，国王和儿子们尾随其后，经过会叫的树木，越过音乐泥浆，进出无翅鸟群。他们一直追啊追，直到太阳开始坠落，一片片奇特的长影落下。白鹿领着追猎的人们涉过一片银色沼泽、一片青铜泥塘和一片金色的林间空地，速度还是像光一样快。它又像箭一般掠过一片熊熊燃烧的沼地，越过一片薄雾缭绕的湿地，爬上一段红宝石山脊，跃过一条紫罗兰山谷，然后沿着一条通向迷津遍地的月亮石矿山的珍珠小路飞奔。

二十只蹄子雷鸣般隆隆穿过一条鬼影幢幢、挂满灯笼的大枫树山谷，经过一个蓝绿相间的山中小湖，顺着一条日光兰丛生的林荫大道，弯弯曲曲拐进了一段昏暗的斜坡，最后通向了一片暗淡苍白、危机四伏的平原。落日沉入大海，北斗七星突然闪耀在天空，白鹿度过了可怕的一天，跑得精疲力竭，现在静立不动，在半人马山巨大的绝壁下面打着寒战。

克洛德国王、萨格王子和甘罗王子准备放箭。面对这种情景，乔恩王子闭上了眼睛。过了一会儿，当他睁开眼睛的时候，只见皇家猎手们弓箭都掉在了地上，盯着的不是一只陷入绝境的鹿，而是一位个子高挑、皮肤黝黑、朝气蓬勃的少女，一位名副其实的公主，只见她身穿白色绸缎长袍，头发上珠光闪闪，脚穿金色凉鞋，红唇微启，乌黑的眼睛炯炯有神。

四匹马猛地一惊，竖起耳朵；三位王子跪倒在少女的脚边；国王拽着胡子，怒目而视。

“任何一个国王都可能会知道一流的追猎就是这样，”他咆哮着说，“结果却总是鹿肉销声匿迹，把一位可爱的小姐送回国去。祈求上帝，让她父亲的饮酒品位还不错吧！”

但是，三位王子中，只有年轻的乔恩还能开口说话。当他请少女说出她的名字、告诉她所属王国的名字的时候，她却只能摇摇头说她不知道。

克洛德国王叹了口气，说道：“乔恩，把她甩上你的马鞍。我们要以另一种方式在我们的餐桌边伺候她，而不是我原来希望的那样。要抢在那个邪恶的林间巫师出现并嘲笑我们所有人之前，赶紧行动。”

乔恩王子把公主扶上马鞍，马铃和马具搭扣叮当作响，这在飞快掉转马头的克洛德国王听来就像欢快的笑声。随后，他们开始踏上了回家的漫长旅程，越过暗淡苍白、危机四伏的平原，登上那段昏暗的斜坡，沿着日光兰丛生的林荫大道，经过蓝绿相间的山中小湖，穿过鬼影幢幢、挂满灯笼的大枫树山谷，在迷津遍地的月亮石矿山进进出出，沿着珍珠小路，跃过紫罗兰山谷，爬上红宝石山脊，涉过薄雾缭绕的湿地，跑过熊熊燃烧的沼地、金色林间空地、青铜泥塘和银色沼泽，进出无翅鸟群，跨过音乐泥浆，路过会叫的树木，穿越绿色森林和微微发光的萤火虫，终于走出了魔法森林，踏上了直接通向城堡的开阔大路。

迷失的公主

第二天上午，公主坐在东边的房间里，望着阳光透过古堡墙壁的狭缝和圆孔照进来，在冰冷的石地上形成了明亮的小小图案。

为了给公主取乐，御用巫师抛接七颗银球。我们说过，这个巫师就会玩几下拙劣的把戏。这时，孔多坐在墙角，先是望着银球，然后望着可爱少女那双困惑的乌黑眼睛。夜里大部分时间，她都醒着躺在那里，设法想起自己和父亲的名字，却怎么也想不起来。

皇家史官盘腿坐在她脚边的地上，从一本沉甸甸的花名册中念经一般念出那些国王的名字，希望其中一个名字能让这位小姐的眼睛为之一亮。他念到了以P开头的名字，有条不紊、连续单调低沉地念着……“帕克、帕尔多、佩奥雷尔、彭特、佩里尔、皮奥、皮利格罗、匹夫、婆多、婆罗内尔、帕奇。”听到“帕奇”这个名字，公主微微一惊——不过，是因为御用巫师掉落了一颗银球。孔多拾起球，又扔给了他。

皇家史官用舌头和牙齿发出了一连串声音，不以为然地说道：“在整整一本国王花名册中，帕奇国王最声名狼藉。他跟七个鲁莽的女儿住在一座破败的山顶城堡里。公主们很小的时候，老国王的妻子死于一阵突发的尖叫。现在帕奇和七个少女单独住在那里，在山上惹是生非，搞各种破坏：滚落巨石砸伤过路人，使正常河流改道，偷走大篷车里的宝石和丝绸衣服，这样他们就可以乔装打扮穿红戴绿，借着空心南瓜灯的光玩狂野怪诞的游戏。”皇家史官抬起双手，摇了摇头，“在帕奇山上，每天夜里都是万圣节。”

公主皱了皱眉，脸色变得有点儿苍白。皇家史官又叹了口气，念出了更多的名字，念一个就瞅一下公主，但她没有做出任何耳熟的表示。他继续念下去，念了二十个Q、三十个R、四十个S、十个T、五个U、两个V、十三个W、九十个X和五十六个Y开头的国王名，最后念到了Z开头的名字。“扎尔。”他说，公主从椅子里跳了起来，只是因为御用巫师又掉落了一颗银球。孔多把球扔给了他，杂耍声和低沉单调的声音又继续起来：“扎罗、札特、扎瓦佐、扎弗、扎克斯、扎伊、扎祖诺、宰兹。”皇家史官念完后，用一只沾满灰尘的手啪地合上皇室名册，伤心地摇了摇头，站起来。

巫师让银球纷纷落进了长袍大口袋。孔多温柔地注视着公主。

“我记得有树木和田野，别的都不记得了。”她叹了口气说。

“这个问题要让医生解决，”皇家史官说，“但遗憾的是，御医相当讨厌一些莫名其妙的怪病，曾下令不要用这种病打扰他。”公主目光困惑地打量着地上一个锯齿状的阴影图案。“当然，还有御用钟表匠。在任的时候，他曾做过好几次敏锐推测。钟表匠托克，”他补充说，“过去曾是皇室天文学家。”公主掏出手帕，擦掉了花名册在皇家史官脸上留下的污迹。

“为什么托克不再是皇室天文学家了呢？”她问。

“他年龄太大了，完全看不清那些星球了，连月亮和太阳都看不清了。”皇家史官说，“他不断报告说一切都要熄灭了，这让克洛德国王惊慌失措。你知道，他必须靠光来打猎——没有冒犯的意思。”

公主微微一笑。

皇家史官接着说了起来。“于是，克洛德国王大声命令道：‘给我的塔楼里派一些人手，让他们送来明亮的太阳和星星的消息！’因此，托克被派去制造钟表、排钟和日晷，现在是一个名叫帕斯的比较年轻的人在观察天象。他为自己的望远镜发明了玫瑰色镜头，即使最苍白的月亮和最冷的星星也变成了深红色，他就这样向国王报告。让我们拜访老托克那间昏暗的作坊吧，听听他会怎么说。”

他们发现托克在作坊里给一个日晷刻印文字：“这短暂的光明之后，就是无穷无尽的黑暗。”老人眼睛昏花，一百座钟表嘀嗒嘀嗒走，当当当报时，声音响亮，他没有注意到客人来访。公主念出了另一个日晷上刻印的文字：“它比你想的更黑暗。”第三个上是：“这微光之后就是黑夜。”皇家史官轻轻地拍了拍老钟表匠的肩膀，托克抬起头，眼睛暗淡模糊。

“我带来的是一位无名无姓的公主，”皇家史官说，“她记得的只有树木和田野，别的都不记得了。”他把一只手握成杯状，贴近老人的耳朵，讲述白鹿的故事，讲它如何在半人马山脚下变成了一位个子高挑、皮肤黝黑的可爱公主，讲他如何念出了皇家名册里所有国王的名字，却没有让公主的眼睛为之一亮。“你曾是一个敏锐推测和天才猜测的人，”皇家史官最后说道，“你说她犯的是什么病？”

钟表匠挥动着一只手的细长的手指，说道：“送这位小姐到花园散步，去银色喷泉的地方，这会儿让我碰运气猜一下她的脑子出了什么问题。”一百座钟表的指针指向了正午，但那些钟表要么敲八点、六点、九点和四点，要么敲所有其他时刻，就是不敲十二点。“少女们会对钟表产生一种奇特的影响，”托克说，“不是让它们敲得太少，就是让它们敲得太长，这会让时间扭曲。”皇家史官把公主领到门口，给她看那些有银色喷泉的花园。他望着她，只见她可爱却又孤独，走在一个个喷泉之间，走到听不见钟声和人声的地方。

“也许是她摔倒，碰在了石头上，”皇家史官说，“这样就失去了记忆。”老人摇了摇头。“也许是她喝了迷药，”皇家史官说，“这样就失去了记忆。”老人又摇了摇头，说道：“你请我推测，你却自己推测了起来。”皇家史官说对不起，然后就静静地听老人说。

“我想起了我的父亲大约一百年前讲过的一个故事，”托克说，“是一个有关一只鹿跟一个林间巫师交友的奇妙故事。古时候，这个林间巫师好像是摔了一跤，也可能是喝了魔水或迷药，不知不觉地掉进了一条小溪，四月的溪流又急又猛。故事讲的是一只鹿经过的时候，如何从溪流中拽起了那个失去知觉的男巫，救了他一命。为了报答这种好心及时的行动，男巫就给了那只鹿变形的能力，当它被猎人们步步紧逼无处可逃——比如被逼到半人马山前——的时候，就能变成一位个子高挑、皮肤黝黑的可爱公主。”

皇家史官的眼睛瞪得又大又圆，嘴巴耷拉，张开。在接下来的停顿间歇，一百座钟表敲响了十三下，指针却指向了十二点十一分。当报时声停下来之后，皇家史官开口说话了：“托克，你是想告诉我，除了外形，这个公主不是皇室血统，完全是一只鹿吗？”

“没过多久，”老人接着说道，“我说的那只古鹿被当地的某个毛头小伙子步步紧追。这个小伙子骑术没得说，把鹿逼到了一道绝壁前面。就在猎人举起弓的时候，他定睛一看，只见这只气喘吁吁、怒目而视的鹿外观上完全变成了一位个子高挑、皮肤黝黑的可爱公主。小伙子脸上红一阵，白一阵，蓝一阵，把弓箭撇在地上，驱赶着那匹筋疲力尽的马用最快的速度跑走了。”

“乔装成少女的鹿前往打过交道的林间巫师的洞穴，声音颤抖地问了他一个问题：它怎样才能继续做少女，像少女那样生活呢？巫师出于他原来的感激之情，给了这只鹿在外观上继续做少女的能力，直到爱情舍弃她三次。要是爱情舍弃她三次，那么，不管会发生什么，她都必须永永远远恢复真实的原形。”

“第一个爱上她的是一位诗人，第二个是一位吟游歌手，第三个是一位骑士。各人都发现了她的真面目，也都放弃了自己的爱。因为谁可能会爱一个实际上是一只鹿的女士呢？”

好一阵子，只有钟表的嘀嗒声和隐约的喷泉声。

“最终，”皇家史官问，“爱情舍弃她三次之后呢？”

“最终，爱情舍弃她三次之后，”托克说，“她马上恢复了本真的原形。两个星期后，她被上次追猎的那个小伙子步步紧逼。这次，他的箭射中了她的心脏。”

钟表突然间敲响了七点。“你告诉我的是真的吗？”皇家史官问道。

“我的父亲那个时代的白鹿不知道自己的名字，因为野鹿根本没有名字。她记得的只有树木和田野，别的都不记得了。”老托克说。

“我怎么能对当今最自负的猎人克洛德讲这个故事呢？”皇家史官嚷道，“托克，我请求你，你可以怀疑，不过还是要抱着一些希望，这个公主说不定是真的吧。”

老人咳嗽了一声。“用‘可能’‘也许’和‘应该’，就能平衡怀疑或希望，这真荒唐。我知道上千种咒语的标识、符号和征兆。巫术会循环运行。”

老人和年轻的那个人都没有注意到作坊内一个昏暗角落里的一条黑影。那是孔多矮胖的身影，他神不知鬼不觉悄悄地溜进来，闭上眼睛，以免眼睛闪亮，让人看见，但他没有睡着。皇家史官一言不发，转过身，打开沉重的橡木门，走了出去。

他望着可爱的公主向他走来。只见她的头发间珠光闪闪，脚上的凉鞋金黄金黄的。他感到惊讶，一只鹿，要真是一只鹿的话，竟能如此完美地具有一位皇家千金的光彩形象。皇家史官不知道他能不能真正爱上一位小姐，她可能会随时开始啃树上的嫩叶，这要看那个让她着迷的特殊咒语是怎么下的。他叹了口气，摇了摇头，认定自己不会，并在心灵的档案室简略记下了这个结果。

无名少女的黑眼睛里出现了一些问号，但皇家史官摇了摇头，转过脸，叹了口气。“老人嘟嘟囔囔，唠唠叨叨，嘀嘀咕咕，咕咕哝哝，含含糊糊，说了一些零零碎碎、星星点点、旮旮旯旯的东西，满嘴都是要是啊、当初啊、当地啊、当时啊，结果是说的比什么都不说还少六倍。”

他鞠躬叹息又鞠躬，望着公主像一阵夏雨似的飘过草地，穿过一道大门，突然不见了踪影。

那天的午饭吃得非常安静，长长的宴会厅即使白天也十分昏暗，厚石墙的铁钉架上点起了火把。神秘的少女吃了好几颗核桃，没有喝酒，一点一点地咬了一片莴苣叶，那个样子使国王和他年长的儿子们不安地想起了前一天在魔法森林里的情景，也想起了那个行动敏捷、令人吃惊的猎物。克洛德、萨格和甘罗在椅子里不安地动来动去，不时地咕咕哝哝。乔恩王子的眼睛对无名公主流露出了款款柔情，很高兴看到，每当她抬起目光向桌子那端望去的时候，她就温柔地端详着他。侏儒孔多又一次躲在了铁盾牌下面他那个角落，没有漏掉任何的扫视或嘀咕，乌黑的眼睛从来没有离开过桌边的那些人影。

“要是你还吃得没有这好，”国王对公主说，“我就只好请教皇家猎场看守人。我是说，”他匆匆自己纠正说，“御医。”公主脸色变得绯红，乔恩怒视着父亲。为了掩饰自己的慌乱，国王大声召唤御用巫师。御用巫师突然从一团烟雾中冒了出来。

“我想我告诉过你，不要再从一团烟雾里冒出来了，”国王咆哮着说，“火药味会糟蹋酒香。这我告诉过你。”

“我忘了。”巫师说。

“就像其他人一样进屋。”国王说。

“是，陛下。”说着，巫师开始耍起了七个小小的金子和银子制成的月牙。

国王接着自己抱怨道：“他过去常常在一道闪电和一声霹雳中冒出来，就够坏的了。现在更坏的是，他使整个城堡都乌烟瘴气。这家伙的愚蠢花招配不上这样粉墨登场。普通林间巫师一天了解的比这个小丑十年里学的还多，哪怕他上过世界上最昂贵的巫师学校。呸！没有办法教会一个人骑马或施法。要么生来就会，要么根本不会。”

克洛德国王喃喃自语，捋了捋胡子，喝完一杯白葡萄酒后，从桌边站起来，登上弯弯曲曲的石梯。他还在自言自语，他的声音空洞地回响在城堡的大厅和房间：“我要弄清这个可爱小姐的名字，否则我就把一匹马生吞活剥。”他在房间门口听了听，只听御医躺在床上，时而哼哼唧唧，时而自我安慰：

“我再也走不了路……得了，得了，我们要马上下床；我们要马上让我们的脸颊红润……不，我们不能……是的，我们能……不，我们不能……是的，我们能。”

随后是长久的沉默。国王走进房间。御医正在量体温，但他看也没看就把水银柱摇落。

“作为医生，我必须每三个小时量一次体温，”他说，“但作为病人，我不能告诉自己体温是多少。”

“没有人告诉我这是怎么回事，”国王说，他不知道御医在说什么，“我来和你说话，是因为把你当成医生，而不是把你当成病人。”

“我相信我治不好自己，”病人说，“好了，好了，”他对自己反驳说，“我们不能对我们医生的技术失去信心，是吧？”

国王叹了口气，走到窗前，眺望城堡的庭院。他左手用力扯着右耳垂，讲起了他和儿子们追猎白鹿的故事，它怎么变成一位个子高挑、皮肤黝黑的可爱公主，那位公主记得的只有树木和田野，别的都不记得了。讲完故事后，国王问御医，那位公主不记得她和她父亲的名字，他认为是出了什么毛病。

“也许是她摔了一跤，”病人用医生的温和声音说，“或许是她喝了魔水或迷药。”

“她的头上没有瘀伤，”国王说，“她的眼睛瞳孔也没有放大。”

“嗯，”御医说，“我要是起床的话，一定会研究一下这个病例，但我怀疑自己起不了床。真正让我脸色红润吧！我相信我丝毫不知道自己出了什么毛病……得了，得了，我们不能让自己太激动了，对吗？”

“我不知道。”国王困惑地说。他瞧了瞧病人，叹了口气，离开房间，走向卧榻，躺在那里，辗转反侧，喃喃自语了一个小时。最后，他起床，脚步沉重地走下弯弯曲曲的石梯。

在阳光已经离去的东屋里，国王发现御用巫师借着十七支高烛的光，抛接七个小月亮和七颗银球。皇家史官正在对公主朗诵着那些虚构的国王名字。“兰格、伦格、林格、荣格、朗格，”他单调地说，“拉珀、莱珀、里珀、罗珀、鲁珀。”公主坐在早晨听他朗诵真实国王名字时坐的同一把椅子里。

御用巫师掉落了一个月亮和一颗球，就埋怨摇曳的烛光让他看不清楚。孔多蹲坐在角落里，黑眼睛盯着公主困惑的脸庞。

“圣托、森托、辛托、松托、桑托，”皇家史官低沉地念道，“塔拉塔、特勒塔、提利塔、托罗塔、图鲁塔。安丹、安登、安丁、安东、安顿。”

“在这摇曳的烛光中，这里搞的是什么哑剧啊？”克洛德吼道。

“我在编造一些国王的名字，希望其中一个能让公主眼睛为之一亮，”皇家史官说，“瓦拉雷尔、威拉雷尔、维拉雷尔、沃拉雷尔、乌拉雷尔。瓦克西、威克西、维克西、沃克西、伍克西。”他吟咏道。

“帕普、佩普、皮普、波普、珀普！”国王反感地嚷道，“听够了这瓦克西、威克西、维克西、沃克西、伍克西！这位可爱的小姐可能没有名字，但任何傻瓜都能看出，她不是虚构君主的虚构女儿。我要以一个国王的方式解决这个巧妙的问题，没有这么多没完没了莫名其妙的胡话！我此时此地就颁布命令，这位公主要给我的三个儿子各布置一项危险任务，谁先完成任务，谁就娶这个姑娘。要让一个女人清醒，没有什么能比得上结婚了。”

迷失的公主想到乔恩，眼睛发亮；想到甘罗，神情严肃；想到萨格，则心惊胆战。

“当明天太阳升到天顶的时候，”克洛德说，“这位小姐要给我的三个儿子各布置一项危险的任务。我要用一桶祖母绿打赌，萨格会首先完成任务回来。你们哪个人用同样多的宝石来赌甘罗会赢啊？”

孔多低沉的声音传来，打破了小小的寂静，说道：“一桶等重的祖母绿，年轻的乔恩王子会娶到这位小姐。”

克洛德国王的笑声震撼了厚厚的墙壁。“一言为定，我的傻侏儒。”他大声嚷道。

公主站起来，对国王行屈膝礼，然后走出房间。孔多和巫师尾随其后。当克洛德国王要走的时候，皇家史官用颤抖的声音开口说道：“有一个故事，托克说的是……”

“不要对我说托克讲的故事，”国王说，“这个老傻瓜过去打报告说有彗星，其实那是萤火虫。他的一百座钟表都是偶尔报时。他把日晷放在阴影处。不要对我说托克讲的故事。”

内务大臣没有敲门直接走了进来，对国王鞠了一躬，说道：“陛下，皇室天文学家请求马上觐见。天空中某个东西出了岔子。”

“让他进来！让他进来！”克洛德喊道，“不要站在那里鞠躬点头——让他进来！”

内务大臣鞠躬，点头，退下。

“我的父亲喜欢这繁文缛节，”克洛德说，“我却觉得没必要用矮胖的中间人。要是有人想来见我，就让他来见我好了。”

有人敲门，随后皇室天文学家帕斯走进了房间。他脸色发红，是一个年轻人，身穿红色长袍，红眼睛透过红色镜片凝视着。

“陛下，”他说，“就在刚才一颗巨大的红色彗星差点儿撞上地球。它发出了一种可怕的咝咝声，就像烙铁插进水里一样。”

“它们这样是冲我来的，”克洛德说，“一切都是冲我来的。”他大步走出了房间，用力关门，所有花名册都突然打开，所有纸页都在风中哗啦啦飘动。

第二天，当太阳升到天顶的时候，在一个专门用于皇家典礼的圆形大屋里，迷失的小姐坐在一把高脚雕花金椅中，命令三个王子各自单膝跪在她的面前，国王和皇家史官旁观着。

公主说道：“萨格王子，要是你想赢得我牵手，那我就委派你单枪匹马到危险的森林去猎杀瑟顿小树林里的大蓝野猪，把它的金獠牙给我带来，放在我的脚边。”

“一百名骑士因去危险森林猎捕瑟顿小树林里的大蓝野猪而送了命！”萨格喊道。

“伟大的萨格王子没有猎捕过比白鹿更危险的动物吗？”公主问。萨格鞠躬，吻了吻少女的手。过了一会儿，圆厅里就传来了隆隆的马蹄声。

轮到甘罗下跪了。公主说：“甘罗王子，要是你想赢得我牵手，我就委派你去征服龙谷守护罗拉洛圣剑的七头龙，并把罗拉洛圣剑给我带回来，放在我的脚边。”

“一百名骑士为了设法征服龙谷的七头龙而送了命！”他嚷道。

“伟大的甘罗王子没有猎捕过比白鹿更危险的动物吗？”公主问。甘罗王子鞠躬，吻了吻少女的手。过了一会儿，圆厅里就传来了隆隆的马蹄声。

乔恩是最后一个下跪的。公主说：“乔恩王子，要是你想赢得我的手和心，我就委派你去击败守卫距离城堡大门十里格远的查多樱桃园的貘貘，并给我带回一只装满一千颗樱桃的银杯，放在我的脚边。”

克洛德国王在大橡木椅里倾身向前。“貘貘是三百年前我父亲的父亲的父亲的父亲为了吓跑大鹏鸟，用黏土和檀香木做的一个怪物，大鹏鸟过去常常吃光树上的樱桃。”他大声说道。

“一百个小孩子曾经在查多樱桃园那个可怕的貘貘身上刻下自己的名字！”乔恩嚷道。

“难道伟大的乔恩王子猎捕过的动物都比白鹿危险吗？”公主问道。

乔恩王子鞠躬，吻了吻少女的手。过了一会儿，圆厅里就传来了隆隆的马蹄声。

公主站起来，对国王行过屈膝礼，走上弯弯曲曲的石梯，去照料御医和城堡巫师。巫师想设法摘下自己的头，再放回原处，只是扭伤了脖子，所以在卧床养病。

克洛德国王在房间里走来走去，心不在焉地用大拇指甲嗒嗒嗒敲着墙上挂的那些盾牌，使它们叮当作响。“她有一张可爱的脸蛋，”他说，“我喜欢这个孩子。不过，我有一种最奇特的感觉，就是她在以微微惊慌的样子望着我，就像一只动物透过矮树丛窥视着似的。”

皇家史官把右手食指放在他的鼻子旁边，说道：“也许像一只受惊的小鹿，在小杨柳丛中瑟瑟发抖？”

国王飞快地转向他，咆哮着说道：“不，不是像一只受惊的小鹿在小杨柳丛中瑟瑟发抖！我整个晚上都是浅睡，听到了每一次唧唧唧、啸啸啸、嗡嗡嗡和飒飒飒的声音，而且那个方向不断地传来咕隆咕隆的声音。”他指向北方稍微偏西的地方，“我每天夜里都能听见。”

“他们说林间巫师会让东西从月亮上弹跳下来。可能就是这样。”皇家史官说。

国王叹了口气，说道：“一个东西上千次嘀嗒嘀嗒穿过我的脑海，嘀嗒咕隆，嘀嗒咕隆，嘀嗒咕隆，整夜响个不停。”他大步走向皇家史官。“托克讲了个什么故事？”他问道。

皇家史官咳嗽了一声。“托克讲的故事，”他说，“弯来绕去。它保持平衡，以这样那样的方式表达是与非、能与不能、半斤八两。”

“胡言乱语，胡言乱语，胡言乱语，”国王说，“胡说八道，胡说八道，胡说八道。我没有时间，也没有心情来听诡辩和猜谜。托克的故事弯来绕去，还没有陀螺有意思。”

“我会尽力而为。”说着，皇家史官就讲了托克父亲的那只鹿的故事，同时自己还在多处添油加醋，不时偏离主题。

国王听的时候，脸色由红变紫，由紫变灰。等终于能发声的时候，他声音沙哑地说道：“祈求上帝，我们的鹿跟托克父亲的鹿不一样。”皇家史官双手掌心朝上。

“正如托克所说，巫术会循环运行。换句话说，咒语是以成套体系设置的。要是某个特例是这样，这个特殊种类的所有相同特例就都一样。要是某个无赖没有从原来书架上抽走我的《巫术史》，我就能向你说明我的意思。这本史书是你父亲的皇家史官和你父亲的皇家史官的父亲的父亲编撰的。它没有索引和术语表，书页都折了角，有了褐斑。”

“什么‘褐斑’？”克洛德问。

“《巫术史》，”皇家史官说，“你没有在听我说吗？”

“我想知道‘褐斑’是什么意思！”克洛德大声嚷道。

“噢，就是‘长了斑点’。”皇家史官说。

“噢，发现了(2)！”国王模仿说，“碰巧我的房间里有《巫术史》。我夜里睡不着的时候，就一直在看。”他轻轻地拍了拍手，一个身穿黄衣服的小个子出现了，克洛德吩咐他去寝宫拿下来那本史书。“带三个人帮你去拿。”克洛德说。

“谁要从皇家藏书室拿走《巫术史》或其他书，就应该填写正规的表格。”皇家史官生硬地说。

“我不会登记，不会打标签，不会签字，不会签名，”克洛德说，“要是我想要一本书，我就会拿来。”

国王和皇家史官开始在房间里反向走来走去，经过彼此身边的时候，各自咕哝和叹息。不久，四个身穿黄衣服的小个子弯腰抬起一本古老的巫术大书，蹒跚着走进房间。他们把书放在地上，离开了房间。皇家史官开始翻动那些落满灰尘的泛黄的书页，一边眯眼看，一边咳嗽。

他最后说道：“‘鹿’的词条下只有少女们变成鹿又变回原形的记录和报告，一切都美好、整洁、标准，一切都整洁、美好、规范。每个解除魔咒的少女都知道自己的名字。书里就是这样说的。”

“那就看看其他词条！”国王大声吼道。

“比如？”皇家史官问道，“举例来说？”

“看看少女们失忆的词条！”克洛德大叫道。“看看‘失’开头的词条！”

“失忆在这种特例中归于‘忆’开头的词条下。”皇家史官说。

“怎么会，怎么能，怎么可能这样？”克洛德怒喝道。

皇家史官的声音生硬而坚定：“陛下，正确的列项是：冒号、前引号、忆、少女们的、失、句号、后引号。”

国王闭上左眼，然后又睁开，闭上右眼，声音低沉而阴森：“我毫不怀疑‘猫咪（Pussycat）’归在Q开头的词条下，‘糊涂猴（Monkey-muddle）’归在R开头的词条下，‘混驴（Donkey-daddle）’归在S开头的词条下。查查X、Y或Z开头的词条下有没有这个无名孩子的可怜秘密，不过要查查看！”墙上的那些盾牌簌簌颤抖。

皇家史官翻到了M词条，一路查到了“魔法（Magic）”“奇迹（Miracle）”“神秘（Mystery）”和“痄腮（Mumps）”，终于在“耗子（Mice）”和“江湖骗子（Mountebank）”之间查到了他要找的词条。皇家史官念了十几页，不断地大喊“啊”“噢”“噢”“啊”，克洛德国王走来走去，最后大声嚷道：“不要瞎号了，给我念念写的是什么。”

皇家史官摇了摇头。“你听后只会发火。里面充满了从句、词组和停顿符号，还有旁注、引语，拉丁文和希腊文的‘即’‘出处同上’‘大约’‘原文如此’。”

克洛德吼道：“总结，那就用普通平常的话总结，不要太多废话和鸟语。”

皇家史官脸色通红，说道：“我们在M词条下查到九个魔法故事，每个故事里都有一只树林和田野里的鹿变为女人。”

“它们为什么会变成女人？”克洛德问道。

皇家史官说得既缓慢又有耐心：“一是因为那只鹿救了一位巫师的命。二是因为邪恶的巫师想捉弄人们，让他们伤心。”

“我要是成为全世界的君王，”克洛德说，“就会设法终止巫术，否则就折断我的脊椎。在如此混乱和任性中，谁知道哪个是自己的猎犬，哪个是自己的侄女？”

皇家史官说：“这九个魔法故事中有两件事是真实的。第一，少女们都没有名字，她们记得的只有树木和田野，别的都不记得了。”

“哈！”克洛德说。

“另外，咒语也都一样。这里记录的每个奇怪的故事都表明，这只鹿被步步紧逼，无处可逃。”

“嗬！”克洛德说。

“因此，那只鹿当时当地就变成了一位少女，一位个子高挑、皮肤黝黑的可爱少女，一看就是公主。”

“嚯！”克洛德叹了口气，重重地坐在凳子上。

皇家史官走来走去，然后站住不动，举起一只手。“这些假女人、这些假少女、这些迷惑人的女子、这些冒牌公主，都有一种令人不安的能力。”

“这是什么能力？”克洛德声音沙哑地问道。

“真心爱她们，好好爱她们，那么，任何东西都破不了这个咒语。”皇家史官停顿了一会儿，然后接着说道，“但要是爱情舍弃她们三次，她们就会转眼消失。”

克洛德一跃而起，在房间里大步走来走去。“记录一项法令。”最后，他说。皇家史官从架子上的一张蛛网后面拿出墨水和鹅毛笔，又从一面盾牌后面抽出一张羊皮纸，坐在地上，盘起了腿。克洛德闭上眼睛，说道：“简单地写，清晰地写：我的任何一个儿子都不会娶一只鹿。”

“任何外表或外貌的鹿，”皇家史官说，“无论是伪装打扮形状外观，还是影像模拟，或者是拙劣模仿或假扮——”

“是谁在发布法令？”克洛德质问道。

皇家史官声音单调而坚定地说：“你的法令再清楚不过了。法令应该这样写，要是你改变了主意，那个观点就可以否认、否定和否决。”

“删除这道法令。”国王说。看上去他难过了一会儿，随后就狂笑起来。“我们的窘境的确让人伤心，但我愿意献出我的半壁江山，就是想看一下这个时代第二伟大的猎人萨格在咒语破解那天醒来的时候，看到他的枕边不是乌黑的秀发和红宝石般的嘴唇，而是毛茸茸的耳朵和天鹅绒似的鼻孔，他是什么表情！”

国王的笑声产生的力量，使他在房间里的四面墙之间蹦来蹦去，就像箱子里弹跳的球一样。他想到甘罗，继而想到乔恩，想到两人跟那位小姐实实在在的原形面对面的时候，他的笑声和蹦跳更欢了——那是一个在沼泽而不在炉边，在泥塘而不在闺房，在盐泽地而不在银碗边的动物。

国王好久才克制住自己，说道：“这整个虚幻闹剧中最让我开心的，就是想到乔恩，想到弹里拉琴和里拉琴的乔恩发现自己赢得了这个基督教世界跑得最快的鹿的心和蹄子的情景。”他在椅子上坐下来，擦去眼里笑出来的眼泪。皇家史官转了个圈，穿过房间，又返回来，搅动了烛火。克洛德连叹了三声，说道：“这个少女已经点亮了我的内心——这不能否认。我希望我能颁布命令她绝不是一只鹿。”

“你不能那样做。”皇家史官说。

“我能做什么？”克洛德问。

“等等看你会看到什么，看你会望到什么，记住一是一次，二是二次，三是三次，比眨眼更快的是瞬间。”

“叹气，叹气，叹气，”国王说，“我已经叹够了气。我们必须提醒这位公主她是一只鹿。说不定她会优雅地离开。”

“她不能那样做，”皇家史官大为震惊地说，“你发布命令，这只动物给你的儿子们布置了一组危险任务。她现在等着最快回来的那位。这件事已经完全说定了。”

“我当时还以为她是公主呢。”克洛德说。

皇家史官耸了耸肩，说道：“陛下，既然你发布命令让她那样，那她就是公主。实际上，暂时性的。”

国王抬起头，发出了一声大吼，那吼声就如同被一群魔法老鼠折磨的狮子。他咚咚咚大步走到门口，墙上的盾牌都叮当作响。“我希望我所有的儿子都迷路，”克洛德说，“那倒是一条出路。”

“这是他们的事儿，”皇家史官说，“而不是你的事儿。你要照管这只漂亮的动物，直到托克见到的大黑行星跟地球相撞，把我们大家统统杀死。”

克洛德国王叹了口气，沉下脸来，咆哮着说道：“托克看到的不是什么大黑行星，只是一片落叶或一只飞鸟。为什么好心的克洛德国王一定要被瞎眼小丑、卑鄙小丑和世界上所有邪恶的巫师困扰呢？”

他冲出房间，咚地关上门，用的力掀起了一阵风，把皇家史官刮倒，面朝下趴在了地上。

萨格王子的危险任务

萨格王子骑马所走的大路渐渐地变成了一条弯曲小路，小路蜿蜒穿过枝干虬曲、摇摇欲坠的树木，这些树木就像被冰冻的舞动的人影。所有的树木都滴渗着一种黏稠的液体，与其说是散发，不如说是让空气沾上了一种浓郁的甜香，这浓郁的甜香时隐时现时现时隐又时隐时现。

“这浓郁的甜香，”萨格喃喃自语，“现在飘起，也曾经飘起，不适合人的鼻子闻，还欺骗人的思想。三乘以二是八，”他说，“一等于十。”

一片令人毛骨悚然的淡蓝色烟雾飘过树林，有的像指环，有的像铁箍，有的像颈圈。

“我不相信这种黏稠东西——”高个王子咬着嘴唇。“哈（萨）格真收（受）够了。”(3)

“懒痒痒（洋洋）的月亮在管（松）树丛里水滴答（耍嘴皮子），”一个声音说，那种腔调因某种原因惹闹（恼）了哈格（萨格）。“我在树蹲（crouch）上面呢。”那个声音继续说道。

“你是说树杈（crotch）吧？”说着，萨格看到头顶上方几英尺处一个身体稍圆、有些谢顶的男人。

“正好相反，”那个人说，“你在疼痛时遇到的是嘎吱嘎吱（crunch）。”

“痛的时候应该是退缩皱眉（wince）。”萨格生气地说。

“你把词语都剁碎（mince）了。”圆胖子反驳说。

“不管怎样，那是耍嘴皮子（glibbers），”萨格傲慢地说，“不是你刚说的水滴答（globbers）。这个词应该是愉快失态(4)。”

“啊，你说的可是心态心情（mood），”圆胖子说。“我刚才指的是月亮（moon）。在这片特殊的树林里，注意含有D和N的词非常重要。你要是抓住（grasp）我的意思，就不会过于特殊了。”

“没有人会抢（grab）你。”说着，萨格露出了上牙，“此外，我讨厌你提到它的时候说‘农夫沟渠’（peasant trench）。”

那个人低头盯着萨格，冷淡地说道：“我不在乎你说什么。我说的就是耍嘴皮。”

在一棵树上的高处，一座肿（钟）慢慢撬（敲）响。

“我想知道极点（几点）了？”萨格问。

“陆点八（六点半），”那个人说，“也可能怕（八）点半或死（四）点三刻。我没有月亮回答问题。”

“是你没有心情。”萨格说。

“他先是跟我搭讪，后来又告诉我说我没有参与什么，”那个人说，“我靠着这个树蹲，是为了避开像你这样的麻烦鬼，让那些拉大鬼继续走。”

“你是想说邋遢鬼吧。”萨格庄严地说。

“现在他告诉我说我在想什么。”那个人说。

“蹲是你做什么，不是你在哪里。”萨格说。

“我怎么能在我不在的地方做任何事儿呢？”那个人问，“我有些想下去痛打你一顿。”

萨格哈哈大笑。

“说得对，”那个人抱怨说，“嘲笑一个只是心里想想的人。”他抽了一下鼻子，“一个拄拐的人。”

“你蹲伏（crouch）在树杈（crotch）上，但你没有拐杖（crutch）支撑。”萨格说。

那个人突然哭了起来。“说得对，”他大声叫道，“之所以嘲笑一个人，是因为他没有拐杖。”他向萨格挥了挥拳头，喊道，“诅咒你们这两匹马(5)！”

四只红雀在缠绕的灌木丛里叽叽喳叽叽喳地叫着，萨格闭嘴屏息，又合上眼睛，骑马疾驰过臭烘烘的烟圈和黏糊糊的气味。过了好一阵子，他骑出了枝干虬曲、摇摇欲坠的树林，眼前出现了闪亮的欢乐谷。

空气中闪耀着又高又细的水晶火花，这使三个走向萨格的男人显得比实际更加高大。这三个人站在萨格的马旁边，鞠躬微笑又鞠躬。萨格看到每人手里都拿着一副跟各自的脸完全一样的面具，但第一副面具严厉，第二副面具悲伤，第三副面具庄严。第一个人咯咯笑，第二个人哧哧笑，第三个人哈哈笑。第一个人鞠躬说话：“我们昨天和明天戴面具。”

第二个说：“因为那些悲伤的日子从未到来——”

第三个人说：“我们不知道任何悲伤。”他向萨格挥了挥面具。“我的名字叫瓦格，这个叫加格，那个叫贾格。”

“我的名字，”萨格说，“叫萨格。”

“可爱的名字。”瓦格说。

“迷人的名字。”加格说。

“真正绚丽的名字。”贾格说，“真希望我给自己起名的时候想到了这个名字。”

“欢迎来到欢乐谷，”瓦格说，“全世界最优美的小小地方，表示最最热烈的欢迎，萨格。你是我们认识的最出色、最伟大的王子。”

“你们并不很了解我。”萨格说。

“我们对你的了解十分完全。”瓦格说。

“我们对你的了解十分惊人。”加格说。

“我们对你的了解十分出色。”贾格说。

萨格皱了皱眉，说道：“我寻找去危险森林中的瑟顿林的路。我必须继续骑马前进。我的时间不多了。”

“危险森林太远了，一天你绝对走不到。”瓦格说。

“一个月也走不到。”加格说。

“一年也走不到。”贾格说，“我们知道那个地方，是一个真正美妙的地方。”

“一个迷人的地方。”加格说。

“一个可爱的地方。”瓦格说。

萨格骑在焦躁不安的马背上，也变得焦躁不安。“告诉我，那些危险是不是变得更加可怕，那些怪兽已经长大了吗？”

三个人互相勾肩搭背，哈哈大笑，直笑得哭起来，又哭得笑起来。

瓦格咯咯笑道：“无论是这里、那里还是任何地方，都没有危险和怪兽。”

“忘记那些危险吧。”加格哧哧笑道。

“不要想那些怪兽了。”贾格哈哈笑道。

三个人笑了又哭哭了又笑。

“哪条路通向危险森林？”萨格喝问道，哭笑声戛然而止。

“一直向前走。”瓦格说。

“沿着‘再见’前进。”加格说。

“经过‘今日时刻’。”贾格说。

三个人开始咯咯咯、哧哧哧、哈哈哈地笑了起来，萨格策马而去，一直向前跑啊跑，穿过了绿色山谷，山谷里欢声笑语、喜气洋洋、乐不可支。

他沿着“再见”向前骑——那是一条欢快闪亮的小溪——经过“今日时刻”——那是一座巨钟，表盘上画着一张笑脸。小山从两边后退消失，草从绿色变成了褐色，然后又变成了灰色。一个快乐的男人站在欢乐谷的尽头，当萨格一闪而过的时候，那个人大喊“抓住今天”。

路面现在崎岖坎坷，鹅群嘎嘎嘎叫着经过，荆棘从荆棘树上掉落，像匕首似的扎进泥土。当萨格接近危险森林边缘的时候，天气发生了可怕的变化。穿过一片薄雾缭绕的藓沼，还有一场玻璃风暴。飓风、季风和浪潮从海上一阵阵袭来，龙卷风和旋风撕裂了地壳，干冷的西北风从山上呼啸而下。

要游过一条音乐小溪，温柔的溪水沉睡般摇晃，甜美地歌唱，萨格只好拼命挣脱睡意，免得淹死。他的黑马因害怕而嘶鸣，但国王的儿子驱策它继续前行，黑马一路飞驰过危险的树林。一阵大风平地而起，树木在黑马和骑手的前后左右纷纷倒下。一些大洞像巨人的嘴巴一样在地面开合，但萨格引导黑马绕过跨过穿过，不断前行。

大火席卷森林，但萨格策马飞奔，安然而过。圣杯般大的冰雹从四面八方砸下，但他都一一避开。电闪雷鸣，大雨倾盆，但萨格王子一路歌唱，策马前行。

瑟顿林的黑色树木终于隐隐呈现，这是大蓝野猪出没的地方。萨格下马，长矛在手，蹑手蹑脚，小心前行。一种可怕的声音震耳欲聋，那是此起彼伏的鼾声。萨格紧握长矛，循声而去，那好像是从一棵嗷嗷树脚下传来的。让萨格王子大为惊讶的是，瑟顿林的大蓝野猪在嗷嗷树下睡得鼾声阵阵，每三十年只睁三十次眼，大眼睛闭着，巨大的两肋起伏着。

萨格轻快地走上前去，但怪兽梦见危险逼近，睁开一只眼，挣扎着站起来，用力大声叫喊：“走走走走走——开。”

为时已晚。萨格的长矛直刺向蓝野猪的心脏。瑟顿林的蓝野猪轰然倒地，给自己砸出了一个坟墓。

萨格向下伸手，折断了金獠牙，就像它们是冰柱一般易如反掌。过了一会儿，他骑马返回，穿过险恶的树林。

直径十英尺的圆石横横竖竖横七竖八纵横交错挡在他的路上，嗡嗡鸟一大群一大群地飞扑向萨格的头，剪刀似的嘴开开合合。王子和他的黑色战马以惊人的跳跃和闪避跳过大圆石，躲开嗡嗡鸟，终于冲进了开阔地，然后手握大蓝野猪闪亮的金獠牙，奔向父王的城堡。

从克洛德国王城堡一间高屋的高窗，公主两眼圆睁，浑身颤抖，注视着她的追求者们走过的道路，只见那里像树枝形烛台一样分成三个岔道。萨格走的是靠右那条路，甘罗走的是靠左那条路，乔恩则是径直向前走。

神秘的少女放眼望去，只见任何道路上都没有扬起尘土，也没有人或马出现的迹象。她满怀希望和热切之情望着中间那条路，对右边和左边的路充满了恐慌和惊惧。

托克静静地坐在昏暗的作坊里，设法想起一些有关“时间”和“悲伤”的清冷精美的小诗。

御用巫师蹲在塔楼里自己房间的地板上，对着一块普通石头一边摆动手指，一边喊着咒语，设法把它变成金子。但什么也没有发生。御医还躺在床上，一边辱骂，一边安慰自己，尽力伸长舌头，看看舌苔是不是变厚了。“得了，得了。”他说。“我们可以把舌头伸得比这更长，不能吗？”他兴高采烈地问。“不，我们不能。”他闷闷不乐地答道。

在皇家藏书室里，皇家史官坐在高脚桌边的高凳上，在私人日记里记录了一条：“尽管你知道的那个人烦恼焦躁、大呼小叫、牢骚不满，但今天还是要定下一件事，就是我们从前天夜里起一直在城堡里款待的所谓公主，实际上，从出身和命运来说，是一只普通的鹿。是我发现了这只不幸的野兽悲伤的秘密。”

克洛德国王独自坐在宴会厅里的长桌主位，一边用大拇指和食指捏开核桃，一边沉思着，在去拜访公主让她了解她的可怜处境之前，喝点酒是不是明智之举。他认定叫酒来喝并不是好主意，就继续捏起了核桃。

他对这件事进退两难、举棋不定，目光明了又暗暗了又明。他捏开最后一颗核桃，连壳慢慢地吃着，随后拍了一下桌面，装核桃的银碗跳离了桌子，叮当一声落在了地上。“管家！”克洛德大声喊道：“酒！”

孔多坐在一棵枝繁叶茂、能遮蔽住他的身形的高树上，仔细察看那三条通向危险的道路。他把头转向左边，透过树叶，可以看到公主站在高屋里的高窗边。

在皇家猎场看守人的门房里，皇家猎场看守人的妻子一边重新收拾架子上的瓦罐，一边回头对皇家猎场看守人说着话：“我一个字也不相信，我不在乎你说什么。你要是问我，那她从来就不是一只鹿。他们是编故事，好来掩盖自己的行为。你们男人都一样。是走火入魔的公主，的确是！是走火入魔的荡妇！我知道她这种人。她在森林里游荡，向他们挥手！”

皇家猎场看守人的妻子拿起一个瓦罐，用布狠狠地擦了擦，又放下来。“高雅，你硬要说她高雅。我偏说她肮脏。说什么二十一岁，她都快三十岁了。”皇家猎场看守人的妻子又拿起另一只瓦罐擦啊擦擦个不停。“城堡肯定需要女人来收拾，里面到处都是碎玻璃和蜘蛛网。王后殿下死了，太不幸了，可怜的人儿。我总是说，他喝醉时打她。”

她退得离架子远了几步，欣赏自己的成果。

“她要是公主，那我毫不怀疑她是老国王帕奇的一个女儿——我应该说，是七个女儿中的长女。她跟她们一样厚颜无耻……喂，怎么了？……豹子吃了你的舌头吗？”

皇家猎场看守人没有回答，坐在椅子里，两手抄在腹部，很快便陷入熟睡。

甘罗王子的危险任务

甘罗王子先是一路向左，再向右，然后又向左，最后穿过一片寂静的树林，来到了一条白色小路上。马铃叮当沿着小路奔跑的时候，甘罗惊讶地盯着，这是一种他从未见过的森林。树上挂着各种标牌和铭文……“失踪宝宝认领。”“你等待时巨人们杀了人。”“7里格靴子现在6.98。”“让我们叫醒你的睡美人。”“我们把你放在瓮上，人们把你放在底座上。”“咨询潘廷和杨格。”“来找格雷罗，甚至比找到真正的圣杯还强。”“马车馅饼、南瓜车轮、捕马器、鼠鞋。”

让甘罗张大嘴巴最感兴趣的一张标牌上写道：“参观龙谷的七头龙。除月亮日和疯癫日之外，都免费。”

在甘罗惊讶不已环顾四周的时候，一个头戴银帽、身穿铜衣的男人向他致敬。

“兄弟，你的羊皮纸。”那个身穿铜衣的男人说。

“我不是你的兄弟，我的名字叫甘罗王子。”王子困惑地说。

“在将来的森林里，人人都是兄弟。”这个人说。

“这听上去友好，但又令人迷惑。”甘罗说，“兄弟，我没有羊皮纸。”这个人神情严肃了一会儿，随后闭上一只眼睛，低声说道：“从外表看，你是一位机智聪明的绅士。现在刚好我还有一套合适的羊皮纸，你可以用一首歌来交换。”

“我唱什么歌呢？”甘罗问。

“在将来的森林里，一首歌就是三大颗祖母绿，”这个人答道，“你有三大颗祖母绿吗？”

甘罗从马鞍上的一个麻袋里掏出三颗祖母绿，送给那个人。那个人随即递给王子一张红色羊皮纸、一张蓝色羊皮纸和一张白色羊皮纸。

“红色羊皮纸给白衣人，蓝色羊皮纸给红衣人，白色羊皮纸给蓝衣人，”他说，“这就对大家都不简单了。”铜衣人用手指碰了一下帽子，就走开了。

甘罗骑马沿着树林边缘走，来到另一条小路，然后顺着那条小路，一直骑到了一个白衣人的身边。

甘罗把红色羊皮纸给白衣人。“你给我指一下通向龙谷七头龙的路好吗？”王子问道。白衣人正在盯着红色羊皮纸。

“这不是一张名副其实的羊皮纸，”白衣人说，“密封不见了，签名可疑，标识是昨天的。”他神情严肃了一会儿，随后闭上一只眼睛，低声说道：“从外表看，你是一位勇敢高贵的绅士。”他说，“你此行是为了一项极其危险的使命，我要说错了，就让我身穿绿色。我可以撕掉这张羊皮纸，让你过去，也不在那棵树上给你打叉说明有一位骑士曾经走过这条路，但这样太安全，没办法让你不舒服，也没办法让我不舒服。我会更换密封、签名和标识，让羊皮纸变得恰到好处。兄弟，这一切就一首歌，这一切就一首歌。那样做大家会更危险。”

甘罗王子叹了口气，从麻袋里掏出三颗祖母绿送给这个人，继续赶路，直至来到蓝衣人的身边。

蓝衣人接过白色羊皮纸，严肃地待了一会儿，随后闭上一只眼睛，低声说：

“兄弟，从外表看，你是一个有学问、有眼力的人。”他说，“但我不能让你经过，除非你证明你的阅读能力，你、我或是任何人怎么能读懂这个呢？”他把羊皮纸还给甘罗，甘罗看到纸上的字只有举到镜子前面才能读。

“没有镜子，我读不了这些字。”甘罗王子嚷道。

蓝衣人从袖子里拿出一面象牙框的银镜，递给皱眉的王子。“现在念一下镜子里的铭文吧。”他说。

甘罗用下巴夹住羊皮纸，把镜子举到面前，念道：“忘记过去，享受现在，未来会自己照顾自己。”

甘罗王子让羊皮纸飘落到地上，说道：“我有一种奇怪的感觉，就是我既不在这里也不在那里，既不是此时也不是彼时。我陷入了前天和后天之间的某个地方。”

蓝衣人神情严肃了一会儿。“那是因为你已经从过去骑进了未来。”说着，他闭上了一只眼睛。“为了未来，你放弃过去，却失去了现在。”他低声说道。“你曾拥有过去，你看到了关于自己的未来，但你没有现在。现在你手里正好有一份非常精美的礼物——一份适合公主的象牙白银做的礼物。它是伏尔甘做成的，送给了维纳斯，维纳斯把它留给了克娄巴特拉，克娄巴特拉把它送给了伊索尔德(6)，伊索尔德又把它遗赠给了我的祖母。你用一首歌就可以拥有它。”

甘罗王子叹了口气，从袋子里掏出三颗祖母绿宝石，送给了蓝衣人。

“哪条路通向龙谷里那条守卫罗拉洛圣剑的七头龙？”他耐心地问道。

“右转，再右转，再右转，再右转。”蓝衣人答道。

“可是，那样我会绕着一个正方形转一圈，又回到原地。”甘罗说。

“那样大家印象会深刻得多。”蓝衣人边走边说道，他还咔咔地敲着他的祖母绿。

克洛德国王的二儿子按照指点，绕着正方形小路骑行；当回到出发点的时候，他发现一个红衣人在等着他。

“给我你的蓝色羊皮纸。”红衣人说。甘罗把羊皮纸递给他。

“哪条路通向龙谷里那条守卫罗拉洛圣剑的七头龙？”王子问道。

红衣人神情严肃地待一会儿，随后闭上一只眼睛，低声说：

“从外表看，你是一位精明机灵的绅士，”他说，“闭上眼睛，兄弟。”甘罗闭上眼睛，红衣人把蓝色羊皮纸藏到了一块石头下面。“兄弟，睁开眼睛吧。”他说。于是，甘罗睁开眼睛。“你看到我手里拿的蓝色羊皮纸了吗？”这个人问道，“不，你看不见，因为我已经使它隐形了。我能用同样的方式使你和你的马隐形，以便你能骑到龙谷的七头龙那里，神不知鬼不觉地取走罗拉洛的圣剑。你唱三首歌，我就愿意这样效劳。”

甘罗从麻袋里掏出九颗祖母绿，送给红衣人。袋子里只剩下十二颗了。

“你现在隐身了，人和龙都看不见你，”对方说，“那样大家更容易迷惑。”

“哪条路通向龙谷里那条七头龙那里？”甘罗问道。

“困难路，”红衣人说，“向下再向下，转圈再转圈，穿过阿塔尼斯的呜咽林。”

“我怎么能辨认出这片林子呢？”甘罗问。

“林子上空有无数月亮，林子里有一朵朵红玫瑰，还有一座座蓝房子，每座房子里都坐着一个为远去的恋人悲啼的孤独少女。不要害怕可怕的党主民的吼叫，也不要害怕乖戾的党和共的自吹自擂(7)，一直向前骑。”

“我穿过林子之后呢？”王子问。

“向右转，跟着一小道白光走。”红衣人一边轻摇着祖母绿，一边说道。

甘罗骑啊骑，一直来到了阿塔尼斯的小树林。红玫瑰的芬芳袭向他的鼻孔，无数月亮的光线让他眼花缭乱，而孤独少女的呜咽声震耳欲聋，他策马飞奔，能多快就多快，一直跑到了一条弯弯曲曲的道路之后，才向右转。前面突然出现了一小束白光，他跟着那束光，绕了一圈又一圈，一路向下走。

不久，甘罗王子听到了许多人说笑喊唱的声音，随后看到路边摆着桌子，有的桌子上摆放着水果和肉，有的桌子上堆着他从未见过的各种各样的小玩意、小摆设和小饰物。

树上挂着他做梦都未想到的沉甸甸的乐器，人们穿着奇妙的服装，跳着奇妙的舞步，向下再向下，转圈再转圈。在人们的说话声上方，一种令人惊恐的奇怪声音在嗡嗡嗡、呼呼呼、铃铃铃、砰砰砰响个不停。

“给，兄弟！”一个穿着青一块乌一块的衣服的人叫道，他递给甘罗七颗小球，“十二颗祖母绿就可以换七颗球！试试运气吧！”

“你递给我这些球，”甘罗困惑地说，“可你看不见我，因为我已经被隐形了。”

“我当然看得见你，”那个人说，“明明白白，真真切切，奇丑无比。买下这些球，把它们扔进去。”

“我不明白你在说什么。”王子困惑地说。

“瞧，兄弟，”那个人说，“十二颗祖母绿让你得到七颗球。你把这些球抛向龙谷的七头龙，它就在那边的条纹帐篷里——它是这个时代最伟大的机械奇迹，尽管毫无意义，但令人惊叹。那七个头转啊转转个不停。试试运气，试试本领！朝七个头的每张嘴里扔进一颗球，你就会赢得真正唯一的罗拉洛圣剑。扔中六颗球，两块金砖。五颗球，一盒糖。四颗球，一把钥匙。三颗球赢玫瑰一朵。就这样来，就这样来。”

这个人送给了甘罗七颗球，拿走了他那袋祖母绿。“兄弟，你不可能赢，”他说，“我不可能输。这对大家都光明正大。”他神情严肃了一会儿，随后闭上一只眼睛，低声说：

“从外表看，你是一位诚实正直的绅士，”他说，“现在，要是机械龙侧面的那把大钥匙没有上发条，那七个头就不会转啊转个不停，你就能向七个头的每张嘴里投进一颗球，赢得圣剑。我为你效一点力，向你透露这个秘密，只求你马背上的金马鞍作为回报。”

甘罗晕头转向，说不出一个字来。他默默地大步走进条纹帐篷，果然在那里看到了七头龙。它的七个头现在都一动不动，嘴巴张开。巨大的两爪之间躺着那把闪闪发光的剑，他为这把剑受的罪太多了。甘罗把那些球一个接一个地投进了一张张张开的嘴巴，随后走过去，拿起罗拉洛的圣剑，离开了条纹帐篷。他离开帐篷的时候，一个神情疲惫的小个子男人现身，走向一个铁箱，打开来，从完全一样的一百把剑中取出一把，放在机械龙的两爪之间，打了个哈欠，就拖着脚步走开了。

在条纹帐篷外面，那个穿青一块乌一块衣服的人向甘罗快乐地挥手，王子跨上光溜溜的黑色马背，飞快地奔向来路。他沿着那条弯弯曲曲的道路，跑过那一小束白光，穿过阿塔尼斯的小树林，奔过许多小路，最后冲出了未来森林，奔向父王的城堡，罗拉洛的圣剑在他手中闪闪发光。

在克洛德国王城堡的那个高屋里，公主站在高窗边，瞪大眼睛，一只手按在狂乱的心上，试图祈祷，但因为她记得的只有树木和田野，别的都不记得了，所以她想不出任何祈祷来说。

公主又试图回忆自己的名字，却想不起来。一种郁闷的疑惑悄悄地钻进了她的心里。也许她的确是一个没有名字的流浪者，是一个农夫或厨娘，在挤牛奶或上肉汤的时候不经意地冒犯了某个林间或城堡巫师，被变成了一只鹿。要是这样，说不定就是那个邪恶的男巫心血来潮施了个咒，只有国王的三个儿子热切的追逐才能解开这个魔咒。也许那个巫师曾经大笑着说道：“一位大名鼎鼎的国王的三个儿子会破解你的咒语，自己伤心，也会让你伤心，因为谁会娶一个挤奶女工做新娘呢？”

也许最快回来的王子把战利品放在她的脚边大声说“我需要你交出自己的心和手”的时候，她才会真正醒悟过来。

也许接下来她自己能够，也愿意承认：“我的名字叫某某某，我是个农民。”要么是：“我的名字叫某某某，我是女帮厨。”要是这就是让她受难中魔的可怕结局，她希望是萨格或甘罗，而不是乔恩第一个大声说“我需要你交出自己的心和手”。

不过，尽管心里有这些忧郁的想法，但这个无名少女的眼睛还是低垂，望着乔恩曾经走过的笔直道路。只见一道道阴影横过路面，像黑血一样越流越浓，但路上没有尘土飞扬的痕迹，也没有人或马出现的迹象。公主强迫自己左瞧右看。在甘罗走过的路上，除了树影在风中摇晃之外，什么都纹丝不动，但在萨格走过的路上，公主以为她看到了萨格曾经走过的路上扬起的尘土，几乎大声叫了起来。尘土慢慢地升过树顶，她看到那仅仅是一只天鹅在飞。公主双手捂住眼睛，浑身发抖。

乔恩王子的危险任务

在乔恩王子看来，通向樱桃园的那条路笔直平坦，简直像传奇故事一样不像真的，只是偶尔有一个小小的弯道和微微的颠簸。阳光暖照，风儿轻吹，一只公鸡打鸣，孩子们在远处呼喊，头顶鸟儿歌唱。

一个地方刮来了一阵纸风，纸都被刻成柔美的雪花的形状，梦幻般吹过路面。另一个地方，一条狼抬头嗥叫，乔恩因而看到了这个野兽戴着项圈。

尽管克洛德国王的这个小儿子爱公主，但他一脸忧愁地奔赴使命，因为他相信给他布置的任务不会有与他的力量和勇气不配的危险。

“任何孩子都能摘一千颗樱桃，把它们放入一个银杯，”他大声说道，“任何笨蛋都能打倒人造的貘貘，它是由黏土和檀香木做成，用来吓走小鸟的。我可以面对面对付蓝野猪或杀死可怕的七头龙。让我解一个难解之谜，给我布置一项艰巨的任务，让我打倒一个勇敢的骑士！”

乔恩王子停止抱怨的时候，听到有人在高声尖叫。他环顾四周，却没有看见一个人，而那个声音还在一直尖叫：“乔恩，救救我，救救我，你会有一个难解之谜，会有一项艰巨任务，会有一个勇敢的骑士去打倒。救救我，救救我，乔恩！”

王子左看右看，南看北看，上看下看；而当他抬头看的时候，他看到了她——只见一个女巫被挂在一棵树的最高枝上可怜巴巴地哭着，像一个冒烟的灯笼一样高挂在空中。

乔恩王子下马，爬上树，把女巫从最高枝上抱下来，安全地放在地上。

“我刚才在乘风前进，”她说，“却被挂在了树上，丢失了扫帚，我真倒霉啊！”

乔恩环顾四周，终于明白了女巫的扫帚一定是掉到了一种名叫“巫婆扫帚”的高秆植物丛中，这种植物形态酷似巫婆的扫帚，因而得名。他在扫帚树丛里找了很久，最后绊在女巫的扫帚上，才能物归原主。

“乔恩王子，谢谢你的好意，”女巫骑上扫帚的时候说，“你会有一个难解的谜语来猜，会有一项艰巨的任务去完成，会有一个勇敢的骑士去打倒。”她挥舞着瘦骨嶙峋的长手指飞走了，尖厉的长笑声留在了身后。

乔恩沿着这条笔直平坦的道路继续骑行，直至看到一个斯芬克斯蹲在路边。

“斯芬克斯，给我出一个谜题吧。”乔恩说。

斯芬克斯的那双石眼盯着前方，石爪一动不动，只听它说道：

“什么东西转如旋风？
什么东西卷曲如毛？
告诉我，什么东西珍珠般早早挂起？”

乔恩转眼答复：

“陀螺转如旋风，
发辫卷曲如毛，
露珠珍珠般早早挂起。”

他又骑了一小会儿，然后又原路返回。

“这条谜语难在哪里？”王子问。

“我下巴动不了，说谜语很难。”斯芬克斯说。

乔恩耸了耸肩，继续赶路，突然来到了大樱桃园。他下马，从马鞍上取下银杯，左手握杯，右手持剑，大步流星走进了果园。

貘貘侧着身子左侧着地，躺在樱桃园中央的一片空地上。风吹散了它，雨水冲碎了泥土，虫子蛀了檀香木。貘貘的头在倒地时折断，云雀在凹陷的眼睛里筑巢。一只大鹏鸟昏昏欲睡地栖在这个破碎怪兽的侧腹上，乔恩用剑尖把它赶走了。不远处躺着一位骑士尘迹斑斑的遗骨，身上的盔甲已渐渐生锈。当时貘貘新鲜，骑士看到它可怕的样子，就吓死了。

乔恩看到所有的树上都挂着沉甸甸的鲜红果实，枝条都被压得快挨到了地面。他纳闷樱桃竟然能这样沉甸甸的。他把剑扔在草地里，先用一只手，然后用两只手，设法从果茎上拽下一颗樱桃，放进银杯，却发现那根本不是樱桃，而是一颗樱桃形状的红宝石。所有树上的所有樱桃都是红宝石，无论他用多大劲拽，一颗也掉不下来，也没有一根茎从树枝上脱落。

“你必须数到一千个一千，才能摘一千颗樱桃。”乔恩身后的一个声音说。王子转过身，看到一个头戴尖顶帽的小个子望着他，大大的眼睛闪闪发亮。

“说一、二、三。”那个人说。

“一、二、三。”乔恩说。

“四、五、六。”那个人说。

“四、五、六。”乔恩说。当他迅速数到一千的时候，一颗红宝石掉进了银杯。

“可是，一千个一千是一百万，”乔恩说，“要数到一百万可是一项艰巨的任务！”

“你希望得到一项艰巨任务，现在你有了一项艰巨的任务。”那个人说。

乔恩又数到了一千，又有一颗红宝石掉进了银杯。

“一、二、三、四，我是来摘樱桃，五、六、七、八，我摘到了红宝石，九、十！”乔恩大声说道。

“红宝石、樱桃，樱桃、红宝石，”小个子说，“这是一回事。”

“十一、十二，这怎么是一回事呢？”乔恩问，“十三、十四、十五、十六。”

小个子走来走去，问：“我在做什么？”

“十七、十八、十九、二十，你在走来走去，”乔恩说，“二十一——”

“可是，我不先走过来，又怎么能走过去呢？”

“这是一回事，”乔恩说，“一个人走路，二十二，走来走去，二十三，走去走来，二十四、二十五、二十六、二十七、二十八、二十九、三十。”

“要是走来就是走去，那去就是来，来就是去。”小个子说。

“我不明白这对我完成这项艰巨任务有什么帮助。”乔恩说。他数完第三个一千，第三颗樱桃就掉进了银杯。“这样慢慢腾腾地走，萨格就会带着蓝野猪的金獠牙赶在我前面回家，甘罗就会带着罗拉洛的圣剑赶在我前面回家。我还在数樱桃，让红宝石掉进银杯的时候，他们就会有一个人娶公主。一、二、三、四、五。”

小个子坐在地上望着王子，听他数到了第四个一千，第四颗樱桃掉进了银杯。乔恩又开始从一数起。

“五十年里有五十位王子来到过这个果园，为这个那个公主采摘樱桃或红宝石，”小个子说，“他们没有一个人在数数时运用逻辑。我不是王子，不能像你们那样让樱桃或红宝石落地，我已经让那五十个王子按照他们的方式摘了果子或宝石，为了赢得一位可爱小姐的心、牵住她的手，值得数到一百万。至于你，我的朋友，我们还要考虑这个萨格和这个甘罗。有一个顺理成章的机密能让樱桃坠落。我不能完全告诉你，但我可以问你一些问题。”

“三百四十八、三百四十九、三百五十，”乔恩说，“你要问什么问题？”

“你说九十九的时候，红宝石会落下吗？”

“不会。”

“你说九百九十九的时候，红宝石会落下吗？”

“不会。”

“一颗樱桃或红宝石什么时候会落下？”

“三百五十一，我说一千的时候。”乔恩说。

一颗红宝石掉进了银杯。

“一千！”乔恩又叫道，又一颗红宝石落下。

“一千、一千、一千、一千！”乔恩连连叫道，又有四颗红宝石掉进了杯子。

完全不费时间，确切地说，乔恩花了要一一数到一百万所花时间的千分之一，就让一千颗红宝石落满了杯子。他环顾四周，要感谢头戴尖顶帽的小个子，但哪里也看不见这个人。此时站在乔恩面前的是一个身穿黑盔甲的骑士，这是年轻王子见过的最高大、最强壮的黑骑士。

“给我说一下你的名字，黑骑士！”乔恩叫道。

“我是悲哀末日的黑夫！”闪闪发光的盔甲下面传来了响雷似的声音，除了一双黑眼睛，盔甲把黑骑士遮得严严实实。“我曾经在这些树下跟五十位王子搏斗过，然后我活了下来，跟你讲这个故事！”

乔恩放下银杯，拿起了剑。

“我浑身披钢。难道实力天平不青睐我？”黑骑士低沉地说。

乔恩举起剑。

黑骑士一直把自己的剑放在身侧。“王子，我提醒你，这里有魔法。还有什么比魔法更强大吗？”

“奇迹。”

“什么是奇迹？”黑骑士问。

“爱是足够的奇迹。”

“王子，盔甲是更强大的东西。”黑骑士飞快地举起剑。钢铁跟钢铁碰在一起，叮当作响。黑夫双手握剑挥过头顶，就像一个人抡起一把斧头那样，然后狠狠地劈下，在空中发出了呼呼声，但乔恩飞快地走到一边，瞄准黑骑士盔甲右肩正下方的裂缝猛地刺去。

黑夫差点儿没能及时提剑击开乔恩的剑。黑夫反复挥剑扑刺。乔恩反复横剑挡开，腾挪闪躲。每当黑夫盔甲的缝隙张开时，乔恩就挥剑刺去。有一次，当黑骑士闪电般一剑让乔恩失去平衡的时候，要不是黑骑士绊倒在满盛红宝石的酒杯上，红宝石撒在青草地上，他就会把乔恩的脑袋劈成两半了。战斗在树丛间奔腾盘旋，出出进进，剑声阵阵，剑光闪闪。乔恩的剑尖像明晃晃的蛇一样刺向黑骑士盔甲上的裂缝，随着黑骑士突进退缩突进，裂缝像小嘴似的张合。黑骑士开始越来越重地呼吸，刺得越来越慢，再也不能像战斗刚开始那一小时一样把剑高高地举过头顶，每次都猛刺在乔恩的身体附近。

最后，黑骑士两手把剑举过头顶要劈下去，这会将年轻王子一劈两半，就像劈开一个苹果那样。乔恩的剑像光一样快，刺向黑骑士右肩下的裂缝，剑尖深深扎入。黑骑士的武器掉在地上，右臂像钟摆一样，在侧面无用地晃动。

黑色钢甲的巨大身影摇摇晃晃，铿锵作响，倒在草地上。那顶把黑骑士遮得只露一双黑眼睛的头盔猛地扭脱，滚来滚去，叮当一声停靠在银杯上面。让乔恩王子大为惊骇的是，他看到了一个七十岁男人的头和脸。乔恩悲伤而遗憾地跪在倒下的敌人身边，把骑士的头抱在怀里。

“我要是知道你是一位如此值得尊敬的骑士，就不会跟你搏斗了。”乔恩说。

“你搏斗得好像我代表的是可怕东西，那是对勇气的考验和证明，这就是证明和考验。当屋里一片漆黑的时候，谁知道哪是怪物，哪是老鼠？”黑骑士的声音不再雷鸣，而是细小微弱。

乔恩扶老人站起来，为他止血、包扎伤口，大声问道：“我能相信什么？还有什么能相信呢？”

“啊，相信你的心，”老人说，“相信爱。五十年前，为了博得一位小姐的爱，我承担了一项艰巨的任务。我披上傲慢自大的盔甲，试图面对面对抗可怕的貘貘，却遇到了这个木制泥塑的无害东西。‘爱情就是心血来潮！’我嚷道，‘人类就是愚蠢！’……王子，可怕的怪物并不危险，完成这项任务也不是伟大壮举，一切都在于保住一个人赢得的心。每年五月，我曾经背弃的爱情，一定会把我打倒，年复一年，直到我死去，这就是一个没有骑马回家娶自己爱人的男人的悲哀末日。”

乔恩沉默了一小会儿，然后说道：“后来，你的一个兄弟就带着金獠牙或一把银剑回家，娶了那位小姐吗？”

老人在盔甲中瑟瑟发抖。

“她从来没有嫁人，而是白天跟猫头鹰坐在一起，晚上跟猫坐在一起，一边四处张望，一边大声喊道：‘听着！’她的真爱以各种形式出现，是尘埃，是风，是玫瑰。她的声音变得又高又尖，越来越疯狂。最后，她用耗子、菘蓝、鸡蛇和芸香酿成了一种毒液，并对毒液施了一道隐喻的咒语。我穿的盔甲是力量，盔甲里的弱点是傲慢。无论我如何声如雷鸣，内心从不安全。”老骑士眨着眼，挤掉一滴泪。“人们每年五月看见她一次，像树上冒烟的灯笼一样晃来晃去……王子，快骑吧，爱与你同行。”

年轻王子默默地望着老骑士，听他说完。乔恩所能说的就是：“她称你是勇士，在你的盔甲里设置的裂缝不是太靠近心脏。”

当悲哀末日的黑夫慢慢地走开，身影消失在树林间的时候，盔甲叮当作响传来了深沉的悲鸣。

乔恩王子匆匆把散落的红宝石重新装满杯子，过了一会儿便骑马飞驰向父王的城堡，银杯在他的手里闪闪发亮。

邪恶魔法

四个指节在城堡里那间高屋的门上叩了七下。当公主吩咐客人进来后，克洛德国王大步走进来，身后跟着托克、皇家史官和御医。

“我们有三件痛苦的事儿要说——一个是事实，一个是故事，还有一个是结论。”克洛德开口说道，大脸发红。

“陛下，要是我可以先说的话，”公主说，“我有一件痛苦的疑惑要说。”

“那就说说你的疑惑，”克洛德说，“只要它不涉及我和我的儿子们的荣誉。”

托克啧啧连声，紧紧地盯着公主。

“不要对我啧啧，”克洛德说，“我今天没有心情啧啧。”

他挥了挥手，公主继续说了起来：“我怀疑我记不起自己的名字，可能是我没有名字可说。可能我是一个挤奶工或帮厨。”

“啧啧，”托克说，“我母亲是一个村姑，过去经常唱：

“‘当所有公主都逝去，
村姑们还是会继续。’”

“我没有轻视任何女人，”公主说，“只要她承认她是谁，是干什么的。按照一些规则、法令和命令，身份卑微或一般血统的女子不能嫁给乔恩。”

“也不能嫁给萨格。”克洛德说。

“也不能嫁给甘罗。”皇家史官说。

“我父亲过去经常哼一首曲子，一部分是这样唱的，”托克说。

“‘国王和王子，
笨蛋和傻瓜——’”

“你要是不闭嘴，就在地牢里唱完你的歌吧！”克洛德国王嚷道。他走到公主的身边，只见公主在又一次目光焦虑地扫视着那三条道路。

“尽管我私下知道一些情况，但我可以发誓，几乎可以发誓，你是有皇家血统的公主。”他转身对其他人说：“注意她说话的方式和头部的动作。”

“然后注意她纤细的脚踝和小脚。”皇家史官说。

“还有她高高的额头和明亮的眼睛。”托克说。

“你们被幻觉蒙蔽了！”御医嚷道，他一直在静静地为自己把脉，但没有数数，因为作为病人，他还是认为自己在生病；而作为医生，他又认为自己健康。“正是这种让人糊涂的巫术。我告诉你们，任何东西在扰乱医术方面都不及巫术的一半。我想起我有过一个病人，他是一个巫师，能让一个肿瘤在全身跳舞，甚至让它呈现出一朵花、一颗宝石的外观。让我们别为虚假的形状和外表蛊惑。现在是什么，过去就是什么——过去是什么，将来也是什么。我要测一下这个动物的心脏。”

“这位小姐的心脏。”克洛德纠正。

“在有证据之前，我们都会凭外观判断。”

“我答应她一个事实、一个故事和一个结论。”克洛德说。

“我来讲故事。”托克说。

“我来下结论。”御医说。

“我来陈述事实。”皇家史官说。“那么，事实就是，”他对公主说，“你不记得自己的名字。”

“托克来讲故事吧。”克洛德说。

“实际上，”皇家史官说，“就事实和数目来说，有不止一个故事要讲。托克有托克的故事，另外还有九个故事，全都完全相同，都有相似之处。”

“既然它们都一样，那我们就坚持讲一个。”克洛德说。

“我只想陈述、宣称、肯定、声明、主张、坦白、宣告、断言、宣布、允诺并表示总共正好有十个这种故事，每个故事都完全一样，相互证实、印证和证明。”

“别咬文嚼字了！”克洛德叫道，“托克，讲故事吧！”

于是，托克讲起了一百年前那只白鹿的故事，说它如何实际上是一只鹿，而不是有皇家血统的公主。

公主站在那里，一动不动，默默地听着。

“御医来下结论。”克洛德国王命令。

御医一直在角落里对自己啊个不停，轻叩自己的胸部，数到了九，这时跨步向前。

“得出的结论，”他手指尖并在一起说，“得出的结论，事实上，毫无疑问，没有疑惑的是——但要等一下，我还没有测试你的心脏。”他把右耳贴在公主的胸上倾听，又是喃喃地说着“呣”“嗬”“呣”。

“心脏太高了，太高了，”他最后宣布说，“位置高，心率也高。有一次跳跃，一次明显的跳跃，可能就像以前太多次跃过小溪，太多次跃过小溪引起的反应一样，但在考察那些小溪之前，我还不能下最后的结论。”

国王沉下脸来，移开目光，命令道：“下结论。”

“啊，是的，结论，”御医说，“结论是，从人类的所有可能性来看——或者应该说从动物的所有可能性来看？——不过，当然情况并不完全是这样，亲爱的小姐——应该说亲爱的动物——你是一只鹿……说‘啊’。”御医自言自语地补充道，他一边“啊”，一边退回一个角落。

克洛德国王盯着冰冷的石地，脸还是通红；皇家史官乱摸起了口袋里的印章和绶带；托克再也看不清月亮星星的昏花老眼充满了温柔同情的神色。

公主一动不动，只是稍微抬高了脑袋。

“要是你还想不起自己的名字，那你就一定是一只鹿。”国王说。

“公主一定会记得自己的名字。”皇家史官说。

“尤其考虑到没有证据表明你患过严重到足以根除记忆的脑震荡，也没有眼睛瞳孔的明显伸缩，表示你服过药水、媚药或其他消除剂，”御医说，“消除剂，”他皱着眉重复道，“有这个词吗？”

“你也许是想说铲除剂。”皇家史官说，“我想，铲除剂是一个词，尽管你重复说的时候，的确听上去没有意义。”

“别再这样字斟句酌、咬文嚼字了！”克洛德嚷道，“解释一下咒语的特性、她中魔的规则吧。”

皇家史官清了清嗓子，说了起来。

“在这种魔法中——我认为这魔法品位差极了——由于显而易见的原因，那只呈现公主面貌和外形的真鹿发现，一旦她不幸的秘密被揭穿，她就不可能保留骑士、王子或农夫的爱。”

“继续说，继续说。”国王命令道。

“‘爱毫无疑问会舍弃你三次，这样你的咒语就会奏效，’”皇家史官神情严肃地说，“‘当爱舍弃了你三次，你就会恢复一只鹿的原形。’”

“注意，不要再跃过小溪。对心脏不好。”御医说，“咪、咪、咪、咪。”他一边检查喉咙疼不疼，一边补充道。

“唉，倒霉啊，不幸的母鹿！”皇家史官喊道。

“住嘴，你这无礼的文书！”克洛德说，“这位小姐现在还是一位公主，只要她还是两条腿，而不是四条腿站立，就应该这样叫她。”

公主终于开口说话了，乌黑的眼睛清澈无畏。“在我的王子要求我把心和手交给他之前，我请求告诉他这个悲伤的故事。”她说。

“既然请求，那就批准，说定了！”克洛德躬了躬身，“说话的口气倒像公主。”

皇家史官又清了清嗓子。“要是偶然发生、偶然遇到、突然出现、举行或实现，这个、那个或另一个王子不管发生过什么、真实情况如何、应该如何、不管为什么，他依然保持对你的爱，那你就会永远保持一位公主的外形。古老的咒语就是这样说的，古老的魔法就是这样做的。”

托克跨步向前，举起一只手。“克洛德，我求你记住，你儿子们的母亲曾拥有过一只鹿的外形，而她实际上是一位具有皇家血统的公主。”

“可是，该死的，她记得自己的名字！”克洛德嚷道，“这只漂亮的鹿——”

“按你自己的法令，是这位公主。”皇家史官说。

“那么，这位公主——”克洛德又开始脸色发红，转过了脸。

“现在的我就是将来的我，”公主说，“将来的我就是现在的我。”

“为了鼓舞你，我就这样说，”克洛德说，“你曾是考验人们的力量和技巧的跑得最快的鹿。就像托克父亲故事里的鹿一样，普通呆子不会追你的。无论是站还是跑，你都配得上国王和王子。”

房间已经黑影密布；在国王盛赞公主后的片刻寂静中，远处传来了杂乱的马蹄声。国王大步走到窗边，向外看。

“这是什么魔法？”他喊道，“看哪！三份战利品一起闪耀！王子们三位一体策马而来！他们的路径交叉相连，寸秒交会。这里有奇迹，也有巫术。”

托克、皇家史官和御医越过克洛德国王的巨肩凝视，只见萨格、甘罗和乔恩正向城堡大门飞驰而来，战利品在他们的手里闪耀，三匹马鼻尖贴鼻尖，就像辔着一副马具。

公主背靠光线渐暗的窗口站立，闭上眼睛，感觉一只手握住了她的手，她听见侏儒孔多低沉的声音说道：“来吧。”他领她离开房间，沿着弯弯曲曲的石阶，进入大圆厅，扶她坐进高脚雕花金椅，自己蹲在她右侧的地上。

气喘吁吁的国王和气喘吁吁的臣子从一扇门冲进来，气喘吁吁的王子们从另一扇门也冲进来，圆厅里响起了他们奔跑的脚步声。

还没等坐在金椅里的公主越过杂沓的脚步声和喊叫声，把她中魔的悲伤故事告诉他们，王子们就在同一时刻把战利品放在了她的脚边——萨格放的是大蓝野猪的金獠牙，甘罗放的是罗拉洛的圣剑，乔恩放的是装满红宝石的银杯——他们异口同声地大声说道：“我要得到你的心和手！”

最后出现了一片令人呼吸沉重的沉默，谁也没有动。王子们各自单膝跪下，目光望着公主。国王和臣子们像冻僵似的站在那里，孔多蹲着一动不动。

公主站起来，挺直身体，举止优雅，无所畏惧，用低沉可爱的声音对国王说道：“我不知道按什么顺序进行。三位王子一起跪下。三份战利品一起闪耀。”

国王沉下脸来，转向皇家史官，命令道：“宣布顺序。”

“至少在我这一辈子，没有人见过这种奇迹。”皇家史官说。

“还有我这一辈子和我父亲那一辈子。”老托克说。

“但应该说，要是你愿意这样下令——”皇家史官对国王说。

“下令！”克洛德大声说道，“下令，接受你的意见。”

“那就让大儿子先说，依次类推。”

“我什么也看不见。”托克说。

“点亮火把！”国王喊道。于是，城堡走廊里回响起了这道命令：“点亮火把！点亮火把！点亮火把！”

十二个黄衣小人在圆厅里闪来闪去，很快火焰就在环形墙壁上燃烧起来。公主开口说话，悲伤的眼睛看着萨格。

“你要求得到一个人的心和手，事实上她是一只鹿，因为女巫或男巫的心血来潮，这只鹿变成了一个女人的外形。”

当墙上的火把在盾牌和长矛之间闪光摇曳的时候，公主又开口说道：

“根据人们铭记的古老咒语和古老传说，根据各种迹象，三位王子要求得到一个人的心和手，实际上是一只鹿。我知道，你们经历过那些危险、那些孤旅、那些风霜雪雨，才把战利品放在我这个无名者的脚边。真心爱我，永不舍弃我——我就会永远是女人；但要是爱舍弃我三次，我就会转眼消失。故事就是如此，咒语就是如此。萨格王子，你会好好爱我吗？”

克洛德的大儿子站起来，一声不吭，折断手里的大蓝野猪的金獠牙，转过了身。

“爱已经舍弃过她一次。”托克悲叹道。

“真心爱我，永不舍弃我——我就会永远是女人；但要是爱舍弃我三次，我就会转眼消失。故事就是如此，咒语就是如此。甘罗王子，你会好好爱我吗？”

甘罗王子站起来，一声不吭，在膝盖上掰断了罗拉洛的圣剑，转过身一走了之。

“爱已经舍弃过她两次。”皇家史官低声说道。

“真心爱我，永不舍弃我——我就会永远是女人；但要是爱舍弃我三次，我就会转眼消失。就这样讲故事，就这样传咒语。乔恩王子，你会好好爱我吗？”

“爱将舍弃她三次。”御医声音沙哑地说。

乔恩王子站起来，举起装满红宝石的银杯。

“敞开大门！”克洛德国王吼道，“让白鹿过去！谁伸手拿长矛，谁就会死得像猪一样！敞开大门！让白鹿过去！”城堡走廊里回响起了这道命令：“敞开大门！……敞开大门！……敞开大门！……”

站在金椅前的白色身影一动不动。当乔恩王子举起银杯的时候，所有人都瞪大眼睛、伸长脖子。

“能听见一枚花瓣坠落。”皇家史官低声说道。

“我什么也听不见。”托克说。

“安静！”国王吼道，“给她让路！乔恩心里说不，大家都听到了她的末日！”

乔恩王子说：“曾经的你是什么样子，现在的你并不是；现在的你是什么样子，你将永远是什么样子。我把这份战利品放在爱的手里。”

公主两手接住银杯。

“你会拥有我的心。”乔恩说。

在年轻王子说话的时候，火把变得像宁静的烛光一样暗淡，四月的芬芳充满了房间，乔恩看到了一位新公主，比他在生活中或睡梦中见到的更可爱。

“要是我没记错的话，这是紫丁香的芬芳。”老托克说。

“嘘。”御医说。

“这个王子是谁，这个从这位小姐手里接过银杯的身材高大的陌生王子是谁？”皇家史官低声问道。

的确有一个陌生人转眼间莫名其妙地冒出来，是一个身材高大、皮肤黝黑、年纪轻轻的陌生人，只见他站在可爱的少女身边，手里握着她的银杯，以便她可以从金椅边向下走几步，把手放在乔恩的手里。

克洛德国王像别人一样同时看到了陌生王子，闭上眼睛，用指关节揉了揉，又睁开，向前走了一步。

“你的名字、你的王国，还有你的来由！”克洛德吼道。

高个王子向国王鞠了一躬，说道：“在说出我的名字、我的王国和我的来由之前，我求陛下开恩。”

“说说我如何开恩。”国王说。

“一件早想做却没有做的事儿。”王子把银杯放在金椅上面。

皇家史官清了清嗓子，说道：“应该说出是什么恩惠，加以描述，详细说明；应该把它适当写进书卷、签名和盖章。”

“胡说！”国王说，“我喜欢这个年轻人的目光。恩准。”

听到这话，无名王子大步走向萨格和甘罗站立的地方，一只手臂抓起一个，让他们的头连撞了七次，才把他们放下来。

国王响亮的笑声震得墙上的铁盾嗡嗡作响。“这是什么神灵，把人当木偶一样玩耍？”克洛德大声问道。

年轻王子躬了躬身。

“陛下，我的名字叫泰尔，我是强大的北国国王托尔格的小儿子。”

“一位富有强大的君主，大家都说他是一个出色的掌舵人。”国王说。他挥手让年轻人继续说。

“你知道我的王国和我的名字，现在说说我的来由。陛下，我可以向你，向你的儿子们和大臣们介绍我的小妹妹吗？她是一位高贵国王的高贵女儿，也是勇敢的乔恩王子的未婚妻。”泰尔王子向皮肤黝黑的可爱小姐深鞠一躬，她的手还在紧紧地握着乔恩的手，“来自北国的罗莎诺尔公主殿下。”

克洛德和他的人被一种新魔法控制住了，惊讶了好一阵子，没有人走动，也没有人说话。克洛德的脸像一面五颜六色的旗帜，最后才恢复了他平常喝酒时的脸色。

“里拉琴和小提琴！”克洛德吼道，“有肉有酒！我再想一下，这种场合适合什么酒？融化一百万颗红宝石！不过，等一下！我再想一下，还是喝瓶葡萄酒吧！这个魔法已经改变了我的心情，但改变不了我的胃口。泰尔王子和罗莎诺尔公主，我向你们表示热烈欢迎，祝你们健康快乐。”

“这种情况缺乏先例，即使真的不可能，也很难分类、整理和记载。我们这里有两套明显无关又部分重叠的咒语。从法律意义来说，我从心里谴责重叠现象。”他继续喋喋不休，但没有人听。

在里拉琴和小提琴演奏的时候，人们跑来跑去，笑声不断，相互寒暄和恭维。御用巫师制造了一阵银色星星雨，宴会厅里的一张大桌摆满了肉、鲜花和葡萄酒。泰尔王子坐在国王身边的桌首，他们的右侧坐着罗莎诺尔，他们的左侧坐着乔恩。国王重重地捶了桌子一拳，震得水晶器皿都跳了起来。

“我是从她说话的方式和头部的动作认出她的。”国王说。

“我是从她的小脚和纤细的脚踝认出她的。”皇家史官说。

“我是从她高高的额头和明亮的眼睛认出她的。”托克说。

“我是通过在心里歌唱认出她的。”乔恩说。

萨格与甘罗怒视着他们的盘子。

“你是笨蛋。”萨格说。

“你是傻瓜。”甘罗说。

克洛德环顾周围，盯着盾牌下面的暗处，对泰尔说：“那里有一个愚蠢的侏儒，夜里像猫一样蹑手蹑脚走来走去。”

“像一群猫，还是像一只猫？”

“像一群猫，”克洛德说，“他好像同时坐在六七个角落。”

“他在你的身边很久了吗？”泰尔问。

“三个月左右。”克洛德说。他将一大杯酒一饮而尽。“有一天，他突然出现，我就让他留下了。是一个看管马匹和猎犬的好手。更重要的是，事实证明，比我更会识人，我因此欠了这个卑微的小丑一桶宝石。从来没有这样愿赌服输过呢。我对这个侏儒有一种傻傻的喜爱之情。不过，不能说我流露过这种感情。我希望没有厄运降临到他的头上。”克洛德又端起一大杯酒，举到嘴边喝，然后闭上了眼睛。

“陛下，孔多永远消失了。”泰尔用一种熟悉的低沉声音说，国王对这种声音记忆深刻。

大酒杯叮当掉在了地上，克洛德一跃而起，闭上眼睛，又睁开了一只，盯着泰尔。

“你是孔多！”国王嚷道。

“我过去是。”泰尔说。

国王又喝干了一碗酒，才再次开口说话：“我喜欢这酒的味道，感觉就像皮革一样。无论什么情况，无论是骑马还是喝酒，我都要跟你的父亲一比高低。阁下，我是猎人，是马上好手。啊，是的，”他的眼睛炯炯有神，“无论什么情况，我对奇迹都没有心情，我的朋友。我要是王中王的话，就要终止魔法。泰尔，我不大优雅，毫无疑问是因为我没有女儿，要是我冒犯了你，我就低声下气求你原谅。巫术是一种比酒更令人伤心的东西，它搞混了比我更强的脑子。”他又一次从碗里深深地喝了一口。“一只鹿现在是罗莎诺尔，侏儒是泰尔，是什么韵律或暗号打破了这个咒语？这个邪恶的魔法可以让国王的儿子变成什么呢？”

他重重地捶了一下桌子，要求肃静。

“魔法痛苦，魔法甜蜜。”克洛德开口说道。他搜肠刮肚想一首曲子，却想不起来。“已经把伟大的克洛德家族和托尔格家族连了起来。”他喝了一口大碗里的酒。“在托尔格有生以来最好的日子里，我要骑马胜过他、喝酒胜过他，尽管这跟当前的话题无关。我们今天已经见证了一个需要解释的奇迹。我向你们介绍一下年轻王子泰尔，”他坐下来，又努力站起，“泰尔。”他威严地说，然后又坐回椅子上。

所有的目光都盯着年轻高大的王子，除了萨格和甘罗的眼睛，他们正在互相咕哝。

“酒已经让你糊涂了。”萨格说。

“我告诉你，那条龙必须得上足发条，”甘罗说，“用一把大钥匙。”

“肃静！”国王吼道。于是，年轻的泰尔王子站起来，开始讲起了他自己和妹妹中魔的故事。

“陛下，我的父亲、伟大的北国国王托尔格年轻的时候，受到过许多少女的爱慕，”王子开口说道，“他的战功和追猎打开了五十个少女柔软的心锁。”

“噗！”克洛德说，“接着讲。”

“有一个名叫娜歌洛姆·亚夫的邪恶嫉妒的少女，她在我父亲跟他选定的公主结婚那天发毒誓要报复他的全家。

“一年零二十天前，我和罗莎诺尔公主正在格温荒原骑行。太阳落下，大风刮起，我们就迷了路。一轮弯月升起；借着月光，我们看到一只动物躺在草丛里，好像是一只死去或睡着的秃鹰。还没等我下马，它好像就飞了起来，在我们的眼前盘旋，在空中画出了可怕的符号和标志。原来这是娜歌洛姆·亚夫暗地雇佣的巫婆，她施展了可怕的魔法。一时间，我们像石人坐在石马上一样。

“罗莎诺尔被变成了一只鹿，只有在一位国王和他的三个儿子把这只鹿逼到绝境时，魔法才能解除，但即使到了那个时候，她也不知道、说不出自己的姓名。不过，在她听到一位王子表明对她的爱，不在乎疑惑、恐惧和谣言的那一天那一刻，咒语会像水晶碰在石头上一样碎裂，而她又会变成罗莎诺尔公主。”

克洛德国王咬着胡子，问道：“要是我们这位年轻的乔恩王子没有表明他的爱，那会怎样呢？”

“要是爱舍弃了我的妹妹三次，”泰尔说，“她就会一辈子没有名字，到处流浪。”

“这些咒语，”皇家史官说，“杂乱无章，令人震惊。这些咒语都应该写下来，得到见证，加以证实。在我们法律的所有假定中，最有力的假定是这样：Scribendum est，也就是说，要是书卷不存在，书卷就会不存在。要是书卷不存在，这些咒语就会无效、可违背、行不通、不可靠，只有轻信的人才会容忍。现在这两条咒语，即——A和B咒语，分别涉及罗莎诺尔和泰尔，以下称为一和二，要么应该彻底改动，要么应该完全忽略，因为在法律事实中它们从来不存在，法律事实主张，要是一件不该存在的东西总是存在，那它就从来没有存在过。法律事实比世俗或一般事实要灵活得多，更有益，后者主张，正因为一件事总是存在，所以它曾存在过。”

“潦潦草草乱写乱画！”克洛德说。

“我自己中魔，”泰尔继续说道，“则是另一回事。我被变成了一个具有一切记忆的侏儒。我知道我和罗莎诺尔的名字，但无论是用朴素的语言还是迂回的语言，我都没有能力向她或任何其他人说出我们的名字，也讲不出我们的故事。不过，在我听到一位王子表明对罗莎诺尔的爱，不在乎疑惑、恐惧和谣言的那一天那一刻，我就又变成了泰尔王子。要是爱舍弃了公主三次，我就会一辈子被称为矮胖的侏儒孔多。”

“你是怎么来到这里的？”克洛德问道，“你的妹妹又是怎么来到我们不幸的森林的呢？”

“在我们绝望的那年，她逃过了二十个王国，”泰尔说，“孔多总是跟在她后面一百里格远的地方。吟游歌手、骑士和旅行者都会指出全世界跑得最快的那只鹿走的那条路，我就会漫步前进。我在雪季里跟丢了她，因为人们给我讲了你们魔法森林的故事，就漫游到了这里。魔法森林会吸引中魔的东西。我满怀希望。陛下，就像巫术里规定的那样，你是国王，有三个儿子。为了生计，我给你喂养猎犬和马匹，每天夜里轻轻地从房间的窗户下到地上，前往魔法森林。她终于来了。我看到她像月光穿过萤火虫和雪地一样闪亮。我曾在森林里遇见过一位巫师，就是强势的巫师罗。我对他说不出我或罗莎诺尔的名字，也讲不出我们的故事，但巫师们有办法知道情况。一天夜里，他扮成吟游歌手来到这里，给你唱了有关一只鹿的歌，那是一只像光一样快的鹿——”

“我想我认识那个泼皮无赖的脸，”克洛德吼道，“我当时就这么说！”

高个子王子微微一笑，继续讲起了故事。

“巫师通过这样那样的花招玩时间游戏。我想他是让萨格和甘罗拖延，我想他是让乔恩一路追赶。巫师的魔法让王子们骑马回家，不是各自，而是一起到达。”

“他一定是树上的那个圆胖子。”萨格说。

“他一定是那个蓝衣人。”甘罗说。

“他一定是那个告诉我樱桃为什么坠落的小个子。”乔恩说。

“我就知道他们是通过巫术骑马，我当时就这么说过！”克洛德嚷道。

“我不记得你说过。”皇家史官说。

“我也不记得。”托克说。

“我也不记得。”御医说，他正在狠狠地击打桌下自己的膝盖，测试自己的条件反射。

“我记得，”罗莎诺尔说，“‘这里有魔法和巫术！’他喊道。我听得一清二楚。”

“她既可爱又聪明！”克洛德嚷道。“我被这些老态龙钟和笨蛋团团围住，可以说，是在荒原里吹号。”他端起放在面前的一碗刚刚满上的葡萄酒。

“我自己和罗莎诺尔中魔的故事就这样讲完了，”泰尔说，“剩余的，你都知道了。”他对国王鞠了一躬，就坐下了。

“我在荒原里吹号。”克洛德重复道；因为他好像要哭，所以里拉琴和小提琴弹奏起了一首活泼的曲子。

克洛德国王站起来，举起酒杯。“为欢喜与欢乐干杯。”他对罗莎诺尔和泰尔说，然后对罗莎诺尔和乔恩说：“为强大的国王托尔格，为当代第二大猎人干杯，大家都干杯！”

里拉琴和小提琴欢快演奏，御用巫师变出了一群白鸽和一串红玫瑰。

见到鸽子和玫瑰，御医总是打喷嚏，就站起来，一边鞠躬，一边打喷嚏，退出了房间。在宴会厅外面的走廊里，他绊在一条趴着做梦的垂耳大狗的身上，仰面摔倒。他一瘸一拐，一边打喷嚏，一边抗议，走回了自己的房间。

巫师在里拉琴和小提琴的上方变出了一股银泉和一阵金雨。

老托克望着乔恩和罗莎诺尔跳舞，罗莎诺尔和泰尔跳舞，就站起来，吟诵了一段日晷铭文：

“爱恒久，时光慢转：
玫瑰、白鸽和喷泉。”

皇家史官比平常喝的酒多，对自己背诵起了永久管业法和衡平法。

越过音乐和笑声，克洛德国王继续侃侃而谈：“嗨嗬唱吧，喝吧跳吧，但不要太久，也不要太晚。明天太阳高高升起的时候，我们就骑马去北国。”他念出这个国名的时候，面部肌肉抽搐了一下，闭上眼睛，又睁开了一只，“我仍然坚持认为，我宁死不愿喝那种北方酒。它像海龟的眼泪一样阴冷，像巫婆的咒语一样不快。我敢说，这东西只适用于擦拭带扣和铃铛上的铁锈。”他把一碗克洛德特白高举过头顶。“上帝保佑我们大家！”他大声说着，一饮而尽，然后穿过笑声和音乐，穿过银泉和金雨，穿过玫瑰和白鸽，上床睡觉去了。

第二天，要是太阳能够得着托克的日晷，当它落到正午的刻度上的时候，国王、他的儿子们、罗莎诺尔和泰尔披盔戴甲，马饰叮当作响，向北国出发了。一百头骡子驮着两百桶红酒、白酒和黄酒，走在最后面。

尾声

古时候有一册落满灰尘的泛黄书卷。这本书讲道，在乔恩王子对罗莎诺尔说“你拥有我的心”的那一天那一刻，嫉妒邪恶的少女娜歌洛姆·亚夫和她雇佣的巫婆被晴空的一道闪电劈开、枯萎，就像被一种奇怪的强效消除剂从世界上完全清除了。

我没有任何理由怀疑这本书，因为它签过名、盖过章，得到了见证和检验。

————————————————————

(1) 英文原文中，克劳德说的话主要是由m开头或是t开头的词组成的，后文中出现的特洛德是舌头打结的情况下说出的口误。

(2) 皇家史官说的spotted，既有“有斑点”，也有“被发现”的意思。

(3) 萨格受到森林魔法的影响，开始口齿不清。下文中为了体现这种变化，在一些正常的叙述中也沿用了萨格的说法。另外，接下来文中有很多文字游戏，括号中标注的是正确的说法，或是英文原文，以便于读者理解。

(4) 原文pleasant trense，萨格想说的是现在时present tense。

(5) “A plague on both your horses！”莎士比亚在《罗密欧与朱丽叶》中有“我诅咒你们两个家族”（A plague on both your houses）的名句，此处树上男子或将houses口误作horses。

(6) 伏尔甘是罗马神话中的火神和锻造之神，是爱与美之神维纳斯的丈夫；克娄巴特拉是古埃及的女王，即俗称的“埃及艳后”；伊索尔德是爱尔兰传说中的公主。

(7) 党主民和党和共原文分别为Tarcomed和Nacilbuper，是Democrat（民主党）和Republican（共和党）的逆序书写。

十三座钟

1

从前，一座人迹罕至的小山上有一座阴森森的城堡，那里有十三座不会走动的钟，那里住着冷酷、好斗的公爵和他的侄女萨拉琳达公主。无论刮风下雨，萨拉琳达都是暖融融的，但公爵总是冷冰冰的。他的双手像他的笑容一样冰冷，简直像他的心一样冰冷。他睡觉的时候戴着手套，他醒着的时候也戴着手套，这使他难以捡起别针、硬币或坚果仁，也难以拽下夜莺的翅膀。他身高六英尺四英寸，四十六岁，甚至比他自己认为的更冰冷。一只眼睛戴着天鹅绒眼罩；另一只眼睛透过单片眼镜闪闪发光，这使他的半边身子显得比另一半离你更近。他十二岁那年失去了一只眼睛，因为他喜爱窥视鸟巢和兽窝，寻找鸟兽，加以伤害。一天下午，一只母伯劳鸟先啄伤了他。他的夜晚都是在噩梦中度过，白天则喜欢琢磨恶毒的计划。

公爵诡计多端，常常会一瘸一拐地咯咯笑着穿过城堡冰冷的走廊，筹划着一些不可能完成的壮举，让向萨拉琳达求婚之人去做。他不希望她出嫁，因为她的手是城堡里唯一温暖的手。就连他的手表和所有十三座钟的指针也都冻僵了。它们在七年前一个雪夜的同一时间都冻僵了；之后，城堡里的时间总是四点五十分。旅行者和水手们常常仰望荒凉小山上那座阴森森的城堡，说道：“那里的时间冻僵了。总是当初那个时间。绝不是现在这个时间。”

冷酷的公爵害怕现在这个时间，因为现在这个时间既有热情又有紧迫感，而当初那个时间却已消亡并被埋葬。现在这个时间说不定会有某位喜气洋洋的英勇骑士赶来——“可是，不！”冷酷的公爵咕哝道。“王子要亲自去做一项可怕的新工作：去一个高不可攀的地方，去找一件遥不可及的东西，去举一副难以承担的担子。”公爵害怕此时，但他却要摆弄那些钟表，看它们会不会走，出于奇特的反常心理，祈祷它们不会走。各种修补匠设法用工具启动钟表，几个碰巧路过的巫师设法用咒语启动钟表，又是摇，又是骂，但钟表既不嗡嗡转，也不嘀嗒响。那些钟表死了；公爵整天想着这事情，最后认定是他谋杀了时间，用剑杀死了时间，把血淋淋的剑刃在它的胡子上擦了擦，留它躺在那里，发条松散，钟摆也散了。

公爵之所以一瘸一拐，是因为他的两条腿长短不一，右腿比左腿长，因为他年轻的时候上午都用来定位踢小猫小狗了。他常常会问求婚者：“我的两条腿的长度有什么区别？”要是年轻人回答说：“啊，一条腿比另一条腿短，”公爵就会从随身携带的剑鞘里抽出剑，一剑把他刺穿，丢去喂鹅。求婚者应该说：“啊，一条腿比另一条腿长。”许多王子因说错腿的长短而被刺死。其他王子也同样因一些微不足道的冒犯而被杀——要么是踩踏公爵的茶花，要么是没有称赞他的葡萄酒，要么是凝视他的手套太久，要么是注视他的侄女太久。那些从他的奚落和宝剑下挺过去的求婚者，要完成难以置信的任务，以牵上他侄女的手，那是在时间被冻死在一个雪夜的四点五十分的城堡里唯一温暖的手。公爵吩咐他们去切下一片月亮，或者把海水变成葡萄酒，吩咐他们去寻找一些从来没有的东西，去建造不可能存在的东西。他们来到这里，尝试，失败，消失，再也没有回来。像我说过的那样，有些人被杀害，要么是因为使用了X开头的名字，要么是因为掉了勺子，要么是因为戴了戒指，要么是因为对罪恶说了失敬的话。

城堡和公爵变得越来越冷，萨拉琳达像公主那样，即使是在时间冻僵的地方，年龄也会变大一点，但只是大一点儿。她快二十一岁那年的一天，一个假扮成吟游歌手的王子唱着歌来到了位于城堡下面的城镇。他自称兴谷（Xingu），这不是他的名字，而且这很危险，因为这个名字是以X开头——现在还是。他完完全全是一个穿得破破烂烂的人儿，是一个破衣烂衫的吟游歌手，为了点小钱和爱好而唱歌。然而，兴谷——他如此轻率地自称——是一位有实力的国王的儿子，但他已经渐渐地厌倦了锦衣玉食、竞技比赛和在自己王国所能找到的公主们，渴望去远方寻找梦中的少女，一边走一边唱，了解底层的生活，说不定去这里那里杀死一条龙。

在城堡下面的镇子里，银天鹅酒馆的招牌处聚集着酒店老板、旅行者、说书人、酒鬼、混混和其他镇民。他就是在那里听说了萨拉琳达——这茫茫大海中上千座岛上最可爱的公主。“要是你能把雨水变成银子，她就是你的。”一位酒店老板乜斜着眼说。

“要是你能杀死猪毛岭的刺毛野猪，她就是你的。”一名旅行者咧嘴笑道，“但根本没有什么猪毛岭的刺毛野猪，所以这就很难成功。”

“使这件事难上加难的是她叔叔的奚落和宝剑。”一个说书人冷笑道，“他会把你从上到下一劈两半。”

“公爵身高七英尺九英寸，只有二十八岁，劲头正足呢。”一个醉鬼咯咯笑道，“他的手冷得足以停摆钟表，壮得足以扼死牛，快得足以抓住风。他会捏碎吟游歌手们，就像咸饼干放进汤里一样。”

“我们的这个吟游歌手将会用歌声温暖老人的心，用宝石和金子让他眼花缭乱。”一个混混皮笑肉不笑地说，“他会践踏公爵的山茶花，弄洒他的葡萄酒，弄钝他的宝剑，还会说出他的X开头的名字，最后公爵会说：‘带走萨拉琳达，也带走我的祝福。噢，尊贵的破衣王子！噢，太阳的骑手！’”

这个混混体重十八英石(1)，但吟游歌手一把将他拎起来，抛向了空中，然后又接住了他，把他放了下来。随后，歌手付账，离开了银天鹅酒馆。

“我曾经见过那个年轻人。”旅行者盯着兴谷的背影沉思道，“不过，他当时既不是破衣烂裤，也不是吟游歌手。现在让我想想，是在哪里见过他？”

“是在公爵的汤里，”醉鬼说，“就像咸饼干一样。”

2

酒馆外面，一轮摇曳的黄月照亮了夜晚，月角上举着一颗白星。小山上那座阴森森的城堡里有一盏提灯明明灭灭，来来去去，好像憔悴的公爵从一个房间潜入另一个房间，刺杀蝙蝠、蜘蛛和老鼠。“用宝石让公爵眼花缭乱。”吟游歌手大声说道，“这其中有玄机，但我想不起来是什么，也想不起来是在哪里。”他不知道公爵会不会命令他去降一场紫雪、用锯木屑做一张桌子，或者只是把他从上到下一劈两半，然后对萨拉琳达说道：“你那个最新来的傻瓜，一个默默无闻的吟游歌手，他就躺在那里。我要吩咐侍从们拿他去喂鹅。”吟游歌手在月光下瑟瑟发抖，不知道哪里是上、哪里是下，也不知道他何时、何由、如何能侵入城堡。从来没有听说过一位公爵会请一个破衣烂裤的吟游歌手就餐、派他做什么或让他会见公主。“我会想到办法的，”王子想道，“我会想出来的。”

天色不早了，狂欢的人们开始摇摇晃晃地走出了大大小小的酒馆，脚步蹒跚地回家，没有人穿破衣，也没有人穿烂裤，有的人还穿着天鹅绒礼服。镇子里三分之一的狗开始吠叫。吟游歌手从肩上取下里拉琴，即兴弹奏了一首曲子。他想起了什么。

“听啊听，那些狗真的在叫，
可三条狗里只有一条在叫。
它们朝穿天鹅绒袍的人叫，
它们却从不会对我汪汪叫。”

一个说书人摇摇晃晃地走回家，上床睡觉，嘲笑这首歌，一些混混和醉鬼开始围过来倾听。

“公爵喜爱天鹅绒的礼服，
他会请你们大家喝茶去。
可是，我啊破衣又烂裤，
他从不会请我一饱口福。”

镇民们团团围住吟游歌手，又是大笑，又是欢呼。“他真大胆，穿得破衣烂裤，却在跟公爵叫板！”一个挤在人群里的农夫咯咯笑道。吟游歌手接着唱道：

“听啊听，那些狗真在叫，
公爵就喜爱那些小猫猫。
他喜欢把它们的内脏掏，
拿来猫皮做那连指手套。”

人群在敬畏和惊奇中陷入了沉默，因为镇民们知道公爵已经屠杀了十一个人，仅仅是因为他们盯着他的手，那是一双戴着天鹅绒手套的手，上面的红宝石和钻石闪闪发亮。狂欢的人群害怕被人看到，受到狂热歌手的连累，就偷偷地跑回家去告诉他们的妻子们。

只有那个以为曾在某时某地见过歌手的旅行者迟迟不去，警告他危险临近了。“我曾经见过你在竞技场上大出风头。”他说，“要么就是你在战斗中打败了骑士们，要么是把其他人像捏咸饼干一样碎成了两半。你一定是特里斯坦或兰斯洛特(2)的儿子，要么你是泰恩或托拉？”

“我是一个流浪歌手。”吟游歌手说，“一个浑身补丁破衣烂裤的人儿。”他发现自己几乎说漏了嘴，惊愕地咬住了舌头。(3)

“即使你是佐纳国强大的佐恩，”那个人说，“你也躲不过公爵的怒火。他会把你从上到下一劈两半，从这里到那里。”他碰了碰吟游歌手的肚子和喉咙。

“现在我知道要保护什么了。”吟游歌手叹道。

一个头戴天鹅绒面罩和风帽、身穿天鹅绒斗篷的黑影消失在了一棵树后面。“冷酷公爵的密探头子，”旅行者说，“一个名叫低语的人。明天他就会死去。”

吟游歌手等待着。“他之所以要死，是因为列举你的罪状的时候，他不得不提到连指手套。我要马上离开，前往他乡，因为我提到了连指手套。”他叹道，“你永远活不到娶他的侄女的那天了。你只会死去，成为他的鹅食。再见，晚安，对不起。”

旅行者突然不见了，就像一只苍蝇进了青蛙的嘴巴，吟游歌手被单独留在了漆黑荒凉的街上。不知何处，一座钟响起了无情的鸣声，钟声飘入了夜空。吟游歌手又开始唱了起来。一根柔软的手指碰了碰他的肩膀；他转过头，看到一个小个子男人在月光中微笑着，头戴一顶不成样子的帽子，两眼圆睁，露出惊讶的神情，好像每件事都是第一次发生似的，而且他留着一把有模有样的黑胡子。“要是你除了唱歌之外没有更好的表现，”他说，“你就有些比上不足，又只比下多点。”

“我会以自己的方法应付的。”吟游歌手说完，就拨动琴弦，唱了起来。

“听啊听，那些狗真在叫，
胆小鬼们正准备去睡觉。
一些人起床要迎接太阳，
可是，低语他将会消亡。”

老人脸上失去了笑容。

“你是谁？”吟游歌手问道。

“我是高乐士，”高乐士自豪地说，“世界上唯一的高乐士，不仅仅是一件工具。”

“你像一件工具，”吟游歌手说，“就像萨拉琳达如玫瑰一般。”

“在我说自己不像的东西里，我只像其中的一半。”高乐士说，“另一半像我。”他叹了口气，“人们有危险的时候，我必须到场。”

“我的危险是我自己的。”吟游歌手说。

“这危险一半是你的，一半是萨拉琳达的。”

“我没想到这一点，”吟游歌手说，“我对你有信心，你领到哪里，我就跟到哪里。”

“不要那样急，”高乐士说，“我去过的地方有一半根本不存在。我会编造一些东西。我说的东西有一半不可能找到。我年轻的时候讲过一个埋藏金子的故事，人们从几里格以外赶到树林里挖宝。我自己也挖。”

“可是，为什么？”

“我还以为藏宝的传说可能是真的呢。”

“你说过是你编造的嘛。”

“我知道我说过，但我不知道自己编造了故事。我也会忘事。”吟游歌手感到含糊不定。“我会出错，但我站在善的一边。”高乐士说，“事出偶然。我两岁那年极有可能成为恶人，但年轻的时候，我碰见一只萤火虫在蜘蛛网里燃烧。我救了那个受害者一命。”

“救了萤火虫一命？”吟游歌手问。

“救了蜘蛛一命。是那个微微闪光的纵火者给蜘蛛网放了一把火。”吟游歌手更加糊涂，但当他想着悄悄溜走的时候，城堡里响起了一阵低沉的钟声，许多灯光亮了起来，有人在大呼小叫发号施令。一连串提灯开始从黑黢黢的山上像小溪一般飞流而下。“公爵已经听到了你的歌声。”高乐士说，“肥油进火，木已成舟，把戏拆穿，鹅被煮熟，猫儿出袋。”

“考验我的时刻已经到了。”吟游歌手说。他们听到远处模糊传来了一阵刮擦声，好像有人正在石头上磨着一把铁剑。

“公爵准备拿你去喂鹅，”高乐士说，“我们必须编一个故事，让他暂停动手。”

“什么样的故事？”吟游歌手问。

高乐士说：“是一个使公爵相信，杀害你，会在别人心里点亮一盏灯的故事。他讨厌人们心里有光。所以，你必须说，公爵拿你喂鹅之后，第二天傍晚某位王子和公主就会结婚。”

“我希望你不要说这种话。”吟游歌手说。

“这故事听上去很真实，”高乐士说，“也很像巫婆的咒语。公爵敬畏巫婆的咒语。我想，我敢肯定他会暂停动手。”

脚步声越来越近了。最后，公爵的铁卫队迫近，他们的提灯、长矛和盔甲在闪闪发光。“立定！”这时传来了一阵叮叮当当的声音。

“不要逮捕我的朋友。”年轻人恳求道。

“什么朋友？”铁卫兵队长咆哮着问道。

吟游歌手环顾四周，但没有一个人。一个卫兵大笑道：“也许他看到了高乐士。”

“没有什么高乐士。我上过学，我知道。”卫队长说。吟游歌手又更糊涂了。“集合！”队长大声宣布道，“整队！”

“你们都听到他说了。整队。”中士说。他们押着吟游歌手，朝城堡里的地牢进发。一连串提灯的光亮慢慢地向山上移动。

3

第二天早晨，冷酷的公爵透过城堡里的一扇窗户凝视着外面，好像他在观看盛开的花朵或飞翔的小鸟。他望着侍从们把低语喂给鹅。他转过脸，蹒跚了三步，盯着站在城堡大厅里、两手被绑在身后的吟游歌手。“你说的这个王子是哪种人，他爱哪类少女，你能用一个没有意义的词语说一下吗？”听上去他的声音就像铁掉在天鹅绒上似的。

“是一位高贵的王子，爱一位高贵的女士。”吟游歌手说，“他们结婚时，上百万的人都会高兴。”

公爵从剑鞘里拔出宝剑，盯着它，一瘸一拐地穿过大厅，面对他的俘虏，用剑尖轻轻地点了点俘虏的喉咙，又碰了碰俘虏的屁股，叹了口气，皱了皱眉，然后收好宝剑。“我们会想出某个有趣的任务让你做，”他说，“我不喜欢你的阴谋诡计。我想，即使杀了你，也不会有什么王子或少女结婚，但我不敢保证，也把握不了。”他又咧嘴笑道，“我们会想出某个有趣的任务让你完成。”

“可我不是王子，”吟游歌手说，“只有王子，才有可能渴望牵萨拉琳达的手。”

冷酷的公爵继续咧嘴笑着说道：“那好啊，我们把你变成王子。唱歌的破衣王子。”他啪地把两只手套合在一起，两个侍从就一声不吭地出现了。“把他送进地牢，”公爵说，“给他喝水时不要给他吃面包，给他吃面包时不要给他喝水。”

侍从们正要把吟游歌手带出大厅，这时萨拉琳达公主像一片云似的顺着大理石楼梯飘来。公爵的眼睛像水晶一样闪亮。吟游歌手惊奇地凝视着。萨拉琳达公主高高的个子，黑发里插着一朵小苍兰，面色平静，像彩虹一样明艳。很难分辨她的嘴唇与玫瑰有何差别，额头与丁香有何不同。她的声音是遥远的音乐，她的眼睛像蜡烛在宁静的夜晚燃烧。她像风吹过紫罗兰花丛一般走过房间，她的笑声闪耀在空气当中，空气因她的存在而弥漫着一股梦想不到的淡淡的芳香。王子因她的美貌而呆住如冰一样不动了，但他并不寒冷，公爵寒冷，但没有冻成冰，而是举起两只戴着手套的手掌，好像她是可以暖手的一团火。吟游歌手看到血液暖暖地涌上了这个瘸子的脸颊。“这个破衣烂裤的家伙将要参与我们的小游戏。”他告诉侄女说，他的声音听上去就像铁掉在天鹅绒上似的。

“我希望他一切都好。”公主说。

吟游歌手挣脱羁绊，握住公主的手，但被公爵飞快地一剑打开。“现在把他送进地牢。”他说。他透过单片眼镜冷淡地盯着吟游歌手。“你会在那里发现最有趣的蝙蝠和蜘蛛。”

“我希望他一切都好。”公主又说道。于是，侍从们把吟游歌手送到了地牢。

等地牢的大铁门在身后当啷一声关上的时候，吟游歌手发现自己一个人在黑暗中。一只蜘蛛悬在一根蛛丝上晃来晃去。蝙蝠的唧唧叫声在四面墙之间回响。吟游歌手走了一步，避开蛇，随后某个东西蠕动了一下。“小心，”高乐士说，“你踩在了我的脚上。”

“你为什么在这里？”吟游歌手嚷道。

“我忘了一件事。我忘了公爵会给你布置的那项任务。”

吟游歌手想到公爵会让他在宽得游不过去的湖泊游泳，让他把液体变成石头，让他去寻找长骨头的无骨生物。“你是怎么来这里的？”他问，“你能离开吗？”

“我也从来不知道怎么回事，”高乐士说，“我的母亲是巫婆，但她的水平有些不够。当她设法把一件东西变成金子的时候，它变成了泥土；而当她把敌人变成鱼的时候，她得到的却都是美人鱼。”吟游歌手心里有一种不安全感。“我的父亲是巫师，”他的朋友说，“他喝醉的时候常常对自己下咒。打个火，要么点亮提灯！我抓住了一个没头的东西。”

吟游歌手瑟瑟发抖，说道：“你是来告诉我任务的。”

“我说过吗？噢，是的。我的父亲缺乏专心致志的能力，这对僧侣和牧师来说不好，对巫师来说更糟。听着。告诉公爵你会猎捕野猪、绕月旅行三次或把十一月变成六月。恳求他不要派你去找一千颗宝石。”

“那又怎样？”

“那样的话，他就会派你去找一千颗宝石。”

“可我很穷啊！”吟游歌手嚷道。

“得了，得了，”高乐士说，“你是佐纳国的佐恩。是我碰见的一个旅行者告诉我的。是他要离开镇子的时候想起来的。你父亲的坛坛罐罐里的红宝石和蓝宝石都熠熠闪光。”

“我的父亲住在佐纳国，”王子说，“这要花费我九十九天：去三十三天，回来三十三天。”

“那是六十六天啊。”

“我的父亲要花费三十三天才能做出决定。”王子说，“无论是咒语还是差使，总是有规定的时间；我的期限到的时候，我可能还在海上。”

“这是改天考虑的另一个问题，”高乐士说，“时间是对蜻蜓和天使来说的。蜻蜓活得太短了，天使活得太长了。”

佐纳国的佐恩想了一会儿，说道：“这个任务好像既奇怪又简单。”

高乐士说：“除了这座城堡里的宝石之外，这座岛上没有任何宝石。公爵不知道你是佐纳国的佐恩。他以为你是一个没有一便士或一块月光石的吟游歌手。他喜爱宝石。你已经看到他手套上的那些宝石了。”

王子踩到了一只海龟，说道：“公爵有密探，他们可能知道我是谁。”

高乐士叹了口气，说道：“我可能错了，但我们必须冒险试一下。”

轮到王子叹气了。“我希望你能更有把握。”

“我希望我能。”高乐士说，“我遗憾地说，我的母亲出生的时候只裹了一部分胎膜。我一生救了二十位王子。我没办法救所有王子。”一个东西飞快地跑过地板，要是有光线的话，就能看到它是紫色的。“公爵可能只给我三十天或四十二天时间，去找到一千颗宝石。”佐纳国的佐恩说，“他为什么要给我九十九天时间呢？”

“我是这样想的：”高乐士说，“这项任务持续越久，他就沾沾自喜越久。你知道，他喜欢沾沾自喜。”

王子在一只蛤蟆旁边坐下来，说道：“我的父亲可能丢失了自己的珠宝，要么就是送给了别人。”

“我想到了这一点，”高乐士说，“但我的计划不止一个。现在我们得睡觉了。”

他们找到了一个没有动物的角落，一直睡到了镇子里的钟表敲响午夜十二点。

门链叮当作响，大铁门开始移动。“公爵又派人来叫你了。”高乐士说，“小心你的言行。”

大铁门开始慢慢地打开。“我下次什么时候能见到你？”佐恩低声问道。没有人回答。王子在黑暗中摸来摸去，摸到了一只酷似猫的东西，他通过触摸发现那个东西没有头，但他找不到高乐士。大铁门现在大大地敞开了，地牢里充满了提灯的光亮。

“公爵下令召见你。”一个卫兵吼道，“那是什么？”

“什么是什么？”

“我不知道。”卫兵说，“我想我听见有人在大笑的声音。”

“公爵害怕笑声吗？”王子问。

“公爵什么都不怕，”卫兵说，“甚至连托德尔也不怕。”

“托德尔？”

“托德尔。”

“托德尔是什么？”

卫兵的一缕头发变白了，牙齿开始打战。“托德尔看上去像一团模糊不清的黏稠液体，”他说，“它发出的声音像兔子在尖叫，有一股没有打开过的老屋的气味。它在等着公爵的某种努力失败，比如给你布置一项你能完成的任务。”

“那要是他给我布置一项任务，我完成了呢？”王子问。

“那团液体就会吞了他，”卫兵说，“它是魔鬼的代理人，是被派来惩罚那些作恶还不算多的坏人的。我说得太多了。快点儿。公爵在等着呢。”

4

公爵坐在黑橡木屋里一张黑橡木桌的一端，熊熊燃烧的火把照亮了屋里，将闪闪红光照在了盾牌和长矛上面。公爵移动双手的时候，他的手套闪闪发亮。他透过单片眼镜闷闷不乐地盯着年轻的佐恩王子。公爵冷笑了一声，这使他更加冷酷。“这么说，你会猎捕野猪，”他说，“绕月旅行三次或把十一月变成六月喽。”他哈哈大笑，一支火把熄灭了。“只要萨拉琳达在，十一月就能变成六月。一头奶牛可以绕月旅行三次，甚至更多。任何人都能猎捕一头野猪。我有另一项计划给你。我昨天晚上在杀老鼠的时候想到了这一点。我要派你出去找到一千颗宝石，并把它们带回来。”

王子脸色煞白，要么就是设法变得煞白。“我是一个浪迹天涯的吟游歌手，”他说，“是一个微不足道的——”

“红宝石和蓝宝石。”公爵的咯咯笑声就像冰块在一口大锅里咯咯作响。

“因为你是佐纳国的佐恩，”他柔声低语，“你父亲的桶里、窖里、库里都装满了闪闪发光的珠宝。你不到六十六天就可以出海往返佐纳国了。”

“我的父亲总是要花费三十三天才能做出决定。”王子叫道。

公爵咧嘴笑道：“天真的王子，这正是我想要知道的。”他说，“那你要让我给你九十九天呢？”

“那才会公平，”王子答道，“可你怎么知道我是佐恩？”

“我有一个名叫倾听的密探，”公爵解释说，“他在镇子里你的住处发现了你的王子服，就带到了这里，衣服上的某些符号、印章和签名透露了你是谁。去穿上那身衣服。”他指着一段铁楼梯。“你将在门上有一颗星星会变黑的屋里找到那身衣服。穿上它回来。你离开的时候，我会想想甲虫之类的东西。”公爵一瘸一拐地走到椅边，又坐了下来。王子一边登上铁楼梯，一边想着高乐士在哪里。

他停下来，转过身，说道：“你不会给我九十九天。那么，到底有多少天？”公爵冷笑了一声。“我会想出一个愉快的天数，”他说，“去吧。”

佐恩回来的时候，身穿王室盛装，但公爵的密探已经密封上了他的宝剑，这样他就抽不出宝剑了。公爵坐在那里盯着一个头戴天鹅绒风帽和面罩、身穿天鹅绒斗篷的男人。“这是倾听，”他说，“这是聆听。”他没有所指地用剑鞘打了个手势。

“那里没有人。”佐恩说。

“聆听是无形的，”公爵解释说，“聆听可以闻知，但永远看不见。他们来这里，是了解你这项任务的特征和措施。我给你九十九小时，而不是九十九天，去找到一千颗宝石，把它们带到这里。你回来的时候，这些钟表必须都敲响五点。”

“城堡里的这些钟？”王子问，“这十三座钟？”

“城堡里的这些钟，”公爵说，“这十三座钟。”

王子看着墙上的两座钟。它们的指针都指向了四点五十分。“指针冻僵了，”王子说，“钟表死了。”

“完全正确，”公爵说，“更重要的是，你那项任务的一个迷人之处就是，除了我的金库里的那些宝石之外和这些以外，在九十九个小时能走到的距离内的地方找不到什么宝石。”他举起手套，只见它们闪闪发亮。

“一项漂亮的任务。”倾听说。

“富有创意。”聆听的声音说。

“我想你会喜欢它的，”公爵说，“开封他的宝剑。”看不见的手开封了王子的宝剑。

“要是我成功了呢？”佐恩问。

公爵向铁楼梯挥了挥一只戴着手套的手，佐恩就看到萨拉琳达站在了那里。“我希望他一切都好。”她说。她的叔叔哈哈大笑，看着佐恩。“我雇了一名巫婆，”他说，“给她施了一个小小的咒语。当她在我面前的时候，她所能说的就是：‘我希望他一切都好。’这你喜欢吗？”

“一个聪明的咒语。”倾听说。

“一个糟糕的咒语。”聆听的声音说。

王子和公主用目光无声交流，直到公爵大声喊道：“走！”萨拉琳达就消失在了楼梯上。

“要是我失败了呢？”佐恩问。

公爵从剑鞘里拔出了宝剑，手套滑过了剑锋。“我要把你从上到下一劈两半，然后把你喂托德尔。”

“我听说过那东西。”佐恩说。

公爵微微一笑，说道：“你只听说了其中的一半，另一半更糟。它是由嘴唇做成的，摸上去好像至少已经死去了十几天，但又像猴子和影子一样走来走去。”王子抽出宝剑，又放了回去。“托德尔是杀不死的。”公爵柔声说道。

“它会唧哩哩响。”倾听说。

“唧哩哩是什么？”王子问。

公爵、倾听和聆听都笑出了声。“王子，时间在浪费掉，”公爵提醒他说，“你已经只有九十八小时了。我希望你交上各种最奇特的好运。”一扇宽大的橡木门在房间尽头突然打开了，王子看到午夜的天空划过了闪电，正在下雨。“最后提醒一句，”公爵说，“我不会过分相信高乐士。他辨别不了什么能、什么不能。他很少知道应该是什么、实际是什么。”

王子瞥了倾听和公爵一眼，又瞥了一眼他认为聆听站立的地方。“当所有的钟都敲响五点的时候。”说着，他离开了房间。公爵、倾听和聆听的笑声随着他飘出了门外，飘下了楼梯，飘入了黑暗。他走出城堡几步的时候，抬起头望着一扇亮灯的窗户，想着他看到萨拉琳达公主站在那里。一朵玫瑰掉落在了他的脚边，而当他拾起玫瑰的时候，公爵、倾听和聆听在黑橡木屋里的笑声越来越大，随后渐渐地消失了。

5

王子离开城堡只有短短的距离，这时他感觉有一根手指轻轻地碰了一下他的胳膊肘。“是高乐士，”高乐士自豪地说，“世界上唯一的高乐士。”

王子没有心情跟着老头寻开心。在他看来，高乐士现在好像不奇妙了，就连他不成样子的帽子也突然有模有样了。“公爵认为你并不像他以为你自以为的那样聪明。”他说。

高乐士微微一笑，说道：“我认为他并不像他以为我想的那样聪明。我当时在那里。我知道那些条款。我是因为从来没有做过天使或蜻蜓，才认为只有蜻蜓和天使考虑时间。”

“你怎么在那里？”王子惊讶地问。

“我是聆听，”高乐士说，“或者至少他以为我是。千万不要相信你看不见的密探。我年纪大，公爵比我瘸。我个子矮，公爵冷酷。但是，你听起来会吃惊，就是他聪明，我比他更聪明。”

王子又鼓起了勇气，说道：“我想你是世界上最非凡的人。”

“谁从这一时刻起不这样想，谁就不知道苹果和榅桲的区别。”高乐士说。他皱了皱眉。“我们现在只有九十八个小时去寻找一千颗宝石了。”他说。

“你说过不仅仅有一个计划。”王子提醒他。

“什么计划？”高乐士问。

“你没有说过。”佐恩说。

高乐士闭上眼睛，紧握双手，说道：“从这里，不超过四十小时的距离，那里有一艘沉没的宝船。但是，细想一下，公爵洗劫了那艘船，偷走了宝石。”

“这个主意到此为止。”佐恩叹道。

高乐士又想了一下，说道：“要是有冰雹，我们可以用鲜血染红冰雹，说不定就会变成红宝石了。”

“这天气不会下冰雹。”佐恩说。

高乐士叹了口气，说道：“这个主意到此为止。”

“这任务很难，”佐恩说，“完不成。”

“我能做二十件完不成的事儿，”高乐士说，“我能找到我看不见的东西，能看见我找不到的东西。第一个是时间，第二个是我眼前的一个斑点。我能感觉到我摸不着的东西，能摸得着我感觉不到的东西。第一个是悲伤和遗憾，第二个是你的心。没有我，你会做什么？说：‘什么也做不了。’”

“什么也做不了。”王子说。

“好。要是你无助的话，我来帮你。我说过我有不止一个计划，我刚刚想起是什么计划了。这座小岛上有一个女人，她大概有八十八岁了，她具有最奇特的天赋。因为她哭泣的时候，你认为她会哭出什么吗？”

“眼泪。”佐恩说。

“是珠宝。”高乐士说。

王子盯着他，说道：“那可太了不起了。”

“我看没什么了不起的，”高乐士说，“就连卑微的牡蛎不用眼睛、手或任何工具都能产出珍珠，珍珠就是珠宝。牡蛎是一团模糊不清的黏稠液体，但女人就是女人。”

王子想起了托德尔，感觉肚子里有一点寒意。“这个奇妙的女人住在哪里？”他问。

老头咕哝了一声。“翻山过溪，历经暴雨雷鸣，在如此高或如此深的小屋里——我永远不可能记住是高还是深——肉眼看不到它。”他站起来，“我们必须上路了，”他说，“来来去去要花费我们九十小时左右。是走这条路，还是走那条路，你给我拿主意吧。”

“我怎么能呢？”王子问。

“你有一朵玫瑰，”高乐士说，“把它握在手里。”王子拿出玫瑰，握在手里，它的茎干慢慢地转动后停下来。“是这条路。”高乐士叫道，随后他们沿着玫瑰茎干指出的方向出发了。“我会告诉你哈嘉的故事。”高乐士说。

他开口说道，哈嘉十一岁那年，有一天在森林里采摘樱桃和日光兰，遇到了被捕狼圈套缠住脚的亚罗国王贵恩。“少女，为我哭泣吧，”国王说，“因为我的脚缠在了这圈套里，真是滑稽可笑。我再也动不了了，因为我已经失去了活力。我常常捻一下手指或拍一下手，就改变了人们的命运，但现在我却无法让自己的脚摆脱这东西。”

“我没有时间流泪。”少女说。她知道这圈套的机密，正要松开那只被缠住的脚，这时一个来自附近农场的农夫开始哈哈大笑。国王诅咒了他和他的妻子，把他们变成了草蜢，这种生物的脚即使没被缠住，看上去也像被缠住一样。

“瞧，这位少女已经松开了我的脚，”看到她已经解套之后，国王欢欣鼓舞，“但是，它麻木了，感觉像是别人的脚，不像是我的脚。”少女脱掉他的鞋，给他揉脚，直到感觉这脚是他的，能放下来为止。为了感谢她的好意，国王赐予她一种能力，就是让她哭泣的时候哭出来的是珠宝，而不是眼泪。人们听说国王赐予哈嘉这个奇特天赋的时候，就夜以继日，不分寒暑，从几里格以外赶来，使她伤心流泪。

尽管没有什么不幸之事发生，但她听说后，就哭泣。人们过来时心事重重，离开时都带着珍珠和红宝石。道路用珍珠铺成，红宝石在河里流动。

孩子们在街上玩着蓝宝石，狗嚼着蛋白石。每只孔雀的砂囊里至少有九颗钻石，其中一只孔雀在圣威斯脱节被剖开后，人们发现它体内居然有三十八颗钻石。

各种石头价格攀升，宝石价格下降，直到后来，谁要是让哈嘉哭泣，谁就可能会被绞死或罚钱。最后，国王下令点起一场熊熊大火，珠宝被熔化。国王颁布法令：“每年有一天，我将亲自使她哭泣，这样宝石的流量才会合理，保持平衡。”但可叹的是，无论任何悲剧或苦难，那少女都再也哭不出来了。无论是少女被龙吞杀，还是小孩子丢失，无论是伤心还是失恋，她都冷冰冰的。无论白天黑夜还是冬夏寒暑，她再也不哭了。她长到了十六岁、二十六岁、三十四岁，现在她八十八岁了，在等着你和我。“我希望这是真的。”高乐士说，“你知道，我会编故事。”

年轻王子叹了口气，说道：“我知道你会。要是哈嘉不再哭泣，她为什么要为你哭泣呢？”

高乐士仔细考虑了一下。“我感觉到她弱不禁风。我相信她悲伤难过。我希望她既没有香消玉殒，也没有奄奄一息。我会想出一件非常伤心的事儿告诉她。伤心孤独极了。拿出你的玫瑰，我想我们迷路了。”

他们如今已经陷入了荆棘丛中，他们进入的这片森林又高又密。棘尖渐渐地划破了王子的衣服。闪电划过，雷声隆隆，所有道路都不见了。王子拿出玫瑰，握在手里。花茎开始转动扭曲，指出了方向。

“绕过这条路，”高乐士说，“这边更亮。”他找到了一条直通向前的窄路。高乐士领路，他们沿着小路向前走，碰见了一个破衣烂裤的花花公子。

“我给哈嘉讲了故事，”那个人说，“但哈嘉不再哭泣了。我给她讲了恋人们四月失踪、少女们六月死去的故事。我给她讲了王子们被喂鹅的故事，甚至还给她讲了我怎么失去了最小的侄女。”

“这很伤心，”高乐士说，“越听越伤心。”

“路很长，”破衣烂裤的公子说，“越走越长。那条路一直通向山上，甚至通向更远的地方。我祝你们好运，”他说，“你们会需要好运。”他消失在了荆棘丛中。

森林里唯一的光来自闪电，当闪电划过的时候，他们望着玫瑰，跟着它指的方向走。就这样，第二天，他们走进了一条山谷。

他们看到了一个破衣烂裤的小玩偶走上前来。“我给哈嘉讲过故事，”那个人说，“但哈嘉不再哭泣了。我给她讲了恋人们在大海上迷航、在喷泉里淹死的故事。我给她讲了婴儿在树林里和山上丢失的故事。她不哭。”小玩偶说，“路很黑，越走越黑。小屋很高，甚至更高。祝你们好运。没什么了。”他消失在了石楠丛中。

荆棘和刺尖越来越密，莽莽丛林中，蟋蟀唧唧叫着。一群青蛙在更远处呱呱叫得更欢，只见它们在睡莲浮叶上绿光莹莹、鲜艳夺目。天空中传来了苍蝇的嗡嗡声。一只绵羊咩咩叫着，在齐膝深的寂静小溪中慢慢爬行，一群远行的鹅从它的身上跃过。滑溜溜的蛇在小溪中飞快地丝绸般游动，嘴里咝咝低语着罪恶的秘密。

一颗彗星呼啸着掠过空中；他们借着那道光，看到了哈嘉的小屋高高耸立在哈嘉的山上。“要是她死去的话，那里说不定就住着陌生人。”高乐士说。

“我们还剩多少小时？”王子问道。

“要是我们能让她在一小时内哭泣，”高乐士说，“我们就能勉强完成任务。”

“我希望她还活着，心里难过。”佐恩说。

“我感觉她已经死了，”高乐士叹道，“我能感觉得到。你最好背着我。我累了。”

佐纳国的佐恩背起了高乐士，将他驮到了背上。

6

哈嘉的山上凉飕飕的，星星们拖着尾巴掠过，不久前在地里犁出了一条条沟。一个身穿紫色劳动服的农夫一边大步走过冒烟的犁沟，一边播种。高乐士想，这里有一股气味，有点儿像空气中的永恒，但跟某种淡淡的、不大持久的气息混在一起，大概是一朵鲜花的芳香。“她的窗户里没有灯光，”高乐士说，“屋里很暗，越来越暗。”

“她的烟囱里没有冒烟，”王子说，“烟囱冰冷，越来越冷。”

高乐士简直喘不过气来，说道：“最让我担心的是门上的那个蛛网，它从铰链伸展到了门闩。”

年轻王子感觉肚子里空落落的。“敲敲她的门。”高乐士说，他的声音太高了，发着颤音。他手指交叉，并不断地使它们交叉。佐恩敲了敲门。没有人应声。“再敲一下。”高乐士嚷道，佐恩王子又敲了敲。

哈嘉在屋里。她来到门边，盯着他们。这个女人既没有死去，也没有奄奄一息，显然只有三十八九岁。高乐士把她的年龄弄错了五十岁，老年人经常出这种错误。“为我们哭泣吧，”高乐士喊道，“否则这位王子永远娶不到他的公主。”

“我没有眼泪，”哈嘉说，“我曾经为轮船过期不归哭泣，为溪流干涸哭泣，为橘子烂熟哭泣，为羊眼里飞进东西哭泣，”哈嘉说，“我不再哭泣了。”她的眼睛像沙漠一样干，嘴巴像石头做的一样。“我已经让一千个人不带一颗宝石从我的门口离开了。进来吧，”她说，“我不再哭泣了。”

屋里黑洞洞的，摆放着一张桌子、一把椅子，其中一个屋角有一个像是黄铜镶边的橡木箱子的东西。高乐士微微一笑，然后露出了伤感的神情，说道：“我有一些故事，能让刽子手哭泣，有一些故事能让怪兽的眼里流出伤心的泪水。我有一些故事，会打搅龙的睡眠，甚至能让托德尔唉声叹气。”

提到托德尔，哈嘉的头发变得灰白。“我曾经为少女们在四月的月光下嫁人哭泣。现在就连少女们六月里下葬，我也不再哭泣了。”

“你具有鱼一样的情感。”高乐士暴躁地说。他坐在地上，给她讲了国王们死亡、小孩子被戒指噎死等诸如此类的故事。

“我没有眼泪。”哈嘉说。

他给她讲了青蛙在法庭上呱呱叫，蟾蜍在大米里，毁了目瞪口呆的鸡身蛇尾怪。

“我不再哭泣了。”哈嘉说。

“瞧，”高乐士说，“还有，听着！要是那天这个年轻人不把一千颗宝石放到一张桌子上，萨拉琳达公主就绝不会嫁给他。”

“我要是能的话，”哈嘉叹道，“就会为萨拉琳达哭泣。”

王子已经漫步到了橡木箱旁边。他一只手抓住盖子，猛地掀开。一片光辉充满了房间，照亮了最黑暗的角落。只见箱子里至少有一万颗公爵需要的那种宝石。钻石闪亮，红宝石发光，蓝宝石燃烧，祖母绿仿佛在冒火。他们看着哈嘉。“这些是笑出来的珠宝，”哈嘉说，“十四天前，我醒来的时候在床上发现了它们。我在睡梦中对某件事笑出了眼泪。”高乐士两手分别抓起了一把隐约闪光的宝石，欢叫了起来。

“把它们放回去，”哈嘉说，“你一定知道，这些笑出来的珠宝总会在两周后又变成眼泪。自从我把这些漂亮东西放到这个箱子里到此刻，已有两个星期了。”

正当他们观望的时候，色泽渐渐地褪去。钻石暗淡，祖母绿熄灭，随着一阵叹息般的小小声音，哈嘉笑出来的宝石变成了眼泪。箱子里只剩下了清澈的液体，对他们秋波闪转。

“你必须想一下，”高乐士大声说道，“你必须想出来你在睡梦中对什么发笑。”

哈嘉神情茫然。“我不知道，因为那是十四天前的事儿了。”

“想一下！”高乐士说。

“想一下！”佐纳国的佐恩说。

哈嘉皱了皱眉，说道：“我从来都想不起梦见了什么。”

高乐士两手紧扣在背后，仔细想了一下，说道：“据我回忆，悲伤的宝石会永存。好心的贵恩赐予你的正是这种天赋和能力。顺便问一下，他大老远从亚罗国赶来做什么？”

“猎捕，”哈嘉说，“据我回忆，是捕狼。”

高乐士皱了皱眉。“我是一个讲究逻辑的人，有自己的方式。那个糟糕的日子发生了什么事儿，使他把悲伤看得比笑的天赋还有价值？为什么这些珠宝会在两个星期后变成泪水？”

“附近农场有一个发笑的农夫。”哈嘉说。“‘又想了一下，’好心的国王说，‘我要修改我赐予你的才能。悲伤的珠宝将会无可估量地永存，但欢笑的珠宝却可能给不了你多少快乐。’”

高乐士咕哝了一声，说道：“要是世界上有一件我讨厌的事儿的话，那就是修改。”他的眼睛变得越来越亮；随后，他拍了拍手，说道：“我要让她笑到流泪。”

高乐士给她讲起了正在发生和曾经发生过的趣事，但哈嘉的眼睛干得像石英似的，嘴唇像玛瑙造的一样。她说：“我对那些曾经发生过或正在发生的事儿笑不出来。”

高乐士微微一笑。“那我们想想将来的事儿，不是现在发生的，也绝不是过去发生的。我会想起来的。”他想啊想，随后就想到了。

“一个小伙真是糟，
只会乱把卵石抛，
手中有根木棒搅，
拉起弹弓没完了，
从来没有中过标。”

哈嘉笑得眼泪直流，七颗月光石顺着她的脸颊流下来，啪嗒啪嗒落在地上。“她流出了次等宝石！”高乐士悲叹道。他又试一下。

“一个老汉娘娘腔，
说起话来真浪荡，
叽里咕噜晃悠悠，
下巴上面口水流，
只好吃起棒棒糖。”

哈嘉笑得眼泪直流，七颗钻石顺着她的脸颊流下来，啪嗒啪嗒落在地上。“莱茵石！”高乐士咕哝道，“现在她流出了人造钻石！”

年轻王子一试身手讲了一些可笑的故事，但他煞费苦心，只得到了一些碧玺、一块猫眼石和一串珍珠。“公爵讨厌珍珠，”高乐士抱怨说，“他认为它们是鱼造出来的。”

屋里越来越暗了，他们几乎看不见了。星月都消失了。他们还是像雕塑一般站在那里。高乐士清了清嗓子。王子双臂松了又抱。随后，哈嘉莫名其妙、不合时宜地笑啊笑笑个不停。没有人说一个字，没有人讲一个故事。可能是因为猫头鹰的咕咕叫声，也可能是因为蜗牛的慢慢爬行。但是，哈嘉笑啊笑笑个不停，宝贵的珠宝闪耀着流下她的脸颊，落在地上，闪闪发亮，直到小屋里堆满了齐踝深的钻石和红宝石。高乐士数出了一千颗，把它们放进了一只随身携带的天鹅绒袋子里，叹了口气，说道：“我希望她是对我讲过的故事发笑。”

佐纳国的佐恩握住她的手。“愿上帝在冬天给你带来温暖，”王子说，“在夏天给你送去凉爽。”

“再见，”高乐士说，“谢谢你。”

哈嘉笑啊笑笑个不停，蓝宝石在地上燃烧，一路照耀着高乐士走向门口。

“我们现在还剩多少个小时？”年轻王子喊道。

“真奇怪，”高乐士喃喃自语，“我本可以赌咒说她已经死了。这是我的腹部唯一的一次撒谎。”

“我们现在还剩多少个小时？”王子恳求道。

哈嘉坐在箱子上，不停地大笑着。

“应该说，”高乐士说，“我们只剩下四十个小时了，但一路上都是下坡。”

他们走进屋外没有月亮的夜幕当中，在黑暗中环顾四周。

“我想就是这条路，”高乐士说。于是，他们就顺着他以为是的那条路走去。

“那些钟怎么办？”佐恩问道。

高乐士抱歉地出了口气，说道：“这是下一小时再考虑的问题。”

小屋里，一个比红宝石大的红色东西在珠宝里熠熠闪光。哈嘉拾起来，说道：“是一朵玫瑰。一定是他们掉落的。”

7

在黑橡木屋里，黄色火把熊熊燃烧，火星噼里啪啦飞溅到墙上，火光映照在长矛和盾牌上面。公爵的手套闪闪发亮。“这一夜怎么样？”他咆哮着问道。

“月亮落了，”倾听说，“我还没有听到钟声。”

“你永远不会听到的！”公爵尖叫道，“在许多个寒冷下雪的冬天之前，我杀死了这座城堡里的时间。”

倾听空洞地盯着他，似乎在咀嚼着什么东西。“这里的时间冻结了。是有人打开窗户没关。”

“呸！”公爵在桌子另一端坐下来，又站起来，一瘸一拐地来回走动。

“它在地上流出了小时和分钟的血液。是我亲眼看到的。”倾听在不断地咀嚼着什么。哥特式的窗外雷声隆隆。一只猫头鹰飞了过去。

“没有什么宝石，”公爵大声吼道，“他们只好给我带来海里的鹅卵石或草地上的云母。”他发出了可怕的笑声。“这一夜怎么样？”他又问道。

“我一直在断断续续地计数，”倾听说，“应该说他们还剩四十分钟。”

“他们绝不会成功！”冷酷的公爵尖叫道，“我希望他们淹死、断腿或迷路。”他离倾听非常近，他们的鼻子几乎贴在了一起。“他们去了哪里？”他低声沙哑地问道。

倾听后退了七步，说道：“大约七小时前，我遇见了一个花花公子。他们在去哈嘉山的路上从他身边走过。你还记得哈嘉吗？想到过她吗？”

“哈嘉不再哭泣了，”他说，“哈嘉没有眼泪了。当听说小孩子被锁在我的塔楼里的时候，她居然不哭了。”

“我讨厌这样。”倾听说。

“我喜欢，”公爵说，“任何小孩子都不能睡在我的山茶花里。”他又开始一瘸一拐地走动，盯着窗外的夜空。“聆听在哪里？”他问道。

“他跟着他们，”倾听说，“高乐士和王子。”

“我不相信他。”公爵咆哮着说，“我喜欢一个我能看到的密探。让我身边有一些看得见的人。”他朝楼梯上大声喊：“聆听！”又向窗外喊：“聆听！”但是，没有人应声。“我很冷。”他粗声粗气地说。

“你总是冷。”

“我更冷了，”公爵咆哮说，“千万不要告诉我我总是什么！”他拔出宝剑，向空洞寂静处乱砍了一阵。“我想念低语。”

“你拿他喂鹅了，”倾听说，“它们好像喜欢他。”

“安静！那是什么声音？”

“听上去像什么？”

“好像是王子们在偷偷地上楼梯，好像是萨拉琳达离开了。”公爵一瘸一拐地走到铁楼梯边，又一次向寂静空洞处乱砍了一阵。“摸上去他是什么样？你摸过他吗？”

“聆听？他身高五英尺，”倾听说，“他留有络腮胡，头上戴的东西我描述不出来。”

“高乐士！”公爵尖叫道，“你摸到的是高乐士！我雇了他做密探，自己却不知道。”

带有金星的紫球从铁楼梯上慢慢地弹跳下来，一闪一闪的，就像赤身裸体的小孩子向牧师敬礼一样。

“这是什么傲慢无礼的东西？”公爵问道，“那东西是什么？”

“是一颗球。”倾听说。

“这我知道！”公爵尖叫道，“可是，为什么？它可怕地出现，是什么意思？”

“在我看来，”倾听说，“它很像高乐士和那些孩子玩过的一颗球。”

“他们在他那边！”公爵非常生气，“他们的幽灵在他那边。”

“他有许多朋友。”倾听说。

“安静！”公爵吼道，“他连哪个死了、哪个快死都不知道，也不知道他从哪里来、要去哪里，更不知道哪些表会敲响、哪些钟永远敲不响。”

“是什么让我认为他知道呢？”这个密探停止咀嚼。一个好像之前从来没有人见过的东西沿着楼梯小跑下来，穿过了房间。

“那是什么？”公爵脸色苍白地问。

“我不知道它是什么，”倾听说，“但这是至今唯一的东西。”

公爵戴着手套的双手在颤抖，微微发光。“我要把他们抛上天，让托德尔和鹅去争抢！我要把他们锁进地牢，跟那个无头东西关在一起！”提到托德尔，倾听的天鹅绒面罩变得灰白。公爵的眼珠在眼窝里向上翻转。“我要把他们统统杀光！”他说。“这个宝贝和她的追求者，还有这个斗鸡眼小丑！你听见我说的话了吗？”

“听见了，”倾听说，“但有一些规矩、礼节和仪式，比钟声和山上的积雪还老。”

“继续说。”公爵轻声说着，抬头望了一眼楼梯。

“你必须让他们有时间和机会使城堡的钟表敲响五点。”

“城堡里的钟被谋杀了，”公爵说，“一个下雪的早晨，我亲手杀死了这里的时间。在我这袖子上，你还能看到褐色血斑，秒针流血死在了这里。”他哈哈大笑，“还有什么？”他问。

“你像我一样清楚，”倾听说，“王子必须有机会和时间把一千颗宝石放到那边的桌子上。”

“要是他做到了呢？”

“他就会牵萨拉琳达公主的手。”

“是城堡唯一温暖的手，”公爵说，“谁失去萨拉琳达，谁就会失去火。我是说落日的火，而不是宝石冷淡无趣的火焰。她的眼睛是圣殿里燃烧的蜡烛。在我看来，她的脚像一对白鸽。她的手指如鲜花盛开在胸前。”

倾听说：“很少有人以这种方式说起自己的侄女。”

“她不是我的侄女！她是我偷来的！”公爵嚷道，“她是我从一位国王的城堡里偷的！我从沉睡的王后的胸前夺走了她。我的两只手上还留有她咬我的痕迹。”

“王后咬的？”倾听问。

“是公主。”公爵吼道。

“是哪个国王？”倾听问。

他的主人皱了皱眉，说道：“我不知道。我的船在风暴中搁浅在了一座岛上。没有月亮，没有星星。城堡里没有灯光。”

“那你怎么找到公主的呢？”倾听问。

“她身上有一道光芒，”公爵说，“她像一颗星星闪耀在她母亲的胸上。我知道我的城堡里必须有那种光芒。我打算把她留在这里，直到她二十一岁。她到了那天，我要娶她，明天那个日子就到了。”

“你以前为什么不娶她？”倾听问，“这座城堡是你的王国。”

公爵微微一笑，露出了上牙。“因为她的保姆是一个女巫，她给我施了咒语。”

“什么咒语？”倾听问。

“我要等到她二十一岁那天才能娶她，明天那个日子就到了。”

“你先前说过一次了。”

“我必须让她待在一间受不到我的伤害的屋里。我已经那样做了。”

“我喜欢这个条件。”倾听说。

“我讨厌。”公爵咆哮着说，“我必须赐予任何王子向她求婚的权利。我也已经那样做了。”他在桌边坐下来。

“在这种魔法中，”倾听咀嚼着说，“总会发现一个缝隙或漏洞，因而，无论你布置什么任务，那位正好能配得上公主的王子就能娶她。女巫对这一部分是怎么说的？”

“就像这样。‘只有名字既是X开头又不是X开头的王子才能救她，而你也会消亡。’根本没有一个王子的名字既是X开头又不是X开头的。”

倾听的面罩滑落下来，但还没等公爵看到他眼里的笑意，他便又戴了上去。“这个王子，”倾听说，“就是佐纳国的佐恩，但让你恐惧和反感的是，他曾扮成吟游歌手。这样，他的名字既是兴谷（Xingu），又不是兴谷。这就是那位名字既是X开头又不是X开头的王子。”

公爵的宝剑开始颤抖。“谁都没有对我说过。”他对自己低声说道。

又有一颗球弹跳着滚下了楼梯，那是一颗印有猩红色猫头鹰图案的黑球。冷酷的公爵望着它滚过了地板，大声问道：“这是什么无礼的东西？”

倾听走到楼梯边听了听，转身说道：“楼上有人。”

“是那些小孩子！”公爵声音嘶哑地说。

“孩子们死了，”倾听说，“我听到的是活人发出的脚步声。”

“他们还剩下多少时间？”公爵大声问道。

“我想还有半小时。”倾听说。

“跟我玩游戏，我要一剑刺破他们的喉咙！”公爵向楼梯走去，却又停下了脚步，“他们所有人都在那上面。叫卫兵来！”他狂叫道。

“卫兵们在守卫着钟。”倾听说，“是你要求那样做的。共有十一个卫兵，每个守卫一座钟。你和我守这两个。”他指着墙上的两座钟。“是你要求那样做的。”

“叫卫兵来。”公爵又重复道，他的密探叫来了卫兵们。他们像机器一样列队走进了房间。公爵一瘸一拐地上了楼梯，拔出的宝剑寒光闪闪。

“跟着我！”他嚷道，“那就再玩一次游戏！我要杀了高乐士和王子，然后娶萨拉琳达！”他在前领路。卫兵们像机器一样蹦上了楼梯。倾听露出了微笑，又细想了一下，跟着他们上楼。

黑橡木屋沉默了七秒钟。随后，墙里的一扇密门打开了。高乐士溜进了房间。公主跟在后面。他攀着葡萄藤爬进了萨拉琳达的房间，双手刺痛发红。“没有我的玫瑰，你们怎么能在黑暗中找到城堡呢？”公主问，“他不让我点火把。”

“你像星星一样照亮了你的窗户，我们从远处就能看到城堡。”高乐士说，“我们的时间就剩几分钟了。启动钟表吧！”

“我启动不了钟表。”公主说。

他们听到上方远远地传来了搏斗声。“他要对付十三个人，”她叫道，“那很难。”

“我们要对付十三座钟表，”高乐士说，“那更难。启动钟表吧！”

“我怎么能启动钟表呢？”公主恸哭道。

“雪冷冰冰的，你的手更温暖，”高乐士说，“用你的手触摸第一座钟。”公主把一只手贴在钟上。什么也没有发生。

“我们完了。”高乐士坦白地说，萨拉琳达的心跳停止。她喊道：“用魔法！”

“我没有什么魔法可用，”高乐士抱怨说，“试试另一座钟吧。”

公主试了试另一座钟，还是什么都没有发生。“那就用逻辑！”她喊道。他们听到铁卫兵在密墙里咚咚咚地追赶佐恩，越来越近了。

“现在让我想想，”高乐士说，“要是你能摸到钟，却永远启动不了，那你启动钟就根本不用摸它们。就我所知，这就是逻辑，我也是这样用的。把你的手放这么远。好了，就那么远。再近点儿！好，稍远点儿。再远点儿。就那里！我想可以了！不要动！”

钟表阻塞僵硬的机件开始呼呼转动。他们听到了一声嘀嗒，又一声嘀嗒。萨拉琳达公主像穿过苜蓿间的风一样，从一个房间逃到另一个房间，将一只手放在距离钟表合理距离的地方。秃鹫般的东西展翅离开了城堡。“那是当时那个时刻。”高乐士说。

“这是现在这个时刻！”萨拉琳达喊道。

一朵从来没有开过的牵牛花在院子里盛开了。一只从来没有啼叫过的公鸡开始啼叫。晨光映照窗户，冷酷的公爵在墙里悲叹道：“我听到了时间的声音。可是，我杀死了它，并在它的胡须上擦拭血染的宝剑。”他认为佐纳国的佐恩已经逃离了那些卫兵。他的宝剑在黑暗中不断地呼呼作响；有一次，他砍到了自己的左膝——他以为那是高乐士。“出来，你这哼哼的无赖！”他嚷道，“站出来，佐纳国的佐恩！”

“他不在这里。”密探说。

他们听到了铿锵凶猛的击剑声。“他们抓住他了！”公爵尖叫道，“十一个人对付一个！”

“你可能听说过加拉哈德，”倾听说，“他的力量能以一当十。”

“那还剩下一个人能搞定他，”公爵嚷道，“我就指望克朗了，他是我最强壮的卫兵，除了一个人之外，他是世界上最出色的剑客。一位身披盔甲、不知姓名的王子一年前在一座岛上的某个地方战胜了他。别人可做不到。”

“那位不知姓名的王子，”倾听说，“就是佐纳国的佐恩。”

“那我要亲手杀了他！”公爵的声音抬高，顺着漆黑隐秘的楼梯回荡，“我用这只抓住你胳膊的血手杀死了时间，时间可比佐纳国的佐恩强大多了！”

倾听又开始细想。“任何凡人都谋杀不了时间。”他说，“就是他能杀死，也还有别的东西：少女心中的钟表装置，它敲响青春和爱的时刻，既会识别南飞的天鹅和冬雪，也会识别夏日的午后和郁金香时节。”

“你这巧克力一样的唠叨让我恶心，”公爵咆哮说，“你的舌头是糖果做的吧。要是克朗没有灭了他，那我就杀死这个破衣王子。要是有光亮的话，我就会给你看看秒针原来留在我的袖子上的褐色血迹，它们流血死在了那里。我在这些昏暗里杀死了时间，并擦了擦染血的剑锋——”

“啊，闭嘴，”倾听说，“你是世界上最好斗的坏蛋。我总想告诉你这一点。我说过，我很高兴。”

“安静，”公爵吼道，“我们在哪里？”他们踉踉跄跄地走下了秘密楼梯。

“这是通往橡木屋的密门。”倾听说。

“开门。”公爵手握宝剑吼道。倾听摸索着找到了隐秘的门把手。

8

熊熊燃烧的火把照亮了黑橡木屋，但萨拉琳达的光芒更亮。公爵冷酷的眼睛被桌子上摆的一千颗宝石照得眼花缭乱。钟表敲响的时候，他的耳朵里嗡嗡作响。

“一！”倾听说。

“二！”佐纳国的佐恩喊道。

“三！”公爵近乎低语说。

“四！”萨拉琳达叹道。

“五！”高乐士欢叫着，指向桌子说，“任务完成了，条件满足了。”

公爵冷酷的眼睛慢慢地环顾房间。“我的卫兵们在哪里？”他声音嘶哑地问道，“克朗是所有人中最伟大的，他在哪里？”

“我把他们引诱到了塔楼，”佐恩说，“锁了进去。那个被绳结绑住的就是克朗。”

公爵怒视着桌子上的宝石，说道：“它们是假的！它们一定是彩色鹅卵石！”他拿起一颗，看出是真的，又把它放了下来。

“任务完成了，”倾听说，“条件满足了。”

“要等我数完为止，”公爵说，“只要这里少了一颗，我明天就要娶萨拉琳达公主。”房间里的人影都一动不动，他能听到他们的呼吸声。

“这样对待自己的侄女，真可怕。”高乐士嚷道。

“她不是我的侄女，”瘸子冷笑道，“她是我从一个国王那里偷来的。”他露出了下牙。“我们大家都有缺陷，”他说，“而我的缺陷就是邪恶。”他在桌边坐下来，开始数起了那些宝石。

“那谁是我的父亲？”公主大声问道。

密探抬了抬黑眉毛。“我还以为高乐士告诉过你呢。不过，当然，他从来记不住东西。”

“尤其是国王的名字。”高乐士说。

“你的父亲，”密探说，“是亚罗国的明君贵恩。”

“这我曾经知道，”高乐士说，“但我忘了。”他转向萨拉琳达。“这么说，是你的父亲赐予哈嘉的天赋，最后使你能获得幸福。”

公爵抬起头，露出了牙齿，咆哮说：“这个故事过于有板有眼，不合我的口味。我讨厌它。”他继续数着宝石。

倾听说：“这个故事干净利索，让人清爽，合我的口味。”他摘去面罩，眼睛明亮欢快。“请允许我介绍自己，”他说，“我是国王——就是亚罗国的明君贵恩的仆人。”

高乐士说：“这我过去不知道。你本可以多年前就拯救公主的。”

国王的仆人一副伤心的样子，说道：“我一向不喜欢说起这一部分，但我被一个女巫施了魔法。”

“我讨厌女巫，”高乐士说，“这并不是不尊重我的母亲。”

公爵面带微笑，露出了上牙，咕哝道：“我甚至无法信任我看得到的密探。”他的眼睛迟钝地转动，看到了高乐士。“你只是工具！”他咆哮说，“你这陈词滥调！你这机器神高乐士！”

“请安静，”高乐士说，“你这闪光的小偷。”

“九百九十八，”公爵数道，“九百九十九。”他数完了所有的宝石，把它们放进了一个袋子里。桌子上什么东西也没有留下。他对大家露出了可怕的喜色。“公主属于我。”公爵说。

一片死寂弥漫了整个房间。高乐士变得有点儿苍白，一只手开始哆嗦。他记起了黑暗中有一个东西从哈嘉的山上下来，撞在了他的脚踝上，是一颗蓝宝石或红宝石从袋子里掉了出来。“一千。”公爵大声惊叹道。是一颗钻石从他的左手那只手套上掉了下来，只有高乐士看到它掉落。公爵站起来，冷笑了一声。“你们在等什么？”他尖叫道，“离开！就是你们永远消失，也不够久！就是你们不再回来，我也会觉得时间太短！”他慢慢地转向佐恩，“这是什么样的绳结啊？”他咆哮说。

“花箍结，”年轻王子说，“我是从姐姐那里学的。”

“滚开！”冷酷的公爵尖叫着，把两只手伸进了红宝石，“我的宝石。”他嘶哑着声音说，“将会永存。”从来没有偷笑过的高乐士偷偷地笑了。橡木屋的两扇大门打开了，他们留下冷酷的公爵站在那里，钻石都埋住了他的手腕。

“亚罗国，”王子说，“在我们这次旅行的半路上。”他们站在城堡外面。

“你会需要这些的。”高乐士说。他抓起两匹白马的缰绳，“你们的船停靠在港口，一小时内就要启航了。”

“船要午夜才启航。”倾听纠正他说。

“我不可能记住所有的一切，”高乐士说，“我父亲的钟当时总是走慢。他也缺乏专心致志的能力。”

佐恩扶着公主骑上马鞍。她最后凝望了城堡一眼。“一股顺风吹向亚罗国。”王子说。

高乐士凝视了公主最后一眼，说道：“保持热情。一起赶路。记住笑声。即使在那座幸福的‘从此’岛上，你们也需要记住这一点。”

“马厩里没有马，”王子沉思道，“这些白马是哪里来的？”

“高乐士有好多朋友，”倾听说，“我猜是他们在他需要的时候给了他一些马。不过，这两匹马也可能是他编造的。你知道，他喜欢编造一些东西。”

“我知道他会编造，”佐纳国的佐恩叹道，“你跟我们一起乘船去亚罗国吗？”

“我必须再待两个星期，”倾听答道，“女巫给我施的魔法就是这样。这会让我有时间收拾一下，也可以给克朗松一下绑。”

他们四处寻找那个老工具，但他已经不在那里了。“他到哪里去了？”萨拉琳达大声问道。

“噢，”倾听说，“他知道好多地方。”

萨拉琳达说：“把我的爱带给他，还有这个。”倾听接住了玫瑰。

两匹白马在通向港口的凉飕飕的绿色林间空地上喷出了白蒙蒙的雾气。一股顺风吹向了亚罗国。眺望大海，萨拉琳达公主认为她看到了——就像在晴朗无风的日子里人们经常认为自己看到的那样——只见远处“从此”岛的海岸上正闪闪发亮。你们的猜测跟我的完全一样（有许多闪光的东西），但我总认为，以后也总会认为，她看到了。

尾声

两个星期后，公爵正在橡木屋里贪婪地看着他的那些宝石，这时随着叹息般的一声小小响动，宝石突然变成了眼泪。他那副闪闪发亮的手套的流苏染上了哈嘉的笑声。他踉踉跄跄地站起来，抽出宝剑，大声喊道：“低语！”城堡院子里，六只受惊的鹅不再寻找蜗牛，抬起头望着橡木屋。“这黏稠液体是什么东西？”公爵高声叫道，桌子上那摊已经融化、闪着邪光的宝石让他反感。他的单片眼镜掉落，他挥剑向寂静的虚空处乱砍了一阵。既像猴子又像影子的东西穿过了房间。墙上的火把熄灭了，两座钟停止了，房间变得更冷。有一股没有打开的老屋的气息，还传来了兔子的尖叫声。“来吧，你这黏稠液体！”冷酷的公爵吼道，“你可能会把章鱼吓死，你这个仇恨和霹雳的胖子，但棺材城堡的公爵不会！”他冷笑道。“既然我那些珍贵的宝石已经变成了黏稠液体，独自活在寒冷中，这就不是我最喜欢的心愿！警惕，你这个发霉的沙发！”托德尔唧哩哩地吞咽起来。一阵憋闷的尖叫声后，一片寂静。

倾听走进屋里，将一盏提灯举到头顶，但那里没有人。公爵的宝剑躺在地上，隐约闪现。哈嘉笑出来的宝石从桌子上滴下来，不像悲伤的宝石，笑出来的宝石无法永远存在，而是在两个星期后变成了眼泪。倾听踩住了一个东西。它在倾听的脚下扭动，朝墙上吐唾沫。他拾起来，把它举到提灯边看，那是一只印着猩红色猫头鹰图案的小黑球。棺材城堡公爵的最后一位密探孤零零地待在昏暗的房间里，认为他听到了从远处某个地方传来了某个人的笑声。

————————————————————

(1) 1英石约等于6.35千克，18英石约等于114千克。

(2) 特里斯坦或兰斯洛特都是亚瑟王的圆桌骑士。

(3) 吟游歌手所说的话原文是a thing of shreds and zatches，是戏仿莎士比亚戏剧《哈姆雷特》中哈姆雷特的对白：A king of shreds and patches。因为哈姆雷特是王子，所以吟游歌手担心自己说漏了嘴。

神奇的O

1

某个地方，一座笨重的钟表在昏暗中缓缓地敲了十二下。暴雨云沿着地平线低低地疾驰，没有月亮照耀。只有青蛙忧伤的合唱打破了无声的寂静。随后，昏昏沉沉的夜色中出现了一个陌生的人影，就像在催眠曲中出乎意料地传来了一阵刺耳的号角声。他走进海边酒馆，一片刀光闪过黑暗，当老橡木门又一次关上的时候，刀光就消失了。

新来的人是一个海员。酒客们看到他，都静了下来。这个人的肩上有一只绿鹦鹉，一条焦油似的辫子垂在背后。因为他两条腿都有，所以没有拄拐杖，但他走路说话的时候却像鹅一样摇摆。他说话的时候，声音深沉得像在坟墓里敲锣似的。

“叫我小杰克！”他吼道。于是，酒客们都喊他小杰克。

一个瘦削沉默的男人坐在角落里的一张光线昏暗的桌边。只见他身穿黑色披风，戴着黑色手套，当新来的人在他对面坐下来之后，他就向新来的人招手致意。“看上去你像一个带地图的人。”黑衣人低声说道。

“我是一个带地图的人。”小杰克声音低沉而洪亮地说，“这是一座遥远孤岛的地图。这座孤岛富产宝石，有蓝宝石、绿宝石和红宝石。我寻找一个有船的人。”

“我是一个有船的人。”黑衣人说。

“配有船员吗？”

“配有船员。”

“你是一个有名字的人吗？”小杰克问。

“我名叫布莱克。”这个名叫布莱克的人说。他们握了握手，一只手厚重赤裸，另一只手瘦弱，戴着手套。随后，他们在一点钟达成了协议。“三分之二战利品归你和我，剩下的三分之一给船员们。”

布莱克露出了微笑，他微笑的时候露出了下排牙。“现在让我看看地图。”说着，他拿过地图研究起来。“这里没有叉号，”布莱克说，“也没有标记。这里应该有叉号和标记，指出珠宝藏在哪里。”

“还有一张地图上有标记和叉号，但它遭遇了什么、现在哪里，谁也说不清。”小杰克说。

“我们会找到地图的，要是找不到，没有地图，我们也会找到宝石。”布莱克宣称。他凝视着小杰克，好像这个水手是块数太多或块数不足的七巧板。“你有过去男人的风采和举止。你从哪里来？”

小杰克咧开嘴笑了。“不是完全内陆地区，伙计。我要拿着地图。”

“我带着安全。”布莱克说。

“我们一分为二更安全。”说着，小杰克用弯刀把地图划为两半。随后，布莱克拿了其中一半，小杰克拿了另一半。

两点钟，他们上了船。“我读不出来这船的名字，”小杰克说，“应该是怎么叫的？”

“唉咿哎哟（Aeiu）(1)。”布莱克说。

“一个怪异离奇的名字，”水手说，“听上去有点儿像夜莺在尖叫。”

“除了O，它有所有的元音。”布莱克说，“自从我妈被卡在舷窗的那个夜晚之后，我就憎恨这个字母。我们没办法拉她进来，所以只好推她出去。”他瑟瑟发抖，目光变得冷酷。“那座岛的名字叫什么？”他摆脱了有关O的想法，问道。

“哦哦啰哦哦（Ooroo）。”小杰克说，另一位又一次瑟瑟发抖。

“我讨厌这个名字，”他最后说，“听上去就像两个鬼的眼睛靠在R的身上。我自己说带O的词，所以能把它们说出来。”有东西尖叫了一声。“是一只夜莺。”布莱克低声说道，“水手们说夜莺是我的妈妈。我们到下面去吧。我有满满一舱朗姆酒。”

2

唉咿哎哟号的船帆黑得像乌黑的翅膀，黎明到来的时候，即使最尖的眼睛和最棒的望远镜，也不能再从岸上看到它。天气晴朗，航程漫长。后来，有一天早晨，轮船驶进了遥远孤岛仅有的港口，布莱克和小杰克走上岸，前者弱不禁风，后者大摇大摆，粗暴无礼、肌肉发达的船员跟在后面。

“我们是为你们的宝石而来的。”布莱克对那些沉默者的一个发言人说，“我们带有弯刀和手枪。”

“还带有斧头、铁锹和木棒。”小杰克说。

“我们没有宝石，”发言人说，“只有蓝色的水，只有少女的粉颊和红唇，只有绿色田野。”

“我们是为你们的宝石而来。”布莱克重复道。

“我们只有月长石、蛋白石和其他普通石头。”发言人说。

“普通石头、普通石头！”绿鹦鹉粗声叫道。

“有一张地图，”布莱克说，“一张秘密地图，上面有表明藏宝地方的标记和叉号。”

“我不知道有这种地图。”发言人说。

布莱克咧嘴一笑，又露出了下排牙，大声嚷道：“拆掉这个镇子。”于是，船员们开始用斧头、铁锹和木棒拆掉镇子，砸掉门锁，撬开箱盖，破开衣柜和碗柜，但他们发现的都是月长石（moonstone）、蛋白石（opal）和其他普通石头（other ordinary stones），盒式吊坠（lockets）和爱情信笺，期权文书（option）、合同（contract）、抵押字据（mortgage）、记录（record）、报告（report）和其他文件（other documents），既没有宝石，也没有任何地图。

“在树林里挖。”布莱克命令道。

“在草地里挖。”小杰克吩咐道。于是，船员们在树林里和草地里挖，但他们发现的都是橡树里的猫头鹰（owls in oaks），苔藓（moss）和鼹鼠（mole），蟾蜍（toad）和毒菌（toadstool），树根（root）和岩石（rock）。

“排干小溪。”布莱克咆哮说。

“排干池塘。”小杰克吼道。于是，船员们排干了小溪和池塘，但他们发现的都是鳟鱼（trout）和乌龟（tortoise），青蛙（frog）和蠕虫（worm），一只淹死在池塘里的猫头鹰。

“橡树里的猫头鹰，池塘里的猫头鹰！”鹦鹉粗声叫道。

于是，船员带着斧头和木棒，转向一座座塔和一处处喷泉，但他们汗流满面、千辛万苦得到的只是建塔（tower）的石头和闪亮的喷泉（fountain）水。

那天夜里，布莱克和小杰克坐在一家酒馆的桌边，用大酒杯喝着朗姆酒。“一定有蓝宝石。”布莱克低声说道。

“还有绿宝石和红宝石。”小杰克嘟囔道。

“蛋白石和月长石，”鹦鹉粗声叫道，“爱情信笺、盒式吊坠和期权文书。橡树里的猫头鹰、青苔、鼹鼠和抵押字据。”

“不要让它嘎嘎叫了，”布莱克大声嚷道，“否则我就握住它的喉咙，让它只能哼哼。”

“它只能哼哼，它只能哼哼。”鹦鹉粗声叫道。

“尽管如此，但我很高兴他列出了我们找到的东西。”过了一会儿，布莱克说：“我们找到的所有东西的名字里都有O，我们看的每个地方的名字里都有O，还有我们打开的所有东西——衣柜（closet）、碗柜（cupboard）、树林（wood）和草地（meadow）。”

“地板（floor）和屋顶（roof），”小杰克补充说，“小溪（brook）和池塘（pool）。”

酒馆的钟表嘀嗒了六十次，布莱克凝视着酒杯。“我讨厌名字里带O的东西，”布莱克嚷道，“因此也讨厌钟表（clock）和鹦鹉（parrot）。”他把酒杯扔向钟表，砸开了钟表，但里面只有齿轮，没有红宝石，没有绿宝石，没有蓝宝石，也没有地图。

“鹦鹉的名字叫玛格若，”小杰克说，“里面没有O。”

“握住它的喉咙，”鹦鹉粗声叫道，“握住它的喉咙！”

“那里面也没有O。”小杰克说。

布莱克站起来，拳头砸在了桌子上。“我要把所有的O都除掉，无论是大写字母还是小写字母！”这个黑衣人嚷道，“我要发布一条法令。书上和标牌上所有带O的词都要擦掉或涂掉O。我们要印刷不带O的新书，涂上不带O的新标牌。”

于是，锁匠（locksmith）就变成了苏匠（lcksmith），靴匠（bootmaker）就成了革匠（btmaker）；人们说这些名字的时候，就像阴谋家一样窃窃私语。《爱的徒劳》（Love's Labor's Lost）和《鹅妈妈童谣》（Mother Goose）像被扎破的气球一样变得扁平。书（book）成了术（bk），罗宾汉（Robinhood）成了鲁宾又（Rbinhd）。两只小好鞋（Little Goody Two Shoes）(2)失去了O，金凤花姑娘（Goldilocks）(3)也一样。前者变成了窃窃私语，后者听上去像钥匙在苏孔里抖动。也不可能朗读《喔喔公鸡》（cockadoodledoo）了，父母亲们不再给孩子们念，有些人完全放弃了朗读，而寻找宝石的行动还在继续。

酒馆之夜后的那天下午，因为O被从书上和标牌上消除，所以奶午（cw，应为cow）跃过了月求（mn，应为moon），碟子带着羔匙（spn，应为spoon）一块潜逃(4)，钟表店（clockshop）变成了中表占（clckshp），玩具师（toymaker）成了元具师（tymaker）。布莱克发布了新的搜查令。“查一下小提琴（violin）和大提琴（cello）！”他命令道。

“查一下长号（trombone）、号角（horn）和双簧管（oboe）。”小杰克雷鸣般吼道。船员们在小提琴、大提琴、长号、号角、双簧管、短笛（piccolo）和班卓琴（banjo）里查找，但一无所获，因为除了音乐，里面什么也没有。

那天夜里在酒馆里，喝完十三品脱朗姆酒之后，布莱克开始用秃鹰般的音质唱起了一首小曲：

“我不愿沿着讨厌的（horrible）街道走，
去看那些讨厌的人渣（people）。
我乐意爬上糟糕的楼梯，
它通向可怕的尖塔。
还有可怕的蝙蝠和可怕的老鼠。
以及可怕尖塔里的那些猫咪。
可我不愿沿着讨厌的街道走，
去看那些讨厌的人渣。”

他唱歌的时候，酒客们都盯着他，然后他们没有喝完就付账，悄悄地溜进了夜幕里。

“我认为，人们讨厌你的声音和你的歌。”小杰克说。

“我要从他们身边夺走，”布莱克说，“一切能弹奏的、带O的东西。”

于是，第二天早上，船员们挨家挨户地夺走了小提琴和大提琴，夺走了长号、号角和双簧管，夺走了钢琴（piano）、大键琴（harpsichord）和击弦古钢琴（clavichord），夺走了手风琴（accordion）和簧风琴（melodeon），夺走了巴松管（bassoon）和萨克斯风（saxophone），夺走了所有其他名字带O的乐器，乃至包括木管乐器（woodwind）。一对喜欢以曼陀林（mandolin）和钟琴（glockenspiel）表演二重奏的夫妻各奔东西。由于禁止使用梳子（comb），因此孩子们再也不能用裹着薄纸的梳子吹曲。船员们又花费了一个下午砸碎了一架在田野里发现的陈旧生锈的汽笛风琴（calliope），并拆散了一架排钟（carillon）。

“他们拥有的只是横笛、鼓和钹了。”布莱克扬扬得意地说。

“还有古筝和吉他，”小杰克说，“扬琴、转子、军号、竖琴和小号。”

“他们会从这些或其他任何东西中得到很多好处。”布莱克说，“我还没有清除完音乐里、和声里和旋律里——也就是作曲里——的O。他们将不会有乐谱（score），尤其是不会有管弦乐队（orchestra）、指挥台（podium）、指挥棒（baton）和指挥（conductor）。他们演奏不了交响乐（symphony）、狂想曲（rhapsody）、奏鸣曲（sonata）和协奏曲（concerto）。我要夺走他们的清唱剧（oratorio）、唱诗班（choir）和合唱队（chorus），要夺走他们所有的独唱者（soloist）、男中音（baritone）、男高音（tenor）和女高音（soprano），要夺走他们的中音部（alto）、女低音（contralto）和伴唱（accompanist）。他们所有的只是送葬曲、圣歌、颂歌、挽歌和某些歌曲片段。”

“他们还会有小夜曲。”小杰克说。

布莱克恶狠狠地打了个不耐烦的手势，说道：“要是没有阳台（balcony），你就不能在阳台上为一位小姐演唱小夜曲。让他们哼他们的赞美诗，口齿不清地念他们的连祷文。”当布莱克念出一些即将消失的带O的名字的时候，他的眼睛开始熠熠闪光。“诙谐曲（scherzo）、广板（largo）、渐强（crescendo）、快板（allegro）、减弱（diminuendo）。让词作者们来个六月之夜。没有月亮（moon），那会给他们很多好处。”他在手里捏碎了一个虚构的月亮。“至少人们跳不了波尔卡舞（polka）、慢步圆舞（schottische）和加伏特舞（gavotte）。我希望他们在这R岛上为自己的损失哀悼，但他们不会。”

“R岛？”小杰克问。

“我已经夺去了Ooroo里的O，”布莱克解释说。“名字带O的小岛寥寥无几，而且总是倒霉，比如沉没在海里的莱昂尼斯岛（Lyonese）。我已经列出了还在屹立的小岛的一份清单，这些小岛没有丝毫O。这一定有些道理。”他从口袋里掏出一张羊皮纸，朗读那些不带O的小岛的名字：“冰岛、格陵兰、英格兰、威尔士和爱尔兰；泽西岛；根西岛、曼岛和怀特岛；卡普里岛、克里特岛和塞浦路斯；厄尔巴岛、马耳他岛和圣赫勒拿岛；马达加斯加岛、桑给巴尔岛、撒丁岛——”

“圣赫勒拿岛和厄尔巴岛，”小杰克说，“对拿破仑来说并不幸运。”

“拿破仑·波拿巴（Napoleon Bonaparte），”布莱克说，“出生在科西嘉岛（Corsica）。他的厄运就是从那里开始的。”随后，他继续念起了清单：“巴厘岛和巴利阿里群岛，菲律宾群岛和西里伯斯群岛，斐济群岛和赫布里底群岛，古巴群岛和百慕大群岛，东印度群岛和西印度群岛，小安的列斯群岛和大安的列斯群岛，马提尼克岛和特立尼达岛，复活节岛和牙买加岛，处女岛和加那利群岛，西西里岛、海地和夏威夷。给海地（Haiti）加一个T就成了塔希提岛（Tahiti）。”还没有念完清单，他的声音就哑了。

小杰克闭上一只眼睛，说道：“你漏掉了一个。我的一个名叫冈恩的朋友生活在那里，要是你可以称为生活的话。”

“它的名字，”布莱克低声说道，“叫金银岛(5)。”

3

那天夜里，镇子上的人和那些住在乡下的人在树林里秘密会面。他们是被一个名叫安德雷乌斯的诗人召集在一起的。他朗读或试图念他刚印好的一首诗，名为“月求尸于受人”（The Mn Belngs T Lvers，应为The Moon Belongs to Lovers），但诗意因O的消亡而消亡。“不久，布莱克和小杰克，”安德雷乌斯说，“就不会再让我们住在房子（house）里了，因为房子有一个O。”

“农舍（cottage）也不让，”铁匠说，“因为农舍也有一个O，平房（bungalow）也一样。”

“我们只好住在小棚子里，”面包师傅说，“要么住在棚屋、工具棚、铁皮棚子，要么住在小木屋。”

“没有原木（log）的小屋，”安德雷乌斯说，“我们可有壁炉架，但不可有钟表（clock）；可有架子，但不可有瓦罐（crock），可有钥匙，但不可有锁（lock）；可有墙壁，但不可有门（door）；可有地毯，但不可有地板（floor）；可有窗框，但不可有窗户（window）；可有烟囱，但不可有安烟囱的屋顶（floor）；可有餐刀，但不可有叉子（fork）或羹匙（spoon）；可有床，但不可有枕头（pillow）。我们没有木柴（wood）生火；没有灯油（oil）点灯；也没有铁架（hob）来烧水。”

“他们会拿走我的生面团（dough）。”面包师傅悲叹道。

“他们会拿走我的金子（gold）。”金匠悲叹道。

“还有我的打铁炉（forge）。”铁匠叹道。

“还有我的布匹（cloth）。”裁缝哭泣道。

“还有我的巧克力（chocolate）。”糖果师傅咕哝道。

听到这话，一个名叫海德的人站起来，开口道：“巧克力对胃有害，”他说，“我们还会有冬青糖和薄荷糖。向布莱克和小杰克致敬，他们会把我们大家从甘草糖（licorice）和苦薄荷糖（horehound）中解放出来！”

“海德是律师，”安德雷乌斯指出，“他还会有规费和罚款。”

“还有他的鹅毛笔和墨水。”面包师说。

“还有他的文件和羊皮纸。”金匠说。

“还有他的椅子和桌子。”铁匠说。

“还有他的签字盖章。”裁缝说。

“还有他的诉讼状和留置权。”糖果师说。

但是，律师对这一切置之不理，流利地说道：“我们大家都同样缺乏机会，都同样一无所有。一定有宝石，否则布莱克和小杰克不会大老远跑来寻找。我建议我们亲自在角角落落、旮旮旯旯寻找。”有些人同意海德的看法，但大部分人都站在诗人一边。

“我们必须想法拯救我们的家。”诗人说。他们坐在地上，绞尽脑汁想办法，直到月亮落下。即使在他们思考的时候，布莱克、小杰克和他们的人都在忙着剖开娃娃（doll）、黄槌球（yellow croquet ball）和椰子（coconut），但他们发现的只是你在娃娃、黄槌球和椰子里总是找到的那些东西。

第二天早晨，安德雷乌斯正在大街上遛他的狮子狗。为了搜寻宝石，这条石子路已被挖开，这时他遇到了布莱克和小杰克。

“你们现在都是宠物（pet），”小杰克冷笑道，“因为诗人（poet）里面已经没了O。另外，扬抑格（trochee）、诗节（strophe）、扬扬格（spondee）、颂诗（ode）、十四行诗（sonnet）和回旋诗（rondeau）也都没有了。”

狮子狗嗥叫起来。

“我讨厌狮子狗，”布莱克吼道，“因为狮子狗（poodle）里有两个O。”

“我的宠物是法国的，”安德雷乌斯说。“他不仅是chien，这是法语里的‘狗’（dog），而且是caniche，这是法语里的‘狮子狗’。”

“Chien caniche，”鹦鹉粗声叫道，“Chien caniche。”

“那我要除掉其他带O的家畜。”布莱克喊道，然后为此下达了一道法令。

这在岛上引起了极大的恐慌，因为人们可以有猪，但不能有肉猪（hog）、猪肉（pork）、熏猪肉（bacon）；可以有羊，但不能有羊肉（mutton）和羊毛（wool）；可以有小牛，但不能有奶牛（cow）。只要其中没有一只离群，变成一只鹅（goose），鹅群（geese）就是安全的。要是鼠群（mice）中有一个离开鼠窝，就会变成一只鼠（mouse），失去豁免权。孩子们失去了他们的小马（pony），农夫们失去了他们的马驹（colt）、马匹（horse）、山羊（goat）、驴（donkey）和公牛（ox）。

测试案例不断诉诸法庭（court）——或去庭（curt），人们就是这样叫的。“必须得有人为大家阐明法律，否则谁也不知道谁的立场。”人们说。因此，布莱克指派海德为律师、法官和首席阐释官。“解释得越乱越好，”布莱克说，“记住我是多么讨厌那个字母。”

这正对海德阴暗狡诈的路子。“混乱（chaotic）现在成了昆乱（chatic），”他说，“是混乱（chaos）和静态（static）杂交。”他判决，要是农夫们成群养奶牛，就能保留他们的奶牛，因为成群奶牛就是雌牛（kine）或牛群（cattle）。这样，人们就会有牛奶、奶酪和黄油了。他判决，要是母鸡被隔离，就有利于母鸡和鸡蛋。“要让它们离开鸡群（flock），”他说，“因为鸡群不仅是鸡群，而且也是家禽（poultry）。”

“我们没有了玉米（corn）、土豆（potato）、花椰菜（cauliflower）和西红柿（tomato）。”一天，一个家庭主妇说。

“在菜园里，”海德说，“生长的东西百分之九十五都不带O。我可以给你说出二十种这样的东西。”他逞能地补充说，“随后，你们会异口同声地嚷嚷说西蓝花（broccoli）。几乎所有的水果都是你们能吃的，从苹果到柑橘，中间足有两打。我要坚持念出那些以P开头的，让你们听听我是什么意思：梨子（pear）、桃子（peach）、李子（plum）、梅干（prune）、芭蕉（plaintain）、菠萝（pineapple）、万寿果（pawpaw）、番木瓜（papaya）。但是，你们会渴望那些你们从来不吃、无法忍受的东西——我了解你们女人——比如，石榴（pomegranate）和乏味的柿子（persimmon）。顺便说一下，没有葡萄柚（grapefruit）。我讨厌它的苦汁。我已经借它的法文名字pamplemousse明令禁止了它。”

有一天，又一个主妇去法庭抱怨她没有了的东西。“丁香（clove）和桂皮（cinnamon）。”她说，“牛至（marjoram）和藏红花（saffron）。”

“你还有莳萝，”海德说，“百里香、鼠尾草、罗勒，还有醋、香子兰和菝葜，还有盐、胡椒和红辣椒粉，还有姜和调料。你不能喝咖啡（coffee），但还有茶；想让它变甜，还有糖。”

一名女裁缝举起手，询问纺织品、纤维织物和衣服里的O。“有些东西你不能拥有，”海德承认说，“比如，灯芯绒（corduroy）和斜纹绸（bombazine），蝉翼纱（organdy）和针织细绸（tricotine），印花棉布（calico）和硬衬布（crinoline）。但是，你还有丝绸和缎子，天鹅绒、蕾丝和亚麻布，薄纱、斜纹布和粗花呢，锦缎和牛仔布，马德拉斯棉布和平纹细布，毛毡、印花棉布、台面呢和皮革，还有二十种料子可以在凉爽、温暖和严寒天气穿。”

话说船上的水手长是一个名叫斯特兰格的人，舵手是一个名叫斯特拉格的人，前者对玫瑰（rose）过敏，后者对福禄考花（phlox）过敏。所以，布莱克认定，就连名字里带O的鲜花也跟他作对。他命令船员们拔掉岛上花园里的玫瑰和福禄考花，还有夹竹桃（oleander）、月光花（moonflower）、牵牛花（morning-glory）、大波斯菊（cosmos）、鸡冠花（coxcomb）和耧斗菜（columbine），以及其他所有带O的鲜花。

“但是，我是靠种紫罗兰（violet）、蜀葵（hollyhock）和万寿菊（marigold）糊口的。”一个园丁抱怨说。

“种百合谋生很好，”海德说，“还有许多和百合（lily）押头韵的鲜花。比方说丁香（lilac），等等。我自己杂交培育了一些品种，成功的多失败的少。勿忘我（Forget-me-not）跟庭荠（madwort）杂交后，就会失去它们的O。我培育了一种杂交植物，命名为永悔我（regret-me-evers）。黑种草（Love-in-a-mist）和荷包牡丹（bleeding heart）杂交，结果成了情侣吵（sweethearts' quarrel）。”

“这是亵渎神明或异端邪说什么的！”女人们叫道。

“你还没有听到其中的一半。”海德说。“金光菊（black-eyed susan）和千穗谷（ragged sailor）杂交，我培育出了破衣苏珊（ragged susan）。天南星（Jack-in-the-pulpit）和山柳菊（devil's paintbrush）杂交，就应该给我出来圣坛魔鬼（devil-in-the-pulpit）。想一下用藜芦（hellebore）和风铃草（Canterbury bell）杂交，会出现多么美妙的邪恶钟声（指 hell bell，来自地狱的钟声）。”听到这话，女人们愤怒而沮丧地站起来，离开了去庭，没有行屈膝礼。

“为什么不除掉所有的鲜花？”有一天，布莱克问道，“毕竟，鲜花（flower）里有一个O。”

“这我想过了。”海德说，“但我们必须放过集合名词，比如食物（food）、财产（good）、农作物（crop）、工具（tool），还有我应该考虑低级学校（school）。我已经夺走了木工的圆凿（gouge）和木板（board）。尽管还给他留有太多太多，但带O和不带O就是这样进行的。他有锯子、大斧头和短柄小斧，有锤子、凿子，有手摇曲柄钻，有刨子和水平仪，还有钉子、大头钉、角钉、螺丝钉和订书钉。但是，他能造的所有东西就是小摆设、小玩意、便宜货、廉价首饰、花哨东西。没有栏舍（coop）或羊圈（goathouse），没有门廊（stoop）或船库（boathouse）。”

“我希望我能消除身体（body）；那样，我就会摆脱所有人（everybody）。”布莱克的眼睛像红宝石一样闪光，“不再有解剖学（anatomy），不再有形态学（morphology）、面相学（physiognomy）和生理学（physiology），也不再有整体的人（people）——甚或个体的人（person）了。我常常夜里想到这一点。身体是血液（blood），是骨头（bone），是其他带O的词，是器官（organ）、躯干（torso）、腹部（abdomen）和脚趾（toe）。”

海德翘了翘上嘴唇，说道：“我会用带A、I、U、E的词给你造一个更好的人，他会有更加坚实的肉体，从长有毛发的脑袋到带有跖骨的双脚，都完完全全，有肌肉发达的胳膊和柔韧灵活的膝盖；有眼睛、耳朵、眼皮、嘴唇、脖子、胸腔、胸部和臀部；有肝脏、心脏、肺部和下巴；有神经、韧带和皮肤；有肾脏、胰腺、两肋、脚踝、腿肚、胫骨和小腿；有大腿、睫毛、肋骨和脾脏——”布莱克变得有点儿脸色发青。于是，海德举起双手。“有脑子、静脉、细胞、腺体——”

“安静！”布莱克怒喝道。“我希望有更多的东西都带O。”

海德叹了口气，说道：“不是所有的东西都带O，我们改变不了这一点。”

“我不会夺走他们的声带（vocal cord）、舌头（tongue）或喉咙（throat），”布莱克说，“但我会让这些藏宝石的人说的任何词里都不用O。”

于是，当人们被迫用不带O的词说话的时候，语言文字和能说的词汇都渐渐变少消失。人们再也不能说“嗨嗬”（Heigh-Ho）、“哟吼”（Yoohoo）或“唷嗬嗬”（Yo ho ho），甚至简单的“哈啰”（Hello）也不能说了。镇子上的剧院关闭，因为莎士比亚的台词没有O，听上去平淡含混。当《奥赛罗》（Othello）变成《赛尔》（Thell）的时候，谁也表演不了《奥赛罗》，苔丝狄蒙娜（Desdemona）一开始就被扼杀。有些句子变得非常奇怪，听上去像是外语。“寸厌的食人麻向凶夕吉少的食人女麻送秋皮（Dius gre gling minus gress）”意思是“讨厌的食人魔向凶多吉少的食人女魔暗送秋波（Odious ogre ogling ominous ogress）”，但只有学者明白这一点。口语变成了一种咝咝咝、咕噜噜、喃喃喃和嗡嗡嗡的声音。一个名叫奥托·奥特（Otto Ott）的人，有人问他的名字的时候，他只能结结巴巴地说tttt了。奥菲莉娅·奥利弗（Ophelia Oliver）重复自己的名字，就从人们的思维中消失了。

“我们分不清是子弹（shot）还是射击（shoot），是火热（hot）还是枭叫（hoot）。”在跟他的伙伴们密会的时候，铁匠说。

“我们分不清是腐朽（rot）还是根部（root），是欠债（owed）还是结婚（wed）。”面包师说。

“甚至比这个更糟，”安德雷乌斯说，“常常（oft）变得跟英尺（foot）拼写一样，古怪（odd）和渡渡鸟（dodo）拼写一样。必须马上有所作为，否则我们将永远不知道我们在说什么。”他说得对。一些人把鼹鼠（mole）说成了沉思（mull），另一些人则称它们是爱慕迈尔（emmel）。《火烈鸟故事》（Flamingo Stories）一书的作者向他的妻子朗读《火列乌古事》（Flaming Stries）之后，放弃了写作。

“我还是会听到笑声，”有一天，布莱克对海德抱怨说，“我对他们做了所有一切之后，还会听到笑声。”

海德提醒他说道：“哈哈笑、微微笑、咧嘴笑或咯咯笑里没有O。当然，哈哈大笑（chortle）里有一个O，但轻笑或窃笑里没有。”

“不要跟我玩文字游戏！”布莱克咆哮着说。“游戏。”他重复道，咀嚼着这个词，好像是咀嚼着一颗糖似的。“夺走他们的溜溜球（Yo-yo）、小丑面具（diavolo）和多米诺骨牌（domino）；扔掉他们的铁圈（quoit）、羽毛球（shuttlecock）和玩槌球戏（croquet）的所有相关东西；沙弧球（shuffleboard）和击石游戏（crochinole）必须消失，还有邮局游戏（Post Office）、枕头游戏（Pillow）、井字游戏（ticktacktoe）、乒乓球（Ping-pong）——”

海德举起手，马上表示异议。“乒乓球是用不带O的球拍、球和网，在一张不带O的桌子上打。”

布莱克继续说出现在成为非法游戏的名字。“让他们弹塑料片游戏，”布莱克说，“玩掷飞刀游戏。”

海德招聘了十二个人，很快又招了十二个，帮助他们防止人们夜里在地下室玩这些游戏——跳蛙游戏（leapfrog）、跳房子游戏（hopscotch）和抢壁角游戏（Pussy Wants a Corner）。

“我们生活在种种危险之中，”安德雷乌斯告诉人们，“不久我们就会没有多少东西可说了。我们可以玩的已经很少了。我来念一段。它暗示了我们所处的窘境。”于是，他念道：

“它们是摇摆的昆乱（chas，应为chaos）。什么是吉实（slid，应为solid）？有什么尉藉（slace，应为solace）留下来？我们都北井离乡（begne，应为obegone）、秋眉苦脸（webegne，应为woebegone）。人生乏未（bring，应为boring）粗谷（brish，应为boorish）。即使学交孝育（schling，应为schooling）也非常愚春（flish，应为foolish）。动（z，应为zoo）里的动物们还没有我们小言（lacnic，应为laconic）。路上都是丧音（vice，应为voice），土交（scial intercurse，应为social intercourse）浇柔告作（baths，bathos）。让我们聚起师子一样的甬气（gird up ur lin，应为gird up our lions），艮除巩具（rt the hrrr，应为root the horror），区逐白知（ust the af，应为oust the oaf）！”

“这是什么别扭腔？”铁匠嚷道。“这是什么乱七八糟的？”

安德雷乌斯说：“是不带O的英语。”随后，他加上所有的一个O和两个O又念了一遍。许多人已经猜到webegne 是woebegone，但没有人能说出begne是背井离乡（obegone）。

“我们怎么会驱散这愚春（flishness，应为foolishness）的噩梦？”面包师问道，他不能把的（of）省掉。

“答案一定是，”安德雷乌斯说，“在已经写好的书里。我建议我们大家都去读一下图书馆的藏书，寻找这个秘密，找到一个能让布莱克和小杰克完蛋的方案和法术。”

那天夜里，树林里黑黢黢的。所以，安德雷乌斯和他的伙伴们没发现海德藏在树后面听他们的计划。他的同事们和同胞们已经禁止他参与法庭辩论和会议。第二天早上，这个被剥夺权利的律师去找布莱克，把自己听到的一切告诉了他。

“毁掉所有可能有用的书籍（book），”布莱克命令道，“尤其是那些名字里有O的学术书和科学书；有地理学（geography）、传记学（biography）、生物学（biology）、心理学（psychology）、哲学（philosophy）、语文学（philology）、天文学（astronomy）、农学（agronomy）、美食学（gastronomy）；有三角学（trigonometry）、几何学（geometry）、视光学（optometry），以及所有其他这学那学（ologies and onomies and ometries）。”

船员们热情地开始了他们的新任务。还没等结束，他们就已经拆毁了学院（college），销毁了许多书籍（book）、巨著（tome）和书卷（volume），销毁了许多地球仪（globe）、黑板（blackboard）和教鞭（pointer），驱逐了教授（professor）、助理教授、学者（scholar）、导师（tutor）和讲师（instructor）。没有人留下来把英语译成英语。婴儿说的话常常跟他们的父亲的话一样容易理解。

4

岛上有一个名叫安德莉娅的美丽少女。一天夜里，她在父亲的书房里寻找那个秘密，寻找那个能挫败那些坏蛋并最终摆脱他们的法术的时候，发现了一本魔法古书。第二天夜里，安德莉娅就带着那本书去了树林里的密会地点。安德雷乌斯胆战心惊，因为不允许女人们参加集会。诗人之所以担心女人会被驱逐出岛，是因为女人们（women）和一个女人（woman）里都有O。

“他们也（too）会驱逐母亲（mother）。”安德雷乌斯说，忘记了不用带O的词说话。

“少女是安全的，”安德莉娅指出，“作为小姑娘、女孩、闺女、处女和老处女，都一样。”

“还有作为宝贝和爱人也安全。”安德雷乌斯说，“但你还是一个女人。”

“我可以变成新娘和妻子，”安德莉娅说，“新娘和妻子不仅仅是女人。”

“然后，你会成为已婚妇人（matron），”安德雷乌斯说，“没有希望拥有宝宝（tot）、幼儿（toddler）、小男孩（boy）或娃娃（moppet）。”

“受够了这样唠唠叨叨、喋喋不休，”车匠抱怨说。“我造的车轮没有辐条（spoke），没有辐条的车轮就像没有O的词一样。”

“我做的蜡烛没有油脂（tallow），”蜡烛工抱怨说，“没有油脂的蜡烛不是蜡烛。”

“不要害怕用带O的词说话，”安德莉娅最后说道，“没有希望（hope），我们就无法生活或说话。没有O的希望一无是处。即使一无是处（nothing），要是没有了O，便更加一无是处了。希望包含所有一切中最意味深长的O。我们不能失去它。”于是，她把那本从她父亲的书房找到的书送给了安德雷乌斯。

“书名叫《魔法城堡》（The Enchanted Castle）。”安德雷乌斯说。

“我知道这本书。”一位白胡子老人颤声说道，“我还能告诉你们它说的是什么，以免你们浪费时间，也省得你们朗读词里不带O的书。”

“那告诉我们它说的是什么，”安德雷乌斯说，“因为书里充满了脚注（footnote），现在称为却主（ftnte）。”

老人清了清嗓子，开口说话。“听着，我的孩子们，你们会听到一个魔法城堡会在今年今天晚上起一个月后出现。”于是，他就讲了这个魔法城堡的故事，其他人都默默地听着。“一千年前，这个岛上曾有一位国王，但他被一伙坏蛋从城堡里赶走了，那伙坏蛋就像现在这伙折磨我们的坏蛋一样。他们拆毁了城堡，一块石头一块石头地寻找宝石和藏宝图，可根本没有什么宝藏，或者说，即使有，也找不到。国王被驱逐出岛，但他离开的时候，在城堡曾经矗立的地上下了一个奇妙的咒语。”老人停下来，挠了挠头。

“这个咒语怎么说？”安德雷乌斯问道。

“也许这个少女记得。我的记性不再像从前了。”老人说。

“每过几百年，城堡将会再次出现，”安德莉娅说，“从外观上就像孩子们梦中见到的魔法城堡。”

“那谁会进入那里呢？”安德雷乌斯问道，“又是为什么呢？”

安德莉娅举起双手，又让它们放了下来。“书的最后一页遗失了。”她说。

“书的最后一页绘有一张地图，”老人喃喃说道，“我的记性不像从前了，但我记得这一点。”他默默地站了一会儿，然后接着说道：“无论是谁找到那张地图，都会在每件打开的东西里发现一块宝石。我的记性不像从前了，但我记得这一点。”

“这张地图在哪里？”安德雷乌斯问道，“你能想起来吗？”

老人想啊想，然后才开口说话：“我好像记得，是在一面墙上，是城堡里的一面旧墙。无论是谁找到地图，都会找到一种宝石，没有宝石，人们就会迷路。”

“那么，当城堡再次出现的时候，我们要首先赶到。”安德雷乌斯嚷道。

老人神情忧郁地摇了摇头，说道：“只有恶人才能进入那里，国王的咒语就是这样说的。我不知道为什么，就是我曾经知道，也早已忘记了。”

“此刻我们迷路了。”安德雷乌斯说。

“当迷失（lost）已经失去O的时候，我们是不可能迷失的，”老人说，“我们可能会吗？”

于是，其他人转过了脸，唯恐他们把厄运降临的表情流露在脸上。老人又开口说：“我好像听到一种新奇的钟声，一种古老而熟悉的钟声，一种我以前从未听过的钟声，一种我记得的钟声。”

其他人都转向他，目不转睛地看。在沮丧中，安德雷乌斯低声说道：“是胜利的钟声，还是丧钟声？”

“时间，”老人叹道，“会分辨出来的。”

5

第二天，那些坏蛋攻进了圆顶阁（cupola），砸开了飞檐（cornice）和基石（cornerstone），把滴水兽嘴（gargoyle）砸成了碎片，毁坏了爱奥尼亚式（Ionic）、多立克式（Doric）、哥特式（Gothic）和科林斯式（Corintian）的大理石柱（Column），以及巴洛克式（baroque）和洛可可式（rococo）的一切东西。在一条凉爽、幽静的走廊里，布莱克亲自挥斧砸碎了荷马（Homer）和贺拉斯（Horace）和柏拉图（Plato），奥维德（Ovid）和奥玛尔（Omar）和加图（Cato），第欧根尼（Diogenes）和达摩克利斯（Damocles），苏格拉底（Socrates）和希波克拉底（Hippocrates），狄摩西尼（Demosthenes）和阿里斯托芬（Aristophanes）的大理石胸像。碎石中没有一丝闪耀的光芒。

“为什么不打开墓穴（tomb）呢？”有一天，小杰克问道，“宝石经常藏在墓穴里。”

“墓穴在墓地里，”布莱克答道，“我已经决定对一些不带O的词采取极为尊重的态度。这就是我们不侵犯神殿、教堂和小礼拜堂的原因。”

“也许你有些惧怕那些鬼（ghost）和食尸鬼（ghoul），”小杰克说，“你知道，他们号哭（howl）带O，地精（goblin）和妖怪（hobgoblin）也带O。但是，鬼怪（spook）和幽灵（phantom）里也有O，我们碰不得。”

“我讨厌所有碰不得的东西。”布莱克哆嗦了一下，咕哝道。

“字母表已经接管了。”小杰克抱怨说，“法律的文字现在却成了文字的法律。”

“不管怎样，但我们还是不去搜寻不带O的地方，”布莱克说，“因此我没有碰丛林、沙漠、沼泽、荒野和荒地。此外，那里到处都是名字里带A、E、I、U的动物：有骆驼和大象，有土豚和鸭嘴兽，有牦牛、斑马和角马，有老虎和美洲虎，有黑豹、美洲狮和猞猁。我现在有些喜欢这种生物了。”

“我有些害怕带O的动物，”小杰克说，“我不知道为什么。”

“我碰巧知道这里没有带O的动物，”布莱克说，“我告诉你为什么。船员当中有一个名叫费尔奇的人。”

“是一个爱偷东西的家伙。”小杰克说。

“爱偷东西的家伙从我们制造的废墟里找到了一份古代文献。”布莱克说。

“这个文献怎么说？”小杰克问。

布莱克露出了下排牙齿。“上面说，古代有一位国王的侄女被鳄鱼（crocodile）咬伤了，国王就把沙漠、沼泽和丛林里所有带O的大型动物——鳄鱼、狮子（lion）、野猪（boar）、巨蟒（python）、眼镜蛇（cobra）、蟒蛇（boa）、大猩猩（gorilla）、长臂猿（gibbon）和狼（wolf）都赶了出去。猩猩（Orangutan）和狒狒（baboon）都销声匿迹了。箭猪（porcupine）、猫鼬（mongoose）、树懒（sloth）、野狗（dingo）、豹子（leopard）和树熊猴（potto）都被从它们栖息的树木、洞穴或石窟赶走了。”

“犀牛（rhinoceros）和河马（hippopotamus）呢？”小杰克问。

“跟水獭（otter）和袋鼠（kangaroo）一起荡然无存，”布莱克说，“这个岛上没有带O的生物留下，除了很少几种，它们不会困扰我们。”那天夜里，他坐在酒馆里时，又一次说道：“没有带O的动物困扰我们。”

一个酒吧女招待听到了他的话；下班后，她跟其他人一起参加了树林里的秘密集会，把布莱克说的话告诉了大家。而就在这时，海德出现在了他们中间，好像是从地下冒出来似的。“你们那些长着毛皮、鱼鳍和羽毛的带O的朋友，要么是被赶走，要么是完全灭绝，要么是根本没有！”他嚷道，“比方说什么恐龙（dinosaur）、雷龙（brontosaurus）、猛犸象（mammoth）、巨兽（behemoth）、古鱼龙（ichthyosaurus）和翼龙（pterodactyl），还有渡渡鸟（dodo）和乳齿象（mastodon）。”他转向安德雷乌斯，讽刺说：“其他带O的动物都是神话传说。你们为什么不号召它们来帮忙呢？”

“这些从来不存在的动物是什么？”老人问道，“你们知道，我的记性不像从前了。我发现很难想起不曾存在的东西。”

“独角兽（unicorn）、龙（dragon）和牛头怪（Minotaur），”海德说，“传奇和传说里的各种恶魔——狮鹫兽（griffon）、鸡身蛇尾怪（cockatrice）、凤凰（Phoenix）、蛇发女怪（Gorgon）、大鹏鸟（roc）、加拿大湖怪（ogo-pogo）和苏格兰湖怪（monster）。要是这十个还不够法定数（quorum），那就叫上小公鸡精（cockalorum）。”月亮已经躲到了一片云后面，人们感觉又冷又怕，好像不知何故，他们就已经失去了仅有的盟友。“那些带A、E、I和U的动物都站在布莱克和小杰克那边，”海德说，“它们全都在那里。当然，除非你们把在童话和幻想中找到的带O的生物也算进去——有托弗（tove）、傻瓜暴虎（mome rath）和保罗鹦鹉（borogove），有维芬普夫（whiffenpoof）、瓦格夫（wogglebug）、东（Dong），有波德（Pod）、托德尔（Todal）和戈姆（gorm）。”

“我从来没有听说过戈姆，”老人说，“也没有听说过托德尔。”

“这是因为它们从不存在，”海德说，“只存在于书里，在书里他们不是你们的朋友，而是敌人，其中每一个都已经失去了O。”他离开人群，消失在树林中。他走的时候，人们可以听到他嘲弄的笑声。

安德莉娅陷入了沉默，这时开口说话了，好像在背诵什么：“有四个带O的词，你们不能失去。找到它们是什么，学会使用。”

“希望（hope）是一个。”安德雷乌斯说。

“还有爱（love）。”安德莉娅说。

“我认为还有英勇（valor）。”老人说。随后，他们尽力想找出第四个词，说出了胆量（courage）、思想（thought）、道理（reason）、忠诚（devotion）、工作（work）和崇拜（worship）。

“一个也不对，”安德莉娅说，“一听，我就能听出来。”所以，直到月亮落下，他们都在试验带O的词——想象（imagination）和宗教（religion），奉献（dedication）和决定（decision），荣誉（honor）、后代（progeny）和愿景（vision）。“没有一个词是，”安德莉娅说，“一听，我就明白。”

“我希望，”老人说，“我们及时想出来。说不定这个词是智慧（wisdom）。”

“是一个严肃的词，”安德莉娅说，“但肯定不是最伟大的词。”后半夜他们都在寻找最伟大的词，尝试了青春（youth）、快乐（joy）和欢庆（jubilation），尝试了胜利（victory）、欣喜（exaltation），尝试了柔情（languor）、安慰（comfort）、放松（relaxation）、金钱（money）、幸运（fortune）、免税（non-taxation）、母性（motherhood）、家庭生活（domesticity），也尝试了许多hood和icity结尾的词。但是，安德莉娅对人们说的每个词都摇了摇可爱的脑袋，拒绝了灵魂（soul）和沉思（contemplation），驳回了求爱（courtship）和欢欣（elation），以及许多ship和ation结尾的词。

老人说：“我在信仰、真理和美里没发现O。唉，O属于失去（lost）和消亡（gone），属于遗弃（forsaken）和遗忘（forgotten）。”其他人对这话感到绝望，但搜寻还在继续，这是男人们所有的希望和梦想。老人捋着胡子，说道：“荣耀的语言从此就消失了。(6)”

还有人说话时带O，其中一个是个造船工，一个热情（gusto）有力（force）的人。“你还是我的配偶（spouse），不是我的酉偶（spuse）。”他告诉恐惧的妻子说，“这是我的房子（house），不是我的方子（huse）；我造的是船（boat），不是丹（bat）；我穿的是外套（coat），不是外大（cat）。”他问最小的儿子：“你今天（today）在学校（school）学了什么？”

“是学交（schl）。”他的儿子回答。

“跟我说话绝对不要嘶嘶的。”他的父亲嚷道，“我想要芦荟（aloe）的时候，我不想要户荟（ale），我讨厌这些名字。浮雕宝石（cameo）就是浮雕宝石，不是浮雕玉石（came）。昨天我遇到了一个男人，他想要四只独木舟（four canoes）——”

“四口独木丹（fur canes）。”他的儿子插话说。

“安静！”他的父亲嚷道。“你今天在学校学了什么？”

“薄雾总是薄雾，但薄雾一样的东西并不总是薄雾。”他的儿子背诵道。

听到这话，他的父亲像风暴一般站起来，戴上帽子，穿上外大，然后阔步走到门（door）原来所在的地方，伸手去摸门把手（knob）曾在的地方。

“尔（yu，应为you）要云（ging，应为going）哪里？”他的妻子担忧地低声问道。

“出云（ut，应为out）！”造船工嚷道，然后就出云了。

“尔对尔的父亲说了什么，使他离开了方子？”母亲问儿子。

“薄雾（mist）总是潮湿（moist），”男孩低声答道，“但潮湿的东西并不总是薄雾。”

而且还发生了其他古怪的事儿。一位情郎称赞心上人的歌侯（thrat，应为throat），说她唱得像慌鹂（rile，应为oriole）合昌（chir，应为choir）或充满活力的合昌队（chrus，应为chorus），被扇了一个耳光。就这样，一些小伙子失去了他们的姑娘，大多数男人发起了脾气，所有男人都失去了耐心，还有少数几个人丧失了心智。

后来有一天，布莱克喊来海德磋商。“我路过时，有人向我致敬，”他咆哮着说，“你知道为什么吗？”

“在某些地区，现在O的缺失是一种狂热，”海德评论说，“尽管这是一种凌乱的缺失，但它的没有意义吸引了少数人，先是一两个，后来是三四个，再后来越来越多。人们经常会尊敬他们理解不了的东西，因为他们总是分不清磨难与祝福，也分不清桂冠与荆棘。这会在他们还能玩的游戏中呈现出来。猜字游戏与其说是娱乐，远不如说是工作，躲猫猫、捉迷藏和羊快跑也是这样。O的缺失现象可能会变成未来的一种主义，四面八方的人们、朝圣路上的朝圣者，都会将他们的供品摆在你的墓上。”

布莱克露出了牙齿，打了一个不安的手势，说道：“去掉一个字母，应该会使生活更加简单。”

“我不明白为什么。从生活（life）里拿走f，你就会得到谎言（lie）。在简单（simple）这个词上加一个字母，就会变成更简单（simpler）。从宝库（hoarder）里去掉一个字母，就会变成更难（harder）。”海德微微耸了耸肩，恶意地瞥了一眼，就转身走开了。

布莱克望着他离去，脸色阴沉。“他太精明了，”他大声说道，“对他自己、对我都没有好处。”

6

没有钟表（clock）标记流逝的时间，因为布莱克已经砸烂了所有的钟表。现在是十月（October），但没有人知道今天是星期几，因为布莱克把带O的月份——十月和十一月（November）——从所有的日历上都撕了下来。剩下的依然挺立、没有被破坏、没有被劫掠的东西寥寥无几；失去塔（tower）的镇子，没有喷泉（fountain）和水池（pool）的乡村，失去橡树（oak）和铁杉（hemlock）的林子，好像都荒芜了。知更鸟（robin）和黄鹂（oriole）已经飞走了，就连北美夜鹰（whippoorwill）也不再歌唱了。随后，老人曾经预测的那个夜晚来临了。

布莱克和小杰克坐在酒馆里的桌边，这时他们听到一阵嘈杂声和孩子们的喊叫声。名字里不带O的狗，猎兔犬、矮脚长耳猎犬和西班牙猎犬，发出了一阵悲哀的嗥叫。一种奇妙的光充满了整个天空。

“这是什么喧闹声？”布莱克问道。

“我不知道是什么，”小杰克说，“但我不喜欢这样。”

“我不喜欢这样，我不喜欢这样！”鹦鹉粗声叫道。布莱克握住它的喉咙，它就只能唧唧叫了。

“唧唧。”鹦鹉哼道。

因为地板（floor）消失了，所以布莱克和小杰克踩在土地上，大步走到曾是门（door）的地方，然后抬头盯着天空。只见一座巨大的城堡屹立在一英里外的小山上，好像被许多个月亮的光辉照亮一般。

“是城堡！”布莱克喊道。他搓着两只手套，贪婪地盯着。“是宝石！”他嚷道，“是绿宝石、红宝石和蓝宝石！”

“不要心急。”小杰克警告说。

“要快！”布莱克嚷道，随后匆匆穿过夜幕，跌跌撞撞地走在磨损的石子路上，闪亮的眼睛盯着闪亮的城堡。

“不要心急，”小杰克又警告说，“我闻到了阴谋诡计的气味。”

“我闻到了宝石的气味，”布莱克大声说道，“我闻到有一张地图。”

他们的船员带着斧头、铁锹和木棒，现在已经聚集在了他们的周围，像一群饥饿的猎狗一样叫喊着。他们在斯特兰格和斯特拉格的敦促下，都向城堡涌去。

安德雷乌斯和安德莉娅站在一根断柱的阴影里望着他们离去。“这是他们最疯狂的夜晚，我希望这是他们最后的夜晚。”安德雷乌斯喘息着说。

“继续说一下希望，”老人说，像是从什么地方冒出来似的，“因为我们需要它。”

“书里有一个脚注，”安德莉娅说，“我忘记提了。”

“它怎么说？”安德雷乌斯问道。

“要是人们不能在明天中午之前找到他们心里渴望的东西，他们的目标就会消失。”

“这给了他们长达十二小时的时间，而且他们的人数肯定有一百个。”安德雷乌斯说。

老人说：“要是还年轻，我就能单枪匹马用一半时间找到地图。”

“地图不是他们的心愿，宝石才是，”安德莉娅说，“而且书里提到了有一片广阔无垠的沮丧森林。”

“那部分怎么样？”安德雷乌斯问道。

“它都是用带O的词写的，或者差不多都是，而且所有的O都消失了，”安德莉娅说。“当外套（coat）成了外大，船（boat）成了丹，牧羊人（goatherd）看起来像牛羊人，货摊（booth）成了货双（both），因为双方（both）成了又方（bth），所以读者的眼睛很受困扰（bothered）。”

“力量（power）也成了力里，零（zero）成了令，而且，最糟的是，英雄（hero）成了她（her）。”老人一边说，一边叹气。

“很快（Anon）成了艮快，悲叹（moan）成了男人（man）。”安德莉娅一边说，一边微笑。

“鞋子（shoe），”安德雷乌斯说，“成了她（she）。”

“啊，悲哀（woe），”老人说，“成了我们（we）。”

7

布莱克、小杰克、斯特兰格和斯特拉格，以及他们所有的人，像一群发疯的狒狒一样，分散开来，穿过城堡的每个角落，他们的叫喊声和喧闹声震得墙上的盾牌都在颤抖。“找到宝石或地图！”布莱克和小杰克喊道。“找到宝石或地图！”斯特兰格、斯特拉格和他们所有的人喊道。于是，他们把斧头和木棒挥向了每一把锁（lock）和每一扇门（door），砸破碗柜（cupboard），劈开衣柜（closet），撬开箱（box）盖，用铁锹敲烂钟表（clock）。几个小时过去了，叮当声越来越响。每一件带O的东西都被打开、搜查，并被拆开——沙发（sofa）、睡椅（couch）和垫脚软凳（ottoman），缟玛瑙（onyx）和锌青钢（ormolu）制品，象牙（ivory）和乌木（ebony），黄金（gold）和玉髓（chalcedony），瓦罐（crock）和碗（bowl），枕头（pillow）、靠垫（cushion）和脚凳（footstool），甚至还包括酒壶（flagon）和高脚杯（goblet）。人们喝了瓶子里的葡萄酒——白葡萄酒、红葡萄酒和玫瑰葡萄酒，然后摔碎瓶子（bottle）。他们撬开了板墙（board）和大理石地板（floor），但没有露出宝石，没有任何地图，没有闪光、闪烁或闪耀的东西，没有看到羊皮纸。

月亮落下了；太阳开始爬上了天空。喧闹声和叮当声停止了。所有能被破坏的东西都已被破坏了。玻璃和又薄又尖的木头碎片、零零碎碎的东西都躺在地板上或曾是地板的地方。这时，怒目而视的布莱克将戴着手套的手攥成拳头举向天空，就在那个时刻他看到了地图。它挂在唯一没有倒下的一面墙上。

“我之前没有看到这面墙。”布莱克嚷道。

“刚才它不在这里，”小杰克叫道，“我相信这一点。”

他们把地图从墙上拿下来，铺在一块厚木板上，俯身在地图上，最终破译出了上面所有的标记和叉号。

“宝藏距离这颗头颅狞笑的地方五千英尺，”布莱克大声说道，“我们先来找一棵受伤的橡树，再数五十步。”

“向北，东北！”小杰克喊道。

“宝石是我们的了，”布莱克得意地说，“我们成王公了！”

“是国王！”小杰克大声叫道。于是，斯特兰格、斯特拉格和他们所有的人一起随声附和道：“国王！”但是，没有声音再去随声附和他们了，因为所有的墙都消失了。只见他们的面前现在是一片黑黢黢、阴沉沉的森林，一直向远处延伸着。

“拿起铁锹！”布莱克命令道，“跟着我！”随后，每个人都抓住自己的铁锹，跟着布莱克、小杰克、斯特兰格和斯特拉格，走进了黑黢黢、阴沉沉的森林。

“什么时候了？”布莱克大声问道。

“差两个小时到中午（noon）。”小杰克说。

“我讨厌中午的发音，”布莱克说，“我不知道为什么。”

“可能是因为它有两个O。”斯特兰格说。

“可能是因为天会变热。”斯特拉格说。

“而且宝藏应该夜里挖。”小杰克说。

“安静，”布莱克怒喝道，“跟着我。这里的天气很怪。我讨厌这种天气。”

“为什么我们待在一起这么难？”小杰克问，甚至在他说话的时候，他就发现自己孤孤单单的。他呼喊，却没有回应。

“这边，”布莱克喊道，“所有人都跟着我。我感觉宝石在我的手里燃烧着。我有地图和指南针。找到那棵受伤的橡树！”他的声音在一阵咯咯声和呱呱声中戛然而止。随后，他的眼睛因恐惧而瞪大，手指颤抖，因为他像其他所有人一样独自站立。脚下的地面走起来泥泞缓慢，因为钻洞的鼹鼠已经吃掉了树根，软化了泥土。

“这里没有出口，也没有开口，”布莱克嚷道，“透湿得像沼泽一般。”

一百万只蛾在他的肩膀上空飞舞，不计其数的变色龙在暗淡的植株上变换着颜色。萤火虫四处发光，布莱克分不清他正向哪里走。随后，蝴蝶飞了过来。“蝴蝶（butterfly）不带O。”布莱克喊道，但他错了。黑脉金斑蝶（monarch）、黄缘蛱蝶（morning cloak）、黑缘豆粉蝶（clouded yellow），以及它们所有的伙伴聚集成了一大群。遮天蔽日，好像又到了夜晚。

“这个晦气的树林是怎么回事啊？”布莱克呜咽着说，没有人应声。

“这个晦气的树林是怎么回事啊？”小杰克声音嘶哑地说，独自迷失在森林的另一地方。四周黑暗深沉，像午夜似的。“这嗡嗡声来自哪里？”小杰克恸哭道。随后，他看到了不祥声音的来源：蝗虫（locust）、大黄蜂（hornet）、蜻蜓（dragonfly），还有赤翅蜂（yellowjacket）和蜜蜂（honeybee）。它们一片片、一群群、一队队地飞来。小杰克伤心地说：“当布莱克颁布法令的时候，他从来没有想到过小东西。”他一路摸索，慢慢地走进了一片古怪的小树林，但到了那里，他的路被生长的植物挡住了：有毒菌（toadstool）、蘑菇（mushroom）、附子花（monkshood）和血根草（bloodroot），有毛地黄（foxglove）、附子草（wolfbane）、乌头毒草（aconite），有兰花（orchid）、罂粟（opium poppy），还有曼陀罗草（mandragora）的根。铁兰（Spanish moss）垂下，丝兰（Spanish bayonet）飙长。“这些不幸的野草是怎么回事？”小杰克喃喃低语，野草现在蔓到了他的脚踝和膝盖上面，有美洲血根草（bloodwort）、拳参（dragonwort）、宽叶羊角芹（goutwort）、猪草（hogwort）、紫堇（holewort）、马先蒿（hoodwort）、虱子草（lousewort）、阴地蕨（moonwort）、马醉木（moorwort）、蝎子草（scorpionwort）、疗喉草（throatwort）、齿鳞草（toothwort）和水苏（woundwort）。

“这是什么晦气的树林啊？”海德长声尖叫道，独自迷失在森林的又一处地方。古怪的光闪光、闪烁又闪耀，使他眼花缭乱：有圣·艾默火球（St．Elmo's fire）(7)、狐火（foxfire）、鬼火（will-o'-the-wisp）、磷火（phosphorus），还有北极光（aurora borealis）。“这些是夜间的光，不是白天的，”海德抱怨说，“但我认为我几个小时前看到了黎明。”他抬头盯着天空，寻找着太阳。而老人星（Canopus）里冷冷的O低头凝视着他。南十字星座（Southern Cross）如手指一般用星星指着他。彗星（comet）和流星（meteor）像燃烧的箭一样闪耀，室女星座（Virgo）熊熊燃烧，摩羯座（Capricorn）、天蝎座（Scorpio）、大天狼星（Major Dogstar）、小天狼星（Minor Dogstar），还有许多其他星星和星座，海德数都数不清。

随后，灯光熄灭，黑暗再次来临。黑暗中开始了一场烟火表演：有落下各色气球的火箭（rocket）、罗马焰火筒（Roman candle）、花盆（flowerpot），还有黄金雨（golden shower）和银喷泉（silver fountain）。这时又出现了猫头鹰（owl）、乌鸦（crow）、潜鸟（loon）、丘鹬（woodcock），出现了苍鹭（heron）和火烈鸟（flamingo），出现了鸬鹚（cormorant）和秃鹰（condor），一只信天翁（albatross）羽毛里夹着石弩（crossbow）射出的箭（arrow），像轰炸机（bomber）一般向下俯冲（swooping and stooping）。他踉踉跄跄地向前走，穿过大枫树（sycamore）、铁杉（hemlock）、三角叶杨（cottonwood）、山核桃树（hickory）、洋槐（black locust）、皂荚树（honey locust）、橡树（oak）和巨型红杉（giant redwood），蚊子（mosquito）、细菌（microbe）和微生物（microorganism）泛滥成灾。脚下，在菘蓝（woad）里出没的青蛙（frog）和蟾蜍（toad）阻碍、阻挡、阻挠着他前进的步伐。“无能为力，无关痛痒，无关紧要。”他喃喃说道，还有所有其他律师都会说的四字成语。突然，一群天鹅飞扑向他。“反对！”海德恳求道，“天鹅没有带O。”随后，他想起了雄天鹅（cob）和雌天鹅（cos）带O。“对一些本名中没有O、别名中有O的生物感觉一塌糊涂。”海德大声说道，甚至在他说话的时候，一只猞猁（lynx）在他的脚边咆哮。“又名山猫（bobcat）。”海德呜咽着说。一头美洲狮（puma）露出了闪着寒光的獠牙。“又名山地狮（mountain lion）。”海德声音颤抖地说。“但这里有一头骆驼（camel）！我可以骑！”

“我是单峰驼（dromedary）。”骆驼说，或者像是要说，然后闭上一只眼睛，然后又睁开，走开了。

“不可衡量，不可捉摸，不大可能！”海德大声叫道。一只夜莺在他的眼前拍打着翅膀。“Je suis le rossignol。(8)”它唱道。

“绝无可能，”海德语无伦次地说，“无礼不公。”

三头熊出现了，用法律术语说，就是它们现身、出现和闪现。“熊在法语里是Les ours！”海德尖叫道。“而且，此外，也是：肉桂色熊（cinnamon）、北极熊（polar）和棕熊（brown）。”他单脚摇摇晃晃地跳了四下，摔倒在地。

8

突然，布莱克所在的那片黑暗森林里的道路变得更加清晰，太阳朗照。脚下的土地似乎更加坚实。那些阴森森的树木已经消失了，只留下了一棵受伤的橡树，耸立在一片林间空地上。随后，他看到了小杰克瘦长的轮廓，也看到了斯特兰格、斯特拉格和其他所有人。只见他们围住某个地方，用铁锹指着，尽管被叮咬得心烦意乱，但他们还在兴高采烈地尖叫着。

“就是这个地方！”小杰克嚷道。

“挖！”布莱克声音沙哑地说。人们准备用铁锹去挖，但当他们听到一阵不祥的喧闹声和叮当声、雪片般的飞箭声和盔甲声的时候，他们举起的手停住了。许多人影隐约出现，有步行的，有骑马的，他们在船员中间骑啊跑啊，船员们的铁锹掉了下来。

“这些只是幻觉中的人影，”布莱克嚷道，“这些人的血管里没有鲜血。”

“挖！”小杰克大声叫道，但没有人挖。他们站在那里，像生了根似的，盯着那些幽灵。

“他们的血管里流的是墨水，是不朽的墨水，是歌曲和故事的墨水。”这是安德雷乌斯的声音。

“墨水可能被毁灭，”布莱克喊道，“用墨水塑造的人也可能被毁灭。把他们的名字告诉我！”

人影从天空飞落而下，安德雷乌斯叫不出他们所有人的名字。他们从传说和传奇中、从歌曲和故事中小溪般流出来，每个幽灵都像旗帜一样迎风招展，各自炫耀独特的荣耀：有兰斯洛特（Lancelot）、艾凡赫（Ivanhoe）、阿多斯（Athos）、波尔托斯（Porthos）、西拉诺（Cyrano）、罗兰（Roland）、罗伯·罗伊（Rob Roy）、罗密欧（Romeo）；有伯南林的唐纳本（Donalbane of Birnam Wood）、鲁宾逊·克鲁索（Robinson Crusoe）和罗宾汉（Robin Hood）；有《洛娜·杜恩》中郁郁寡欢的杜恩（moody Doones of Lorna Doone）、戴维·克罗克特（Davy Crockett）和丹尼尔·布恩（Daniel Boone）；有出自近代和古代的书籍的——班柯的鬼魂（Banquo's ghost）和夏洛克·福尔摩斯（Sherlock Holmes）；有洛金伐尔（Lochinvar）、朗色若（Lothario）、霍雷肖（Horatio）；还有其他来自蔚蓝水域的更加阴郁的人物，莎士比亚的夏洛克（Shylock）、比利·邦斯（Billy Bones）、加西莫多（Quasimodo）、康拉德的琼斯（Jones）、伊卡博德（Ichabod）和胡克（Hook）船长——光这些名字就足以写满一本书。

“我认为，这些带O的人是消灭不了的。”小杰克恸哭道。

“书能烧掉。”布莱克声音沙哑地说。

“他们有办法从灰烬中复活。”安德雷乌斯说。

“我有一种糟糕透顶的感觉，好像厄运（doom）的两个O卡在了我的喉咙里。”尽管被噎住，但布莱克的声音变得更加愉快。“那些幽灵过去了，”他嚷道，“拿上你们的铁锹！”然而，好像这是一个信号或标记，空气中突然充满了笑声，其他人的影像骑着小马欢笑的印第安人一样，在骑扫帚的鹅妈妈（Mother Goose）带领下，开始在那些坏蛋的头顶和四周盘旋起来。

“这些噩梦和高烧的产物都是谁？”布莱克问道。

这次是安德莉娅的声音回答了他：“小杰克·霍纳从角落里走出来，有汤米·特劳特和他救出来的那只猫，有可怜的公鸡罗宾和贝西·布鲁克斯，有简单西蒙和汤米·斯努克斯，有福斯特医生从格洛斯特回到家来，有小男孩布鲁，还有科尔国王，以及住在鞋里的某位老妇人。”(9)

“这些只不过是暗影而已，”布莱克声音颤抖地说，“我把O从英雄（hero）和笨蛋（fool）里拽走了！”

安德莉娅说：“可是，还没有从爱（love）和喜爱（affection），从记忆（memory）和回忆（recollection）中拽走O。”

“拿起你们的铁锹！”布莱克一边命令，一边大笑，好让他的手下们大笑，但没有人笑出来。随后，其他的暗影雷电般从天而降：阿尔戈英雄（Argonaut）、密尔米顿（Myrmidon）和亚马逊人（Amazon），阿多尼斯（Adonis）和恩底弥翁（Endymion），阿波罗（Apollo）、许珀里翁（Hyperion），在他们的头顶高处，波乐克斯（Pollux）和他的兄弟卡斯托耳（Castor）更快地飞过，像桅杆里的一团火焰似的燃烧，像繁星一样点亮了天空。(10)

随后，那些带O的巨人来了：考莫兰（Cormoran）、布朗德鲍（Blunderbore）、歌利亚（Goliath），还有一百多个巨人，有向诺曼扔山峰的独眼巨人，甚至还有令人憎恶的喜马拉雅雪人。

人们现在趴在地上，所有的眼睛都闭着，不敢看天空的景象。

“挖，”布莱克声音沙哑地说，“否则我就杀了你们！”他从腰带上拔出了手枪，小杰克抽出了弯刀。因为害怕死亡远超过害怕幽灵，所以人们开始挖了起来。正当他们挖的时候，一座钟表敲响了，是一座看不见的钟表。地面突然又硬又冷，铁锹的刃弯曲折断。“你们碰到了一个箱子，”布莱克喊道，“是一个包铁的橡木箱子。”不过，人们碰到的是碳酸盐岩（carbonate）和金刚砂（carborundum），是砾岩（conglomerate）或圆砾岩（puddingstone），还有一些被称为鱼卵石（oolite）或铁石结核（dogger）的东西。钟表继续敲响。“我毁掉了所有的钟表。”布莱克嚷道。

“所有的钟表，只有一座除外，”安德雷乌斯说，“那是一座敲响在良心（conscience）上的钟表。”钟表深沉的声调继续响着，直到敲完了十一下。敲完这一下，一种奇特的现象发生了。地面上和四周出现了二十件东西，每件东西都不一样。

“容器（container）！”布莱克的声音空洞，“我本来应该毁掉这些容器，以及装在里面的东西。诅咒海德和他的那些集合名词！”

“我不知道里面是一些什么东西，但里面没有一件带O的东西。”小杰克盯着这些奇特的东西，声音单调：有储物箱、行李箱、小提箱，有各种盒子，有木桶、袋子、垃圾箱，还有各种花瓶。

“麻袋、木桶和篮子，”布莱克说，“板条箱、瓮，甚至还有奁。”他的眼睛变得暗淡，然后又燃起了一种凶光。“珠宝！”他喊道，“宝石！”

布莱克和小杰克，斯特兰格和斯特拉格，以及他们所有的人都开始打开那些不带O的容器。在每只容器里面，他们只发现了一张纸。每张纸上都出现一个词，那个词闪光、闪烁又闪耀。钟表敲响了十二下。

“中午了．”布莱克喊道，所有人都重复道：“中午！”

随后，他们听到了一声遥远的钟鸣，声音越来越近，越来越清晰，直到整个天空充满了魔法般的乐声。

“自由（freedom）！”安德雷乌斯叫道，说出了人们找到的那个闪光的词，那个熠熠生辉的词。

“自由！”安德莉娅跟着他叫道，这个最伟大的词的声音使那些坏蛋脸色发白、浑身发抖。

“我早就知道这个词不可能是世界末日（doom），”老人说，“也不可能是悲伤（sorrow）。我还担心可能是明天（tomorrow）呢。”

9

接下来，随着一个奇迹般的动作，那些坏蛋站在了海岸上，所有的岛民都围站在他们的四周。“你的时刻已经敲响了，”安德雷乌斯说，“这是你的船。走吧。”

“舷梯和甲板上黏滑（oozy），到处都是牡蛎（oyster），”布莱克嚷道，“还有葡萄牙产僧帽水母（Portuguese men-of-war）、龙虾（lobster）和一条章鱼（octopus）。剑鱼（swordfish）在船的吃水线下面，在一群极其讨厌、哈哈大笑的鼠海豚（a horrid school of chortling porpoises）的驱使下，正在锯什么东西（something）！”

千变万化的幻景突然漫过了海德的脚踝。“螃蟹、淡水龙虾、对虾、小虾，”他狂喊着说，“别名十足类动物（decapod）。蜈蚣和蜘蛛，别名节肢动物（arthropod）。蜗牛和蛞蝓，别名软体动物（mollusk）和腹足动物（gastropod）。”他认为他还看到了蟋蟀，别名直翅目（orthoptera），还有二十只嗡嗡飞动的蝙蝠，别名翼手目（chiroptera）。他转身奔跑，被大大小小的啮齿动物（rodent）追赶，其中包括老鼠、兔子和天竺鼠。

那座看不见的钟表敲响了一下。“那只老鼠正在跑下钟表。我看见它跑了。”小杰克说。当所有船员爬上船，沮丧地升起帆，慢慢地驶向大海的时候，他们都看见了一些以前不存在的东西。紧接着，在远处的地平线那边，伟大的O风暴开始狂暴咆哮，有飓风[包括康妮（Connie）、多萝西（Dorothy）和弗洛拉（Flora），有伊莫金（Imogene）、约瑟芬（Josephine）和诺拉（Nora）]，有台风（typhoon）和季风（monsoon），有旋风（cyclone）和龙卷风（tornado），有大暴雨（cloudburst）、水龙卷（waterspout），有雾（fog）和雪（snow），有涡流（whirlpool）和大漩涡（maelstrom），还有其他奇特的气象，每一种都带有O。夜晚来临，在闪电的光亮中，岸上那些人看见了或自以为看见了，巨大的猎户星座（Orion）的头部冉冉升出了海面。岸上还有人看见了或自认为看见了——伟大的探险者们的复仇之船：哥伦布（Columbus）、德·索托（De Soto）、科尔特斯（Cortez）和巴尔博亚（Balboa），以及从伊阿宋（Jason）和诺亚（Noah）以来其他所有探险者的船。

没有再听到过布莱克、小杰克、斯特兰格、斯特拉格或他们所有其他人的消息。有一天，一条折断的圆木和一只黑手套被冲上了岸，但仅此而已。不合法的律师海德正在寻找法律的漏洞（loophole），希望能借以逃脱，但其中一个漏洞的O崩溃了，把他埋在了残骸下面。他倒下的时候，又听到了O的声音，这是一只老猫头鹰（old owl）在苔藓覆盖（mossy）的橡树（oak）上发出的，有点儿像双簧管伴奏（oboe obbligato）。

10

岛上人带着勇气（valor）、爱（love）和希望（hope），把O放回到了已经失去它的所有一切当中。金凤花姑娘（Goldilocks）又恢复了笑声，钥匙又有了锁（lock），鞋子（shoe）也不再是她（she）了。某对夫妇又一次用曼陀林（mandolin）和钟琴（glockenspiel）演奏起了他们喜爱的二重奏。从人们的思维中消失的奥菲莉娅·奥利弗（Ophelia Oliver）回来了，又带有了两个O。奥托奥·奥特（Otto Ott）可以不用结结巴巴地说自己的名字了，尊严回归人类语言和英语语法。人类又一次可以对鹅（goose）发出嘘声（boo）了，也可以分辨to lose（要失去）和too loose（太宽松）了。每个家庭又有屋顶（roof）和地板（floor）了，一家之长也可以像以前那样用英语说“某个人（someone）去把门打开（open）或关上（close）”了。塔楼（tower）再次耸起，喷泉（fountain）波光粼粼。春天里，知更鸟（robin）和黄鹂（oriole）飞回来了。乌鸦（crow）在核心会议上高声喧哗，北美夜鹰（whippoorwill）晚间又一次侃侃而谈起来。布莱克和小杰克造成的创伤被牵牛花（morning-glory）、耧斗菜（columbine）、三叶草（clover）和被子（comforter）一样铺开的番红花（crocus）治愈了。一个四月的早晨，安德雷乌斯和安德莉娅结成了夫妻。

“本来可能更糟，”老人参加完婚礼，乘车回到家的时候说，“他们说不定会拿走A。那样的话，我们就不会有婚姻（marriage），甚至不会有马车（carriage），也不会有任何步行的小路（walk）。”他擦去了眼里的一滴泪。当他在花园里偶然遇见那对情人的时候，他正担心失去I，如果I被禁用了会怎样呢？“没有了不可分离（indivisibility），将会发生什么呢？”他问他们俩。

“或者，要是那样的话，”安德雷乌斯说，“还会失去不可战胜（invincible）吗？”

“Invincible这个词，”老人说，“是跟O一类的问题。”

“什么O？”安德雷乌斯和安德莉娅一起问道。

“自由中的O，以免我们忘记。”老人说。

突然，他们若有所思的寂静变成了朗朗笑声。“握住它的喉咙！”他们听到鹦鹉粗声叫唤。

“它一定是没有赶上轮船。”安德莉娅说。

“现在它有了尖叫的自由。”安德雷乌斯说。

随后，他们把绿鹦鹉带进了小屋，最后它又尖叫了起来。“注意大海！”每当听到这个警告和警报，岛上人就跳到城墙上和塔上，仔细察看海上挂有凶帆的恶船。

许多年过去了。后来有一天，一位长白胡子的老人站在高耸的大理石基座边，基座上是一个耸入天际的字母，这个字母在每一束光线和各种天气里都闪光、闪烁又闪耀。

“多么奇怪的雕像。”一个小男孩嚷道，“圆圈的雕像。”

“多么奇怪的纪念碑。”一个小女孩笑道，“零的纪念碑。”

老人叹了口气，挠了挠头，想啊想，然后说道：“它有一段奇特又奇妙的历史。”

“是一场战斗吗？我们赢了吗？”孩子们大声问道。

老人摇了摇头，叹息道：“我不像以前那样年轻了，过去的岁月是一个不解之谜，但那是一场大捷。”

太阳落下，金色的余晖像火一样照亮了神奇的O。

————————————————————

(1) 为了便于理解，本文标注了一些关键性词语的原文。但是作者在写作本文时玩了非常多的文字游戏，在正常叙述中也有许多许多包含O的词语，行文充满了韵律感和趣味性。这是译文没有办法体现的，建议广大读者去阅读英文版。

(2) 出自英国的一个民间故事。

(3) 美国传说《金凤花姑娘和三只熊》中的角色。

(4) 这两句原本是英语童谣。

(5) 《金银岛》（Treasure Island）为英国作家罗伯特·史蒂文森的小说，冈恩是小说中的一个人物。

(6) 原文为拉丁文。

(7) 圣·艾默火球，亦称为天光火球，指暴风雨中尖端物体周围出现的电击发光。

(8) 法语：我的名字是夜莺。

(9) 这段来自英语童谣。除了那些人物名字以外，其他的词中也几乎都有O。

(10) 这些人物都出自希腊神话或是罗马神话。

路西法的女儿（代译序）

剧透是不厚道的。即使由作者或译者本人亲自操作，仍然如此。

说到《走出非洲》，也许你心中出现的形象是梅丽尔·斯特里普。这部依据凯伦·布里克森同名自传体小说改编的电影拍摄于1985年，大受好评，获奥斯卡金像奖十一项提名、七项大奖。里面壮丽的东非风光、荡气回肠的爱情令观众落过泪后不禁回头去翻阅小说。

必须承认，文字的影响力远弱过画面。看电影的多，读小说的少，大部分人对作者凯伦·布里克森都所知不多。这里说得太多，也许会减弱你看正文的兴趣。但如果我告诉你，关于她，一直有一个源远流长的传说，那就是：她曾与魔鬼立约。她向魔鬼索取了一件昂贵的事物，相应的，魔鬼拿走了她的父亲、她年少时的闺中好友、她的姐姐、她的婚姻、她的情人、她的孩子、她的农场、她的健康……她曾自称：我是路西法的女儿。(1)

到底是什么，值得用这样的高价来换？

也许，你也想知道。

凯伦其人

凯伦·布里克森出生于1885年。她祖父迪内森男爵是著名的冒险家，1830年参加过法国对北非的征服。有后人开玩笑说，凯伦“在非洲有过一个祖父”。父亲威廉·迪内森1845年出生，是八兄弟姐妹中的第七人，没有继承到贵族头衔，却承继了冒险的精神；曾作为法国军官参加普法战争，也在威斯康星州进行毛皮交易——在当地留下了与奇普瓦印第安女子的后裔；后从政，以官员身份参加俄土战争。1879年，他在哥本哈根北面约二十五公里处的一个渔村买下了伦斯特德庄园，后来凯伦便在那里出生、去世，目前那里是布里克森纪念馆的一部分。他以本名及笔名出版了几本书，至今仍被认为是风格之作。

凯伦的母亲英博格·魏斯特霍勒茨出身丹麦富裕的中产家庭。他们的婚姻不够恩爱，但也没到水火不容的程度。威廉后来患梅毒，长期住在一家疗养院里，在凯伦10岁那年悬梁自缢而死。究其原因，应该是政治挫折、永远不会痊愈的梅毒导致的身心残疾及长期抑郁。

那之后的凯伦和母亲的家族住在一起，过着无忧无虑的富家女生活，随家人去挪威度假，学滑雪，在巴黎学绘画。她很早就展现出文学与艺术上的天赋，发表过作品，也曾在法国开过画展，但都没引起反响。估计在大部分人眼中，这就相当于大观园中小姐们的写写画画，只是玩儿，不值得认真对待。

她深爱母亲这边的家人，但对父亲那边的贵族亲戚，则十二分之仰慕。毕竟当时还没有电影明星，天天在报章上抛头露面的贵族，一举一动都万人追捧，就是那时代的明星。不必责备她这小小的虚荣心。据记录，光在1900年，就有五百位富裕的美国女性嫁给欧洲贵族。显然，这也会是凯伦的选择。毕竟，富有中产阶级的女儿嫁给贵族，是一种流行，也是一桩体面的、双方获益的婚姻。

1909年，24岁的凯伦爱上小她两岁的远房表弟汉斯·冯·布里克森男爵，但对方反应冷淡。四年后，她嫁给了汉斯的孪生弟弟布洛尔·冯·布里克森男爵，成为男爵夫人。

她是为了男爵夫人的头衔结婚的吗？诚实地说：是。甚至她在新婚期间即被丈夫传染上梅毒，她还在给弟弟托马斯的信中写道：“说句够粗鲁的话，只付出这么点儿代价就得到头衔，很值哦。”——“这么点儿”？她还不知道，这将意味着她一生的健康与幸福。

婚后不久，在一位夫妇俩共同亲戚（布洛尔的舅舅，凯伦的表叔）的建议下，由凯伦娘家出资，他们在肯尼亚买了一座农场，开始了咖啡种植园主的生涯。1913年，凯伦踏上了非洲大地，直到1931年，一败涂地，黯然离开。

十八年间，第一个问题是健康：她长期被梅毒困扰，多次赴欧洲治疗，但一直未愈。青霉素尚未发明，当时主要使用的含汞和砷的药物，给她带来终生的重金属慢性中毒和上瘾。这期间，她还先后感染过疟疾、西班牙流感等。

第二个问题是婚姻。布洛尔艳遇无数，又挥金如土，把凯伦娘家提供的、本该用在农场上的资金挥霍一空。他也许不算个坏人——在那个时代，他的轻浮好色、酗酒贪杯都是可以原谅的“男人的错”。他在1919年提出离婚，凯伦不同意，且努力想挽回婚姻，甚至想与布洛尔生个孩子。最终，两人在1921年正式分居，1925年离婚生效。在这段破裂婚姻中，凯伦算是无辜方。据她弟弟托马斯说，凯伦对性的态度“极端保守”。没有资料能证明她在正式分居前有过外遇。

第三个问题是孩子。凯伦一直没有孩子。她出版《走出非洲》时用的笔名是“以萨克·迪内森”。有评论家认为“以萨克”是出于《圣经》里的以撒。上帝怜恤亚伯拉罕与妻子撒拉无子，准让撒拉生育。当时撒拉已经90岁，觉得不可能，说“我和我主都老了”，大笑，后得子，取名“以撒”，便为“大笑”意。此观点不知出处何在，至少凯伦自己从没这么说过，但多少不是空穴来风，侧面证实了她求子之心的强烈。根据她与家人的信件，她曾两次怀孕，一次为1923年，另一次为1926年。曾在报过喜讯之后，有一封令人神伤的信：“我不知道如果真有了孩子会如何，也永远不会知道了……”发生了什么？是自愿流产还是被迫堕胎？幸好传记作家倾向于前者。

第四个问题是感情生活。1918年，凯伦与丹尼斯·芬奇-哈顿在穆海迦俱乐部认识，丹尼斯成为他们夫妇共同的朋友。直到1925年，凯伦正式离婚后，丹尼斯住进她家，即书中提到的：“丹尼斯·芬奇-哈顿在非洲除了我的农场之外，没有别的住址。每两次远征狩猎期间，他总住在我家，他的书和唱片都存在这里。”——这是否意味着我们这个时代的同居？难说。凯伦一直用“友谊”形容这段关系。著有《夜航西飞》的女作家柏瑞尔·马卡姆是丹尼斯的朋友，始终认为他与凯伦之间没有性关系，因为丹尼斯是同性恋。但凯伦的孩子确实是丹尼斯的，她与丹尼斯商量过。而丹尼斯的答复是：“或者，你可以把‘丹尼尔’删掉。”丹尼尔是这个可能出生的孩子的名字吗？删掉是指堕胎吗？传记作家争论不休，但有一点可以确定，丹尼斯从来没打算跟她结婚。

不过有一件事，丹尼斯做得很仗义。1928年，威尔士亲王访肯，布洛尔·布里克森男爵和丹尼斯一道负责接待。布洛尔已经再婚，殖民地上出现了新的男爵夫人，可想而知凯伦的微妙地位。显然是为了帮她撑门面，丹尼斯想办法安排了威尔士亲王对农场的访问。这次到访对凯伦很重要，她在书中几次提到。

这是爱情吗？凯伦的部分粉丝强烈反对电影《走出非洲》里面的描写，坚持认为凯伦不曾“迷恋”丹尼斯，而是“她爱丹尼斯，但她也爱非洲大陆、原住民和野生动物”。爱到底有几个名字？爱与爱是否完全一样？

第五个问题，其实是这一切问题的核心，经济问题。十八年间，农场一直亏损，原因有布洛尔早期的挥霍、蝗灾、旱灾、1923年咖啡加工厂火灾、一战带来的经济衰退、国际汇率大幅变更、咖啡价格下降、农场上不断变换经济作物……但根本原因是凯伦不懂农业。

她在书中几度抱怨农场地势太高，不适于咖啡种植。没错，科学家们后来证实了她的农场确实不适于咖啡，因为地势太低了——这是个笑话吗？当然，只要不是发生在你我或者我们爱的人身上。

能怪她吗？不。她是被当作女结婚员培养长大的，从来没想过要当女农业科学家。

至于其他的问题，比如说，在英国殖民地上，作为外国人，又被误会是亲德派，受到了冷落排挤；长期的无依无靠，身与心的极端孤独；还有1917年，她表妹兼最好的女友自杀身亡；1921年，她唯一的姐姐因病去世……

弟弟托马斯来农场考察过之后，认为已经无回旋余地。1931年，她的家人强烈要求她卖掉农场。她屈服了，农场已经出手，她还在处理未尽事宜时，丹尼斯因飞机坠毁身亡。

……一切都结束了。

返回丹麦后，新的考验还在等待她。

在非洲期间，为了不让自己沉浸于自怜，她一直没停止过写作。现在她已经47岁，还是文坛新人，有的出版商认为书写得不错，但不想出“欧洲作家的处女作”。更有出版商根本一眼都不看：这早已是少年才俊的天下。

1937年，《走出非洲》出版，52岁的她声名鹊起。随即二战爆发，丹麦被德国占领。成为二等公民的种种屈辱和不便令她内心十分痛苦。战争也令出版业几乎停滞，读者购买力急剧下降，以前的版税拿不到，新书难以出版。1942年写的书，历尽千辛万苦，耗费九牛二虎之力，才投寄到伦敦和纽约。连合同和校样都没看到，书到底出版了没有，有没有读者买？不知道。此种境况一直持续到1945年战争结束。

和平了，多年笔耕不辍，终于开花结果。她扬名天下，玛丽莲·梦露都是她的粉丝，但她的身体撑不住了，梅毒的后遗症之一就是严重的神经痛，痛楚令她寝食难安，体重跌到三十五公斤上下。1949年，她因胃溃疡做了大手术，到1955年，她已经严重进食困难。

1957年，她被提名诺贝尔文学奖，但无缘折桂。当年获奖者是因《鼠疫》蜚声的加缪。

1962年，她因长期的病痛折磨去世，具体死因为严重营养不良，终年77岁。

如果你要问：她离开非洲后做了什么？就是标准的作家生活：写写写写写写写，偶尔出去走走；没有再婚，也没有恋爱。

而她身后留下什么？《走出非洲》《七个哥特式故事》《冬天的故事》《芭比特的盛宴》……

好了，现在你知道她向魔鬼要了什么吗？

也许她什么也没要。所谓与魔鬼立约，是西方一个源远流长的传说，帕格尼尼、莫扎特这类才华横溢的艺术家，都有过类似传闻。也许这一切，都不是凯伦自愿的选择，就像她在书中所说那样：“骄傲是对上帝创造我们时所怀期许的信仰。骄傲者能意识到这期许，接受使命且心领神会。……对他而言，成功便是将上帝的期许贯彻始终，并为自己的命运深感庆幸。”

在丹麦发行的1997系列钞票的五十克朗纸币上印有她的头像。而她也是除王室成员之外，唯一一个两次出现在邮票上的人物，这两次分别是1980年和1996年。

《走出非洲》其书

《走出非洲》是一部很特别的书。一方面，作者信手拈来，想到哪里写到哪里；另一方面，到了最后，你才恍然发现这里面暗含的结构像《一千零一夜》般环环相扣。

同样特别的还有作者的无所不说和绝对的沉默。她明明是唯一的女主角，但是关于婚姻状态、对孩子的渴求、身体的病患，都只在最万不得已的情况下，透露一两句，内敛羞怯到难以想象的程度。另一个角度，就是对非洲的所有细节：雨季的咖啡花、园子里飞来的犀鸟、原住民小孩们的名字……一一道来，处处诚实无欺。

对于她，何者为重，何者为轻？她不说，她让读者自己去寻找答案。

她的写作风格影响过许多作家，诸如约翰·厄普代克、娜依斯·宁、卡森·麦卡勒斯、彼得·赫格（以《情系冰雪》知名的丹麦作家），其中最著名的是J．D．塞林格，在《麦田里的守望者》里面，他多次提及《走出非洲》。与她同时代的海明威在获得诺贝尔文学奖时曾表示：“更伟大的作家总是不会得诺奖，而如果奖项给了美丽的作家以萨克·迪内森（凯伦·布里克森），今天我会很高兴，很高兴很高兴……”美国作家杜鲁门·卡波特曾称赞《走出非洲》是二十世纪最唯美的一部作品。

到底他们说的对不对，看过书，你就知道了。

几点说明

我个人觉得，“走出非洲”是一个不太妥当的译名，精准的译名应为“失非洲”。布里克森说的不是走出非洲的过程，而是缅怀失非洲的历程。但已约定俗成，我决定从俗。

凯伦是一个知识广博的智慧女性，原著出现大量引文，有法文、德文、拉丁文、丹麦文、瑞典文，甚至意大利文，凡能查到出处的，皆以注解方式列在书内。

书中所涉及人物，其简介能控制在百字之内的，都在书内注解；字数较多的，则以小传方式附录于书后《假如你还想知道更多》内。

内文引用的《圣经》词句，大部分选用和合本翻译；莎士比亚戏剧引文，大部分选自朱生豪译本。

再闲话几句：从我着手准备翻译，到最后完工，前后耗时将近一年——如果是一场怀胎十月，现在已经有婴儿在抱。

译的过程中，我一直在问自己：值不值得？值不值得？这么多的时间，这么艰苦的寻寻觅觅，这么少的钱……

到最后，我不问了，我明白：翻译，其实就是一场最深的阅读。你看到了，似懂非懂，你认识每个字母，但不理解作者到底想说什么。为了这本书，我读了我能找到的所有资料——多么感谢互联网，提供了海量知识。我甚至狠下心，买了二手的原版书——原版新书太贵，买不起。到最后，我可能是懂了，于是我努力地试着把这“懂”也告诉你。

而在写作之重与阅读之轻之间，很庆幸，我成为搭桥的人。

再次从俗：才疏学浅，书中必有错漏之处，若有指正，请联系我qingcheng0078@vip.163.com。

叶倾城

————————————————————

(1)路西法：出自《圣经·旧约·以赛亚书》，意为“明亮之星”，指金星，是讽刺巴比伦王的说法。由于后世误传，有说法认为路西法即魔鬼，布氏也应是此意。

假如你还想知道更多（代译后记）

朋友：

1913年，正是在伯克利·科尔的提议下——他厌倦了无聊平庸的殖民地生活，声称：“不想再像只猪猡般被对待，渴望摇个铃，便有人端上无瑕精致茶具的文明生活。”——在众多英国贵族的鼎力支持下，在内罗毕郊区选址，勘测人员、建筑师、设计师纷纷从欧洲赶来。1914年新年夜，穆海迦俱乐部正式开始营业，成为东非最奢华的社交场合和白人天堂。

科尔家族的一位朋友说伯克利是同性恋，但其家人不接受此说法。亦传说他有一位马赛族情妇。公开出版物中对他叙说不详。他在涅里附近有一家农场，肯尼亚出生的女作家艾丝佩丝·赫胥黎（1906—1997）曾写过他在穆海迦俱乐部的一些存心搞笑的举动，但未提及他的个人生活。他参加过英国与南非之间的布尔战争，一战期间曾加入东非骑兵部队。

凯伦的《非洲来信》里，直到赴肯十年后的1923年，才第一次提到伯克利·科尔。那年他和芬奇-哈顿几次同来，有时也一个人来。她在信里写道：“伯克利是一个顶开心的人，非常活泼有趣，别出心裁……他很喜欢聊天，作为立法委员，他对肯尼亚政治很关心；他是马赛人的老朋友，索马里人的保护神……”在1924年八月，她说和伯克利结婚的可能性对她没什么吸引力。不清楚为什么她想到这个——但她说过，她宁愿结婚而不想孤身一人。他在1925年初死于心脏病，可能是他年轻时患上的风湿热引起的炎症和伤疤，使心脏瓣膜和心肌受损，造成了风湿性心脏病。

情人：

丹尼斯·芬奇-哈顿（1887—1931），父亲是温切尔西公爵，母亲是海军上将的女儿。他在林肯郡自家的庄园里长大。他是第三个孩子，有一兄一姐，是母亲最偏爱的孩子，也是每个人的宠儿。尤其在伊顿公学期间，因他的幽默感和聪明伶俐，交了很多朋友。他在唱歌、画画、戏仿、诗歌、讲故事等方面都很出色，而在板球、足球和高尔夫上更是优秀，牛津期间，赢得三次参加高尔夫校队的荣誉，最后一年还与剑桥大学比赛。不过，他学业一般，在牛津毕业时只是区区四等。在大学期间，作为一个玩笑，他剃了光头，据说从此头发再也没有长回来。1927年他40岁时，狩猎途中所拍摄的照片里，他已秃顶。不过他仍然相貌英俊，丰满的嘴唇是贵族血统的明证。他身高187厘米，与母亲很相像，白肤蓝眼，微带草莓红的金发。

1911年，24岁的丹尼斯与几位亲戚去南非短暂旅行后，带着一位已故叔叔留给他的遗产去了肯尼亚。他在东非大裂谷东侧购置了一些土地，靠近现在的埃尔多富特市。他没有亲自经营农场，只是把农场交给了合伙人，时间全用在了狩猎上。之后他的生活模式便是在英国度春夏，在非洲过秋冬。

丹尼斯的兄长娶了一个美国银行家的女儿。而丹尼斯直到31岁遇到长他两岁的凯伦·布里克森之前，从无恋情。1918年四月，他们在穆海迦俱乐部相识。那之前，丹尼斯一直在埃及军中服务，曾打算学习飞行，但一次脚伤令此计划告吹。

一战结束后，他成为凯伦夫妇俩的朋友。他朋友甚多，但在1920年，因经济原因，他离开非洲两年之久，并且卖掉了非洲农场。

1922年，他返回非洲，投资了一家土地开发公司。当时凯伦已与丈夫分居，两人交往渐渐频繁。起先，他不去狩猎时便住在泰考格的一幢小别墅里。但1925年，凯伦离婚后，他搬到了凯伦家里。

1925年，丹尼斯开始专业从事狩猎，为富有的冒险家们提供向导服务。他的客户名单里有：芝加哥百货业大亨的孙子马歇尔·弗烈德三世，美国自动售货机大亨的孙子弗雷德里克·B．帕特森。威尔士亲王（后来的温莎公爵）也在此名单中。

从战争年代起，他便与西奥多·罗斯福总统的儿子克米特相识，交情很好，但他从没去过美国。他到过相邻的几个国家：坦桑尼亚、索马里兰、埃塞俄比亚——但不包括印度或远东。

1926年，凯伦怀孕后，丹尼斯写信给她：“我理应通力合作，但我做不到。”他似乎不想与任何人结婚。在殖民地，有他是同性恋或双性恋的传言。

有历史学家认为，他属于对生儿育女没有兴趣的一代人。这种态度是对维多利亚时代风格的逆反，是对家庭生活和责任感的坚决拒斥，孤绝的大英雄形象是那个时代的潮流，福尔摩斯、神探波洛和马普尔小姐全部不婚不育，离群索居，平庸的华生之流才需要婚姻。

终其一生，丹尼斯对妻子、婚姻、职责或者声名，抑或子孙后代，全满不在乎。“他一生一事无成却无所不为。”

凯伦曾说他是一个没有目标的人，称他为“做梦人”。

丹尼斯在1929年上了飞行课程，1930年夏天购买了一架蛾式飞机。在英国时，他撞上兄长庄园里的几棵树，机身轻微毁坏。他修复飞机后，靠远洋轮把飞机运到了非洲。后来他带包括凯伦在内的许多朋友上天飞行过，他曾向女飞行家柏瑞尔·马卡姆建议从空中搜寻大象的踪迹，后者真的这么做了。

1931年五月，丹尼斯在他邻近蒙巴萨的滨海小别墅住了几天后，飞往沃伊准备从空中搜索大象，随身带了自己的索马里仆人哈米斯。

次日从沃伊起飞后，飞机意外坠毁。机内二人全部身亡。凯伦·布里克森操办了他的后事，把他安葬于恩贡山间。他坟上的方尖碑耸立至今，已成为肯尼亚著名旅游景点。

1929年刚开始驾驶飞机时，丹尼斯便立了遗嘱。内容如下：将枪支和所有狩猎用具遗赠给兄长托比，其他遗产由姐姐托普西继承。如果她在丹尼斯之前去世，则她的儿女安娜和米歇尔每人获得四千镑，剩余遗产由托比继承。遗嘱中没有提到凯伦。

他在蒙巴萨附近的那片土地现为私人产业。那幢小别墅已经拆除，任何痕迹都不曾留下。

丹尼斯之后，凯伦再没有恋爱过，直到去世。

前夫：

布洛尔·布里克森（1887—1946），身高180厘米，浅蓝色眼睛，脸颊饱满。好大谈特谈、喋喋不休。喜饮酒，好交游。

凯伦确实是为了男爵夫人的头衔才和布洛尔结婚的。但她在婚姻中（分居前）始终对丈夫是尽心尽力的。在她的故事《珍珠》（《冬天的故事》）里面，她曾经半自辩半自嘲地写道：“哥本哈根的闲言碎语都说，新郎是娶了钱，新娘是嫁给名，但他们全错了。这一对是相爱的佳偶……”

布洛尔上的是农业学校，但从来没认真对待这回事儿，毕业后管理过家族的牛奶场。亲戚向他们推荐在非洲兴建农场，以为是学以致用，但他的兴趣全在追猎动物和女人上。

1914年，布洛尔先期到达非洲，发现农场面临的最大问题是募集工人。布洛尔的第一个任务便是去拜访吉南朱伊大酋长，赠送大量礼物，谈判几个星期后，吉南朱伊终于向他担保，会有几百名武士放下长矛，去拿他的薪水。种植期为雨季二月到六月。布洛尔告诉凯伦他的打算：他将为这些非洲人留出土地盖棚屋，放养牲畜，提供食物和毛毯，并按原住民劳工条例规定，每个月付几卢比的薪水。每位在种植期后还留下来的原住民劳工，将得到0.8公顷的自留地，自留地的出产全归劳工本人所有，条件是劳工至少要每年为农场工作一百八十天，允许甚至鼓励劳工带家人到农场上。他认为让棚民们住在农场上比较好，这样就能知道自己有多少工人，心里有个数。许多白人农场主难以留住工人，但布洛尔觉得，只要善待非洲人，他们就会留下来。当时在殖民地，任何农场主要关注的都是保证工人的健康，棚民们的妻子要养成每日检查病痛和意外伤害的习惯。所以他要求凯伦尽可能满足非洲人的医药需求，如果她对药膏和绷带茫然无措，那么，她怎么照顾自己，就怎么照顾这些非洲人。正是因此，她离开丹麦时，布洛尔要她带上医药箱。另外，至少布洛尔本人略懂一点急救常识，万一有什么对付不了的，他们离传教团医院也只有二十千米。

他们新婚不久，布洛尔就志愿报名参加一种传递情报的“非战组织”，在基加贝与前线之间来回。凯伦也自愿去基加贝车站做情报工作，为了能够在布洛尔到达基加贝的时候照顾布洛尔——很不幸，据传记作家考证，多半是在这期间，布洛尔把梅毒传给了她。

婚姻的裂痕应该从最开始就存在。凯伦曾抱怨说布洛尔去一次法国，就能负债两万克朗，都是为了给女人们买礼物。布洛尔的家人信件中也指出：1920年，他离开东非期间，与孪生哥哥汉斯的遗孀有过一段私情。

1919年，布洛尔提出离婚。1921年，咖啡公司的总经理、凯伦的奥格舅舅罢免了布洛尔的职位，凯伦接管农场。同年，他们正式分居；1925年，离婚生效。

布洛尔和丹尼斯一样迷恋狩猎，在1928年威尔士亲王访肯期间，他和丹尼斯都是带领亲王狩猎的接待人。他的客户名单里还包括海明威，其短篇小说《弗朗西斯·麦康伯短促的幸福生活》中猎人罗伯特·威尔逊的形象，便是以他和另一位向导的形象糅合而成。

1934年，他携自己后来的第三任妻子伊娃·狄克逊，去正在巴哈马群岛的比米尼群岛附近海面出海的海明威船上做客。海明威交给他《非洲的青山》原稿副本，请他认真阅读，帮忙校订资料。

1936年，他与伊娃结合。伊娃是一位瑞典女子，有敢作敢为的名声，从第一任丈夫那里学会了赛车，1938年在印度死于车祸。

自离婚后，凯伦与布洛尔从未碰过面。在她写于丹麦期间的书信（后结集为《丹麦来信》）里，关于布洛尔，她写了些很不好听的话。

1934年八月，在写给古斯塔夫·摩尔的信中，她说：“我一想起布洛尔——他呀，我得说，真是少见，简直不可能想出比他还不要脸的人。”

1946年四月，布洛尔死于车祸，之后凯伦在给亲戚的信中写道：“布洛尔的死讯比我能想到的还让我感伤……我想起他就难过；他特别有潜力，几乎可以说是天才，就像布里克森家所有的人一样，但他性格中有弱点，倒不是大毛病，却让我没法和他好好相处，他每天到处撒小谎：向我的非洲工人们借钱，哄他们说我会还钱给他们……我什么东西他都拿去抵押，他拉我签商业合同，事先藏起了里面的一两个小条款，结果最终毁了我们的所有努力。”

至死，凯伦一直要求身边人称自己为“男爵夫人”。

初恋：

因为是亲戚，凯伦从小就认识这对双胞胎表弟，彼此嬉笑玩耍。当寻求婚姻的可能性时，她选择了汉斯·布里克森。汉斯是哥哥，大几分钟，更英俊一些，是军官、赛马手和天才的运动员，或许制服对女孩子来说确实更有吸引力吧。

她痴迷了若干年，所有家人都知道，表妹兼最好的女友黛茜还鼓励她，但最终未果。她与布洛尔结合。

1917年，汉斯因私人飞机坠毁身亡（据悉，是从一个赛马场飞往另一个赛马场的途中），身后只留下一个儿子，也叫汉斯。小汉斯写过几本驯马的书，还在1952年获得过奥运会马术三日赛项目的金牌。

布洛尔与汉斯感情至好，布洛尔曾在给父母的信中说：“汉斯不仅是我的孪生哥哥，也是我唯一的、最好的朋友。我们心心相印，无所不谈。失去他，就好像失去了部分的我。”

兄弟姐妹：

凯伦共有五兄弟姐妹，她排行第二，上有一姐。姐妹都嫁到富裕人家，大她两岁的姐姐在她37岁那年因病逝世，留下一个女儿；小她一岁的妹妹艾伦嫁了一个出版商兼律师，无子嗣但伉俪情深，艾伦曾在信中说自己的生活完全围着丈夫转。

凯伦的第一本书《七个哥特式故事》便是交由妹夫的公司出版，但要从英文翻译成丹麦文时，双方意见不合，最后凯伦只好亲自翻译了。后来，妹夫公司打算出版布洛尔的回忆录，激怒了凯伦。直到最后对方放弃出版计划，姐妹关系才缓和，但来往还是疏远了。

艾伦也是一位作家，但没有坚持写作。她对家族的最大贡献是，她买下了从事工程师工作的弟弟托马斯的遗产份额，捐献给隆斯特德仑基金会，避免了财产纷争，凯伦的房子也得以永远留给家族的后代子孙。

总管：

凯伦离开非洲后，法拉曾为好些人工作过，其中也包括布洛尔。1940年至1942年期间，他为东北地区的托马斯少校开车。

一天与朋友在餐馆吃饭后，他因食物中毒而死。他生于1885年，卒于1942年，但具体生卒日期不详。

他最小的两个女儿莎布拉和阿莎亚丁现定居在加拿大渥太华。

仆人：

卡曼特一直记得在凯伦的夜校里学会的寓言，他曾经在墙上画画的天赋已经变成了一幅幅美丽的水彩画。

在与传记作家的访谈中，他说：“我，卡曼特·盖特拉，是她家中的厨师。在与凯伦夫人共同生活的时期，我确实去过内罗毕，作为穆海迦俱乐部的选手，与那些最好的厨师——来自诺福克酒店、斯坦利酒店、修道士酒店的，还有一家叫皇后酒店的——比赛。沿着恩贡公路走，两边有很多房子，就像现在一样。我们睡在内罗毕，凯伦夫人有很多热情的朋友。”

“第一个找到布里克森男爵和夫人要自留地的正好是我父亲。他先去找了吉南朱伊，他说我们应该去一块新开出来的地。我们去的正好是凯伦夫人的地。从原来的恩加凯农场过去，走了好远的路。就这样。”

凯伦的墓地：

人人都记得，在《走出非洲》中，凯伦连连提到埋骨于非洲，希望埋在丹尼斯身边。但事实上，她的墓地在丹麦隆斯特德仑庄园埃瓦尔德山脚下，位于一片开阔的山毛榉林中。

文学之外的真相是——或者说是某些传记作家理解的真相：她从非洲返回丹麦时，觉得是一种解脱，她所爱恋的非洲并非真实的非洲，而是一种象征，一片新的大地，一曲田园牧歌，而她单枪匹马，以弱女子的大英雄形象，救原住民于水火。真实的非洲，她不愿想及也不愿看到，那只是失落的理想国，是永远不能重返的伊甸园。

她在丹麦的余生很安详，从不曾要求葬于非洲。